<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>搜狗 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%90%9C%E7%8B%97/</link>
    <description>Recent content in 搜狗 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Oct 2012 03:19:47 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%90%9C%E7%8B%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>搜狗输入法智慧版</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/sougou-shurufa-zhihuiban/</link>
        <pubDate>Fri, 12 Oct 2012 03:19:47 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/sougou-shurufa-zhihuiban/</guid>
        <description>&lt;p&gt;搜狗输入法最近推出了&lt;a href=&#34;http://pinyin.sogou.com/zhihui/&#34;&gt;智慧版&lt;/a&gt;，宣传的功能亮点如下：&lt;br /&gt;
1、情景感知：配合 IE
内核的浏览器使用时，根据不同的输入框调整候选词排序；&lt;br /&gt;
2、文思泉涌：诗词提示补全，并且展示诗词信息；&lt;br /&gt;
3、妙笔生花：提示近义词用于丰富词汇（算是不错的功能，类似于英语输入助手类工具的近义词联想）；&lt;br /&gt;
4、搜狗卷轴：候选字用矩阵形式展示（貌似是紫光最先实现的）；&lt;br /&gt;
5、拼音纠错：自动纠正和提示错误的拼音；&lt;br /&gt;
6、长词联想和云计算：都不是新鲜功能了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情景感知的思路不错，可是因为技术限制和输入法本身的定位，距离我的期待还挺远的。&lt;br /&gt;
第一，看介绍是只能通过输入框感知情景变化，而且只针对 IE 内核浏览器；&lt;br /&gt;
第二，只对候选词排序有效，对整句无效——如果只是用来优化词组调频，还是无法帮助用户精简输入过程中多次选择候选词组并确认上屏的操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;搜狗等新一代输入法一直在词组和智能整句输入模式上精神分裂，有云端识别长句的优势，拿整句智能识别当卖点，但既做不到像智能狂拼那样以整句模式为中心和终极目标，又不像拼音加加专心做词组输入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几年前在智能狂拼的 QQ
群中扯谈的时候，我曾经说到，整句输入法（以前的黑马，后来的智能狂拼、微软拼音包括新版的英库）的识别率如果要继续提高，除了云计算等更大语料库的支撑外，自动情境识别也应该是重要手段（智能狂拼3是有语境切换功能的，但是手动变更语境后切换词库、键盘方案、设置和皮肤）。&lt;br /&gt;
同一个人，写公文和聊天，和朋友扯谈和与家人沟通，发邮件和写报告，在不同的网站进行不同的发言，其语言习惯都是随情境变化的。&lt;br /&gt;
另一方面，情境往往变化频繁，比如同时挂 IM
多窗口聊天、刷论坛、赶文档，是非常常见的场景，而用户不会明显感知情境有变化，一切对他来说都是自然而然的。&lt;br /&gt;
如果整句识别输入法不加区分的用同一套模型对付多种情境，那么识别率永远都被限制在较低的水平。而如果每次切换情境都要用户自己操作，那么不会有人使用这个功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，如果按搜狗输入法智慧版情景感知的思路走下去，最终我期待的效果是：&lt;br /&gt;
第一，捕捉所有应用了输入法的程序的动作，为不同的程序、沟通对象、使用场景分别建立情境；&lt;br /&gt;
第二，根据程序窗口、输入框、沟通对象、文件命名、上下文内容等等信息，自动识别和切换情境；&lt;br /&gt;
第三，对应不同情境，不但候选词排序要有变化，云端的整句识别结果也要有所区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正做到了这些，我才会认为输入法是有智慧的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>云输入法启示</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yun-shurufa-qishi/</link>
        <pubDate>Fri, 06 Nov 2009 05:13:33 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yun-shurufa-qishi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;搜狗发布云输入法后，正面的赞扬主要有：&lt;br /&gt;
1、跨平台；&lt;br /&gt;
2、无需安装；&lt;br /&gt;
3、识别率高，整句输入有优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但刚刚推出的产品问题也不少：&lt;br /&gt;
1、只能在浏览器中使用；&lt;br /&gt;
2、浏览器地址栏、部分网站文本区域无法使用；&lt;br /&gt;
3、与传统的本地输入法软件相比，实用功能差太远，如模糊音、自造词、快捷键自定义等等；&lt;br /&gt;
4、响应速度慢，没有流畅的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然还达不到取代本地输入法的程度，但不可否认这个产品很有想法。而我最看重的是，云输入法这种模式也许正是整句输入法翻身的好机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前中文输入法主要分为两类：&lt;br /&gt;
整句输入法包括微软拼音、智能狂拼、黑马神拼、自然码等，其哲学是：让用户在输入一个整句的时候不用打断思路，一次性输入整句文字的拼音再做后期调整，最终目标是几乎不用调整；&lt;br /&gt;
词组输入法是主流，包括智能ABC、拼音加加、紫光华宇、搜狗、谷歌、QQ等，其哲学是：以词组或词组群为单位输入，保证用户能够最快速的选中正确的词组。&lt;br /&gt;
两者在技术上的根本区别在于语料库的处理和整句算法。&lt;br /&gt;
词组输入法通常只需要关心词组的使用频率，即使有上下文关联功能也比较简单。而整句输入法的算法更接近人类的自然思维模式，但依靠庞大的语料库、用户整句输入历史数据分析才能得到可以接受的结果——这就导致整句输入法的体积非常庞大，智能狂拼曾经要用一张光盘装，自然码使用的黑马神拼语料库在200MB
以上，微软拼音也有将近100
MB，这大大影响了整句输入法的普及，语料库体积和整句正确率成为了整句输入法的基本矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而依照云输入法的思路，整句输入法完全可以将语料库的存储、用户语言习惯的分析交给服务端完成，客户端只是一个输入输出的界面，或者是断网时可以满足基本需要的词组输入法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，将只剩下一个问题要关注：用户隐私。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
