<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>手机 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%89%8B%E6%9C%BA/</link>
    <description>Recent content in 手机 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 31 May 2013 10:14:04 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%89%8B%E6%9C%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>移动化</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yidonghua/</link>
        <pubDate>Fri, 31 May 2013 10:14:04 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yidonghua/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;在宿遗群聊内因为 Yule 谈到“移动化”的话题，引出以下想法：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都在说移动化，可是什么才算是移动化？&lt;br /&gt;
把所有的应用服务迁移到手机和平板上就是移动化吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么不拥有更大的野心呢？&lt;br /&gt;
移动化换个角度看，就像白色家电从划时代的发明变成每个中产阶级家庭的必备品一样，什么时候接入网络进行交互就像眨眼一样自然而然，也就真的移动化了。&lt;br /&gt;
没到这个程度，对大多数人来说，计算机和互联网始终是违反人类感官和交互模式的自然天性的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随时随地拿着手机，捧着平板，利用碎片时间上网用你的服务，算不算移动化？&lt;br /&gt;
为什么要占用一只手来拿手机呢？&lt;br /&gt;
为什么要占用不止一只手来操作平板呢？&lt;br /&gt;
为什么只能是利用碎片时间呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来的“手机”就是网络中的一个通讯节点，对全时在线的人类来说，像线粒体一样不可或缺，像眼球一样不易觉察其存在，像大脑中的意识一样不需要有形体，以上都不是重点——君不见
Google Glass 的尝试？就通讯终端设备而言，这一天恐怕不会来得太晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那重点是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、Google Glass
这类设备仍然没有逃出&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidongtongxinzhongduan_de_jiben_maodun/&#34;&gt;移动通信终端基本矛盾&lt;/a&gt;中的高性能、多功能与随身电源的矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高性能电池技术和无线充电技术仍然是备受期待的技术难点（据说国内在电池技术上已经有重大突破，但不知何时可以推出成熟的工业方案和产品）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、人机界面和人工智能在期待革命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前一阵子我还在 twitter
上提到，科幻作品中作为背景出现的计算机，通常设定为能够准确理解人类的意图，毫无障碍地与人类交流沟通，可是，这样高超的人机交互能力，以及可以准确分析、理解和预测人类意图的人工智能，其实现难度不下于时空穿越、永生不死、心灵感应。&lt;br /&gt;
不过是在理论上确有可能，因此在虚构作品中也就轻而易举地做到了。但在现实世界中，何其难哉！&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/guanggao_de_weilai/&#34;&gt;让信息自由、流畅而有序流动的 IT 才是好
IT&lt;/a&gt;，可是现在在人与机器之间，仍然还有巨大的鸿沟需要我们去填平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是在最基本的操作方面，比如，我在电脑上看到的一段视频，想要手一拨就送到屏幕旁的手机中带出去看，而不是两个设备通过有线或无线手工连接上，打开相应的程序同步，还要等很久才能传完完整的视频，搞不好还要担心没电或者没空间等等……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，所有帐号、号码、编码等等能否都不需要用户记忆、保存、检索？&lt;br /&gt;
电话号码也好，邮箱地址也好，二维码什么的也好，能不能消失或者换个不需要被人注意的形式出现？&lt;br /&gt;
不要说做不到，至少从理论上来说，部分解决方法已经被想到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，移动客户端输入密码等验证身份的安全手段是否还有改进的余地？&lt;br /&gt;
虹膜、指纹等密码系统可用性的上限有多高？&lt;br /&gt;
为什么当面给朋友5元钱轻而易举，而用手机转5元钱给他是如此麻烦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，各种所谓大数据的分析、预测、推荐，真的能让人满意？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、也许是最容易实现的一点，但也是在运营商看来最痛苦的变革，就是大幅降低任意地点接入、全时在线的成本，提升体验，让用户真正能够移动起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电信基础运营商正在痛苦地转变角色，也在痛苦中转变思维，它们必然要在高速增长的带宽、流量和逐步下降的流量收入之间寻找生存下去的商业模式。&lt;br /&gt;
那些彻底免费的高带宽接入服务的幻想当然不可能——成本如果高过收入，长期下来谁都不会愿意做基础网络服务。&lt;br /&gt;
消费者必然要为得到的服务提供相应的付出。关键是，消费者的每一笔付费是否都物有所值。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;首先-上网的成本必然会逐步降低-不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式-运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外-可能会向互联网服务商收取补偿费用-之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略-虽然即使运营商向腾讯要钱-腾讯也必然不会向用户收费-唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费-将使用其他移动应用或网络的费用降下来-而保持特定&#34;&gt;首先，上网的成本必然会逐步降低（不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式），运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外，可能会向互联网服务商收取补偿费用——之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略（虽然即使运营商向腾讯要钱，腾讯也必然不会向用户收费，唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费），将使用其他移动应用或网络的费用降下来，而保持特定&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;应用对应的流量资费不变才更加合理；另外，在更精确地掌握流量内容信息后，基于内容而不是单纯流量的资费总体上应该会更加便宜；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，网络通道优化可以和内容、用户信息相结合，给高价值用户优先创造更流畅的上网体验，或者充分利用网络闲时服务错峰上网的用户，在投入成本相同的情况下提供最优的网络质量；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，运营商重视流量不等于一切围绕流量转，流量相关的指标只是手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如前几天和爱纱讨论上网卡等电信服务使用体验时，她的回答印证了我的想法（虽然样本量太小）：中高端流量用户对计费的敏感度相对较低，能够随时随地、稳定地上网很重要，不出现明显的错误导致停机就可以接受。而且随着套餐流量越来越高，在做好及时通知和预警的前提下，用户对计费准确性的敏感度只会不断降低。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段-流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力-在此之外-用户逐步关心更高级别的体验-比如带宽和&#34;&gt;流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段，流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力，在此之外，用户逐步关心更高级别的体验，比如带宽和&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;等等，但归根到底，用户最关心的还是他“上网要完成的事情是不是顺利完成了”，比如阅读新闻、发送邮件和消息、看完一部电视剧等等。&lt;br /&gt;
用户只要在成本可以接受的范围内顺利地达到了这些目的就行，而为了实现这个业务目的要具备或优化的种种软硬件和网络条件，特别是一系列配套服务，从受理、提醒、支付、关怀和投诉处理到导航、导购、社交，是运营商要一边做好一边不让用户操心甚至担心的事情。&lt;br /&gt;
虽然现在我的想法还比较模糊，但只要意识到这方面的现状还有巨大的改进余地，就未来必然有可以作为的空间。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>通讯录服务应有的变革</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tongxunlu-fuwu-yingyou-de-biange/</link>
        <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 09:55:39 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tongxunlu-fuwu-yingyou-de-biange/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到《&lt;a href=&#34;http://www.ifanr.com/197224&#34;&gt;触宝拨号怎么做“第三代来电显示”&lt;/a&gt;》这篇文章，想到了深藏心底已久的一个想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实电信运营商手中掌握了更全面用户的身份信息，完全可以考虑打通一下用户之间的联系，在通讯录管理方面做更多文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么一定要记住联系人的号码？人一多，就算是短号也不好记忆。&lt;br /&gt;
在通讯录中看到的不应该是一串数字，也不是电子邮件那样因为重名太多只好另选名字导致容易记错的英文字符串，而应该是面向人类的语言，是你想到某人时自然而然就蹦出来的身份的文字描述，比如
YouKnowWho at
Minitrue、发小黑皮、老板张大民、观海听涛奥巴马，猪如此累。&lt;br /&gt;
用户不需要关心底层的实现是怎样的，只知道根据通讯录能够找到对方就行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想像一下，手机一碰，或者生成一次性二维码让对方识别，我的联系信息就授权运营商开放给对方查询了，同时运营商也记录下我将联系信息开放给谁。&lt;br /&gt;
若限定是商务来往，通过运营商发过去的就只有商务邮箱地址和工作用的手机号码。&lt;br /&gt;
要是还不够熟，也可以只发给对方一段代码，运营商根据此代码仅提供指向我联系方式的“链接”或永久绑定的伪号码，呼叫过去，对方并不知道真实的被叫号码是多少，邮件、短信也同理。&lt;br /&gt;
倘若双方绝交，只要告知运营商收回对方查询调用权限即可，完全没必要在移动端设置黑名单，甚至更换自己的手机号。&lt;br /&gt;
而如果哪天真要更换、增减联系方式了，也只是告知运营商“逻辑号码”原来指向的“物理号码（同时包括现在运营商定义的逻辑和物理号码）”变了，再也不需要一个个地通知所有联系人，还担心有遗漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于查号，也不需要本地保存数据库，商户注册开通电话、手机时告知运营商开放联系信息就行（这一点其实现在的运营商查号服务就应该提供查询的应用，阻碍也许是收费不便），更换地址和联系方式后，以前保存了联系信息的客户也不会丢失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这就像即时通讯软件 ID
从一串数字到注册邮箱再到实名的演化一样，但即时通讯软件的问题是本身就是远程的独立的交互场景，缺少移动场景那种面对面沟通，从一回生到二回熟，先面交再神交，才发展到交换联系方式的过程。&lt;br /&gt;
而且这样的通讯录管理变革应该覆盖所有的人人交互领域，没有电信运营商参与是不完整、不彻底的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Draw Something</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/draw-something/</link>
        <pubDate>Wed, 21 Mar 2012 04:20:56 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/draw-something/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近 &lt;a href=&#34;http://itunes.apple.com/app/draw-something-by-omgpop/id488627858&#34;&gt;Draw
Something&lt;/a&gt;
这款 iOS
上的游戏很火爆，最吸引人的特色大概可以归纳为：&lt;strong&gt;无压力的限题自由创作&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;异步的交流&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不需要你画得有多棒，只要好友能够认得出来或者猜得出来就行，在熟人眼里，画得很差劲有时候还是个不错的笑料；&lt;br /&gt;
绘画的题材可以在有限范围内根据不同的难度自己选择，简单题目的金币奖励还是很好赚的；&lt;br /&gt;
能够同时开多个会话与不同的朋友分别玩，可以通过导入、搜索和随机找人来新开会话，不会因为某个朋友的“创作”瓶颈导致长期冷场；&lt;br /&gt;
没什么时间限制，三下五除二画一幅草稿，精耕细作画一幅杰作，都可以；&lt;br /&gt;
画得速度快，几秒钟也可以搞定，简单粗暴有效也别有一种乐趣；&lt;br /&gt;
即使绘画、猜单词耗时很长，对方看到的过程也是精简之后的，不用担心自己速度太慢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无压力，是对用户创作的鼓励；&lt;br /&gt;
限题，既不会像命题一样太死，也不会因为选择太多让用户迷失方向；&lt;br /&gt;
自由，是相对一些同样标榜创造的模拟、经营类游戏，后者的“创造”顶多算是“组合”已经设计好的元素，与绘画的自由度不可同日而语。&lt;br /&gt;
异步，也是避免实时同步交互带来的沟通压力，变相鼓励用户用心创作，也降低了观察对方行为的时间成本；&lt;br /&gt;
最重要的是，每个人从“创作”和“交流”中享受到的乐趣，多过破坏、消灭、杀戮的原始冲动满足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
分析如今家用主机多人在线游戏市场，无非是竞争、互相厮杀或者一起杀敌。游戏互动的核心都是从传统单机游戏演变而来。而这些以强大感为中心的游戏变成了在线多人游戏后。人们的互动几乎都是专注于力量的使用。当你看到另一个在线玩家，你的第一个念头一般都是，我要如何把我的力量用在他身上，如何连击他？如何爆头他？这个现象不只出现在游戏中，也发生在今天这个被科技和信息高度强化的社会中，走在商业区的市中心，大家心里想着的是如何完成下一个任务，如何赚取力量如何使用力量。很少有人会驻足和一个过路人交流。而当你放下城市中的力量和包袱去深山中远游，每一个路过的旅人都是异常的亲切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以当我们开始设计《旅程》的时候，我们选择了和泛滥游戏相反的情感。与其让玩家之间相互厮杀斗争而没有任何情感社交，我们希望制作以一款可以让人和人之间相互理解相互支持的游戏。与其让玩家感觉力量膨胀不再需要他人，我们要让玩家感觉自己相对世界渺小和孤独，这样当他们在互联网上遇到另一个玩家时才会真正的有兴趣去和其他玩家社交。
&lt;/blockquote&gt;
——&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/20125406/answer/14067659&#34;&gt;陈星汉谈设计《旅程》（Journey）的想法&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是有异曲同工之妙呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，可以通过我的邮箱在 Draw Something 中找到我一起玩。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Dungeon Raid</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dungeon-raid/</link>
        <pubDate>Fri, 24 Feb 2012 09:16:25 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dungeon-raid/</guid>
        <description>&lt;p&gt;之前&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidong_shebei_chuping_youxi_liujie/&#34;&gt;有提过不满大部分移动设备触屏游戏的设计&lt;/a&gt;，不过有基本符合要求的好游戏还是要适时称赞的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就我目前接触过的游戏来看，&lt;a href=&#34;http://itunes.apple.com/us/app/dungeon-raid/id403090531?mt=8&#34;&gt;Dungeon
Raid&lt;/a&gt;
是触犯戒条最少的（以及 Tiny Tower、Triple Town，这里只说最先上市的
Dungeon Raid）。&lt;br /&gt;
这个游戏上市的时间很久了，不过其设计值得学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://a5.mzstatic.com/us/r1000/031/Purple/3e/bb/d4/mzl.ggwriucc.320x480-75.jpg&#34; alt=&#34;Dungeon
Raid&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、图文识别&lt;br /&gt;
缺点是仍有太小的图文，比如怪物的描述文字、技能和特性的图标等等。&lt;br /&gt;
而且怪物的描述文字出现在图标下方，正好被手指挡住，是个败笔。&lt;br /&gt;
不过熟悉了各种图标之后，需要看文字的机会不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、指点操作&lt;br /&gt;
6×6的方格，一般人手指操作已是游刃有余了。&lt;br /&gt;
作为连线游戏，基本的连线操作错误率低，即使划到一半，跳出恼人的通知窗口，也不会导致误操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、单手操作&lt;br /&gt;
单手划线足够了，当然，也有人喜欢一手掌握机身，一手用食指划线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、不需要时刻关心&lt;br /&gt;
非即时互动，偷闲玩玩毫无压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、信息量合适&lt;br /&gt;
怪物和各种道具的布局情况，血量、防御、攻击、经验、金币、技能等等指标均一目了然，基本上不需要进入统计页面查看细项，通常切换回游戏中瞟一眼就可以马上接着玩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、成就感&lt;br /&gt;
有多种难度和玩法选择；&lt;br /&gt;
有多种怪物，包括天敌怪物；&lt;br /&gt;
有多种技能、种族、特性组合；&lt;br /&gt;
有多种升级选择和发展路径；&lt;br /&gt;
简而言之，容易沉迷。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>手机应用创意</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shouji-yingyong-chuangyi/</link>
        <pubDate>Tue, 26 Jul 2011 10:17:52 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shouji-yingyong-chuangyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;为了回答知乎上的问题而整理的精简集合，有一些是和其他人撞车的。&lt;br /&gt;
最关心的是，定位功能和手机结合起来能够有什么好玩法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的 LBS 服务普遍功能单调，实用性不够，签到的操作麻烦。&lt;br /&gt;
比如，签到一定要手动操作吗？&lt;br /&gt;
至少以前签到过的地点以后再去能不能自动签到，除非设置例外？&lt;br /&gt;
如果签到还要发感想，能不能定时提醒为当天的自动签到做补充，或者干脆和当时当地往其他平台发的公开消息绑定？&lt;br /&gt;
再者，位置信息如果有用，应该比与朋友简单互动、争取商家优惠和记录行程有更大的用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 联系人擂台战**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从手机的联系人中导入资料，包括头像、姓名、来往的电话、短信、邮件记录等等，以这些资料为基础创造虚拟人物，转换为攻击、防御、生命力等角色属性，然后放到竞技场中打擂台，对战的结果可以直接发给联系人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对战要有一定的随机性，可以组队，画面要够吸引人。&lt;br /&gt;
新的擂台场景和动作可以对用户收费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聚会时可以用来玩不需要动脑筋的杀时间游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 食谱安排**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安排用户每日的食谱，结合当地原料价格、供货情况、用户口味偏好、营养搭配等等进行推荐，并记录用户实际吃到的食物，在此基础上调整后续的食谱建议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 给车辆和行人投票打分**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到驾驶习惯差又不会被扣分的司机，比如乱闪远光灯、不提前打灯就突然变道、边开车边打手机堵在快车道上，就拍照投票扣分；&lt;br /&gt;
看到驾驶习惯好的礼让的司机，就拍照投票加分；&lt;br /&gt;
和 GPS 或者增强现实视觉设备结合起来一看，周围有哪些马路杀手一目了然。&lt;br /&gt;
保险公司什么的也可以根据这样的数据调整保险费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要有不影响正常驾驶的拍照投票手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扩展一下，也可以给看得顺眼和不顺眼的路人打分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 通用优惠券应用**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个商家都打印优惠券很浪费资源，消费者拿着各式各样优惠券不方便总是带着又容易忘记有效期，这种事情就应该交给手机应用来做。&lt;br /&gt;
虽然现在已经有公司在做餐饮等行业的优惠券联盟，但还要重新申请专用卡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 自动切换手机的情景模式**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;侦测到坐在车辆驾驶位置，就自动切换为驾驶模式，来电一律答复正在开车，进入自动应答留言状态，避免影响驾驶人正常行车；&lt;br /&gt;
侦测到进入电影院，就自动切换为会议模式静音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 手机自救**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手机发现自己以超过xG的加速度飞出去，或者正在进水，或者超过设定的时间没有人使用，就定期发送消息报告自己的方位，直到电量耗尽或者损坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 卡通风格拍照**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将手机拍摄的照片转换为卡通风格，尤其重要的是，要自动用夸张的手法突出人物外貌的主要特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 手机使用情况数据统计分析**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;计算出你在这台手机上的所有活动花费，列出一个清单，包括：&lt;br /&gt;
购买应用的总费用；&lt;br /&gt;
通话、上网、游戏、听音乐的时长；&lt;br /&gt;
收发的短信、邮件数量；&lt;br /&gt;
携带手机活动的路程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还可以深入分析，比如：&lt;br /&gt;
各类活动时间所占的比重，你是不是大部分时间都在玩游戏；&lt;br /&gt;
与家人和同事联系的时长、次数的比值，还有待在家里、待在办公室和在外游荡的时间比值，你是不是越来越冷落了家庭；&lt;br /&gt;
哪些应用你花费不菲却很少使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 短信群发模拟即时通讯群聊**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在没有网络或者各人没有统一的即时通讯工具时，方便的通过短信群聊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在短信界面添加多个联系人成为发送对象，选择群聊模式，就转变为即时通讯式的群组会话模式，背后的交互采用短信网状群发模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不应要求所有参与的用户必须注册服务才能加入群聊（目前的短信群聊服务这一点做得不好），只要发起人有注册和安装应用就行。&lt;br /&gt;
如果对方手机没有安装专门的应用，由服务方在初始的短信内容中给出群组专用的临时号码，发短信到这个号码就可以加入进来。但是体验不如专用应用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 结合定位功能的电器自动开关**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在家中时刻打开手机定位功能并随身带着，走到哪里就通知房间中的电灯自动打开，离开时通知电视、空调、电灯等等电器自动关闭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果手机、遥控器和家用电器有专用通知接口，当然不用如此实现，但智能手机移动定位功能足够普及，不利用一下挺可惜。&lt;br /&gt;
配合无线充电技术，电力不是问题。&lt;br /&gt;
到朋友家里做客、去公司上班，在智能电器管理系统中认证一下就能取得权限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 召唤出租车**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出租车公司开放营业中的出租车实时位置信息。&lt;br /&gt;
用户在手机地图上看到附近有哪些空车，查看车辆、司机信息后，点击目标车辆，告知自己的具体方位，司机确认能够赶到，用户就只需等待；&lt;br /&gt;
或者用户将起止地点的方位发布到出租车信息平台，由应用程序给司机的反馈（车型和车牌号、赶过来的时间、价格、历史评价等）智能排序，由用户选择最中意的一辆车成交。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比打电话召车更加直观，也适合多家出租车公司共同竞争使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 唇语输入**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;优点：&lt;br /&gt;
与双手输入相比，速度更快，不需要提供外置键盘或全键盘配置，不会占用过多的屏幕空间；&lt;br /&gt;
与单手输入相比，速度更快，有利拇指健康；&lt;br /&gt;
与拼音、五笔等编码输入相比，学习曲线低，不懂编码规则也能输入；&lt;br /&gt;
与语音输入相比，不会影响周围其他人，不需要担心泄露隐私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;缺点：&lt;br /&gt;
需要有前置摄像头；&lt;br /&gt;
汉字设别成功率肯定不如带语调的语音输入；&lt;br /&gt;
识别技术有待发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 翻译和精简语言**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把专业语言翻译成普通人能懂的话，比如说挑出文章中的一些IT语言，告诉你这些话对方很可能听不懂，建议换一种表达方式。&lt;br /&gt;
背后有语料库支持，收集普通人不明白的语料资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者把故弄玄虚的句子精简成普通人也能看穿的形式，比如说某些后现代主义大师的句子，精简以后一句话就可以概括，扯谈！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此可以拯救万千人被谋杀的生命。&lt;br /&gt;
不过隐晦的示爱短信就不要用这个来考验了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过以上创意加起来也没有&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/19591517#285324&#34;&gt;另一个答案&lt;/a&gt;有亮点啊，我的头脑果然生锈了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 动车追尾告警系统民间版**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与时俱进一把。&lt;br /&gt;
上了动车之后定时上报当前位置和自动识别的车次信息给服务端，由服务端判别是否有追尾危险。&lt;br /&gt;
如果时间充足，可以集体找司乘人员紧急停车（不建议冒失的拉紧急停车闸），如果时间不足，应用将提供精美的笔记和方便的录音摄像功能，请抓紧时间留下遗言……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如发生了奇迹，你还可以通过上面提到的手机自救功能，结合发光、发声功能，通知救援人员你还活着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 到此一游/虚拟地标**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要再在名胜古迹自然风景地写到此一游类的文字污染环境了，用虚拟签名吧，挥舞手机写下到此一游四个字，今后和朋友重游故地的时候能够调出来给他们看到。&lt;br /&gt;
即使过去的建筑物都被推倒了，你从前留下来的签名也会一直保存的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 期望成真通知服务**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写下你对未来的期望，如果真的成了，就会第一时间通知你。&lt;br /&gt;
不用担心你最关心的事情淹没在海量的新闻中，优先关注你最期待的事情会不会发生。&lt;br /&gt;
Google的搜索结果实时通知不靠谱，因为它不能准确了解你期待的是什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 生词本**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍照取词+统计生词出现频率，只有那些较常见的生词才进入生词练习本，不要把90%的精力浪费在出现频率不到10%的单词身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 彩弹枪游戏**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过摄像头+识别系统+定位功能+通讯系统，可以把手机当成电子彩弹枪用。&lt;br /&gt;
在屏幕指定范围内拍下了对方的影像，就算是命中了，然后通知对方手机告知其已被击中。&lt;br /&gt;
定位功能用于和队友配合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 家电远程交互控制和软件故障自动排障**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个感觉要求很高，目前民用硬件方面应该还不具备条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在要远程控制电脑，要求双方都必须接入网内。有时候要排除的故障可能就是无法上网，那就没辙了。&lt;br /&gt;
而这个应用是将手机接上电脑的输入输出接口（分流键盘和显示器接口）后，将输出数据流通过手机网络通道传输给控制端的手机，或接受其控制输入指令给被控制端电脑。（好吧，其实可以让电脑共用手机拨号上网线路）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，被控制端电脑显示蓝屏，插在显示器端口的手机A将蓝屏内容发送给手机B，手机B转译后输入到远端控制电脑，显示在显示屏上。&lt;br /&gt;
远程维护人员向远端控制电脑输入控制指令，手机B发送镜像指令给手机A，手机A再从键盘接口输入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果考虑周全的话，常见排障流程都可以固化到应用中，用户要做的就是接上电脑指定接口（甚至可以有专用接口，更加简化用户操作），应用自动监控、分析和输入指令排障。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再扩展的话，今后智能化的家电都可以用这种方法排除常见软件故障，要做的就是先用手机上网下载家电相应型号的最新排障应用，然后插上标准的排障接口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 物品管理**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍过一次照后，下次再拍就能自动识别是什么物品；&lt;br /&gt;
拍照后根据其位置自动更新该物品的位置信息；&lt;br /&gt;
下次要找什么东西，调出照片或者输入名字，这个应用就会告诉你最后一次你是在什么地方看见它的。&lt;br /&gt;
健忘的人不用担心重要物品找不到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等物联网成熟了，这应用的死期也就到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 万能句子**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你陷入不知道怎么接话的尴尬境地时，打开这个应用，它就会随机抛出一个万能句子，比如“你先把裤子穿上再说吧”、“今天天气不错嘛”、“这是一个奇迹”，完美的接上话头，轻松打破尴尬的气氛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 正品商标识别**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的山寨品牌标志直接照抄知名品牌的不多，多是做些小小的改动打擦边球，似是而非，达到混淆不明真相群众的目的，比如奥利粤饼干、雲碧饮料、周住牌洗衣粉、SAMSUNG
Amycall手机、康帅傅方便面。&lt;br /&gt;
用这个应用拍下商标，就可以自动分析是否正品。&lt;br /&gt;
如果所有产品使用统一的二维码或条码校验，也可以结合二维码和条码验证，准确率更高。这样山寨品牌要造假，标志必须做得完全一样，二维码或条码也必须与正牌完全一样，就很难打擦边球了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扩展一下的话，识别出正确的商品标志后，还可以自动推介相关品牌商品，未必不可以从中盈利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遇到不认识的国际品牌，也可以凭此应用避免土鳖的尴尬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 稍后回拨提醒**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你是不是经常在手忙脚乱的时候在电话中对对方说：“稍等一下，等一会儿我再回你的电话。”然后去处理更紧急的事情，结果再也没有想起这回事？&lt;br /&gt;
这个应用可以通过语音分析功能监控你有没有做出稍后回拨的承诺，自动增加短期提醒，并记录对方的号码、通话时间，如果可能的话，还能记录承诺过多久要回拨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 多用户隐私保护功能**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是很不喜欢其他人玩你的手机？即使你设置了密码，在对方强烈要求下，也不好意思不告诉对方？&lt;br /&gt;
有时候需要借手机给陌生人临时打个电话，你还提心吊胆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你需要多用户隐私保护功能。&lt;br /&gt;
默认用户不需要密码，或者只用某个简单的密码，能够打开的应用也不多。&lt;br /&gt;
而你自己用另一个用户登录，入口比较隐蔽。&lt;br /&gt;
而且只要不是用你的用户身份登录，电话录音什么的都自动保存记录……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 打水漂记录器**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一次看到有人拿3C产品打水漂，我就被震撼到了！不为这种高端用户量身定制专业应用简直就是产品经理的犯罪啊——如果你不是土豪又想参加打水漂活动，请买防水手机并自带鱼线。&lt;br /&gt;
这款应用利用重力感应功能记录水漂次数，如果技术成熟，还能记录水漂的弧线，自动上传到网上参加竞赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 倒车指挥**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以将手机卡在后视镜上、可以分析拍下来的停车位和汽车相对位置，或者接入汽车电子系统，结合车尾摄像头、倒车雷达等，指挥倒车。&lt;br /&gt;
其实能够接管汽车自动驾驶是最好的，但那更多的应该是汽车电子系统自己应该做的事情。&lt;br /&gt;
拯救那些怎么也不擅长倒车的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 临时借用屏幕**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手机只有一个小小的屏幕经常不够用？找不到合适的双屏手机？&lt;br /&gt;
使用这个应用，可以与同样安装了该应用的另一支手机建立连接，借用其屏幕作为第二块显示屏。&lt;br /&gt;
数据处理、存储、交互、网络通道都在第一支手机上。&lt;br /&gt;
好处是，有实体键盘的手机可以和大屏幕手机强强合作，用手机看文档比对资料不用烦恼频繁跳转，应用之间复制粘贴不需要来回切换，等等等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 报刊文章扫描、阅读、订阅**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们有 OCR 应用；&lt;br /&gt;
有 Instapaper 和 Read It Later，有 Evernote；&lt;br /&gt;
也有各种报纸杂志的电子版。&lt;br /&gt;
但是当你看到实体的报纸杂志上的好文章，想要保存起来稍后阅读的时候，却发现没有让人省心的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直接拍照存下来，阅读的时候不会自动分段和矫正形变；&lt;br /&gt;
如果文章比较长，排版不规则，拍照、截图也是麻烦事；&lt;br /&gt;
图片识别成文字，识别率不高，配图和表格什么的还需要自己重新插入排版；&lt;br /&gt;
翻过了一遍实体报刊，为什么还要再花时间去翻附加很多我不想看的内容的电子版？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要么，有应用能够对拍下来的文章智能识别和排版：&lt;br /&gt;
拍照或者视频扫描一遍，经过应用整理好的内容就可以阅读了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要么，有应用能够实现快速购买杂志短文，每个短文附一个二维码之类的标识：&lt;br /&gt;
扫一下，内容方验证你是杂志订阅者后，提供的文章就发进了手机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 钥匙管理**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在钥匙被电子门禁类产品完全取代之前，想不起某片钥匙是开哪把锁的问题仍会困扰人类。&lt;br /&gt;
在钥匙上贴标签吧，又怕旁人知道，不太安全。&lt;br /&gt;
这个应用可以拍照、扫描钥匙的齿形，记录匹配的锁的信息，今后，当你偶然翻出一把很久都没用过的钥匙，又想不起来是用在哪里的时候，用摄像头照一下，答案就出现了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>手机电池炸弹</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shouji-dianchi-zhadan/</link>
        <pubDate>Thu, 18 Feb 2010 17:54:29 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shouji-dianchi-zhadan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以下内容纯属玩笑，请小朋友勿在家模仿，守法公民自动绕行，恐怖分子且当玩笑，好汉和女侠饶命…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在现代信息社会，恐怖袭击若只是刀枪剑戟（想必董卓对最后一项印象深刻）或一般的火枪炸弹，未免太落后于时代，基地组织前无古人的劫机撞大楼已经成为重点防范对象，液体炸弹也曾功亏一篑，新世纪的恐怖分子需要一种新的方法，反恐部门也需要尽早做好应对准备才是啊…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，什么才是新一代的恐怖袭击手段呢？答案是：手机，准确的说：是手机电池&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，手机电池才是目前最完美的恐怖袭击武器：&lt;br /&gt;
恐怖袭击一般是穷国向富国发起的，后者的手机人均拥有量更高，目标人群几乎人手一个手机，一旦发动，可以制造大范围的伤害和恐慌&lt;br /&gt;
手机电池作为常见物品，可以顺利通过安全检查，非常适合恐怖袭击&lt;br /&gt;
手机使用时靠近头部这样的要害，狙击手都很难保证一发命中的部位却会主动凑过来接受攻击，实在是有天时之利，虽然现在很多人喜欢把手机拿在手上把玩，这种攻击也可以致残，使目标丧失反抗能力&lt;br /&gt;
可研究通过手机内置信令触发引爆手机电池，远程发送信令即可实现遥控引爆，加上手机计时器还可以做成定时炸弹&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，恐怖分子们可以赶紧收购并做大一家手机电池厂商，专门生产能够爆炸的手机电池，并推销给全世界&lt;br /&gt;
而反恐部门不妨将劣质手机电池厂商列为重点监视目标，搞不好还能顺手逮到本拉登…&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>CECT S610</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/cect-s610/</link>
        <pubDate>Sun, 22 Mar 2009 02:44:54 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/cect-s610/</guid>
        <description>&lt;p&gt;新手机到手，选择了性价比比较高，体积也没有一般的 PPC 那么吓人的 &lt;a href=&#34;http://mobile.younet.com/files/18/18538.html&#34;&gt;CECT
S610&lt;/a&gt;（对应的 GSM 机型是
i-Mate 的
PDAL）。基本不需要玩什么游戏，也不指望拿来看电影、听音乐、拍照片，所以对硬件的要求不高；折腾得不多，所以不刷机也能用。&lt;br /&gt;
到手之后，除了传说中的电池续航能力是最大的问题之外，其他一切倒还好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到手之后发现自己对 Windows Mobile
很不习惯，而且常用的应用不可或缺，于是立刻安装趁手的工具：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ghisler.com/pocketpc.htm&#34;&gt;Total Commander for Pocket
PC&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
据说 Resco Explorer 很好，但是对 TC 有感情，又是免费的版本，当然用 TC。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.dayhand.com/input.htm&#34;&gt;点讯输入法&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
自带的输入法始终不够用，而同时支持26键布局和双拼输入的点讯就成了首选，如果
A4有双拼方案才会再考虑。&lt;br /&gt;
点讯划词输入的创意不错，双拼方案也可以自己定义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Haali Reader&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
电子书阅读软件选择太多了，好用、易用、免费、轻量级的随便挑一个就行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ucweb.com/index.shtml&#34;&gt;UCWeb&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Opera Mini 用久了换换口味，首选速度快、支持多窗口、免费的 UCWeb。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无限闹钟&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
自带的闹钟功能太弱，用功能强大、比较稳定的无限闹钟代替。好像作者已经停止了开发，但目前的版本已经足够用了，甚至多了许多不需要的功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;快速菜单&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
既然没有手机上的 Executor，那就好好整理一下 Windows Mobile
的开始菜单，不要迷失在 \$tart 的汪洋大海中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/pocketwit/&#34;&gt;PockeTwit&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Twitter 和 FriendFeed 上多位朋友推荐的 Twitter
手机客户端，感觉和网页版的要结合起来用才行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.iliumsoft.com/site/lp/lp_trial.php&#34;&gt;ListPro&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
本质上只是一个清单管理工具，但以它为基础却可以实现丰富多彩的应用。&lt;br /&gt;
收费软件，分桌面和手机客户端，30天试用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jbed Java 模拟器&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
需要使用 Java 程序的时候才用得到，目前只装了个 Gmail for Mobile。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>电子书的未来</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dianzishu-de-weilai/</link>
        <pubDate>Fri, 02 Jan 2009 16:54:14 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dianzishu-de-weilai/</guid>
        <description>&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://friendfeed.com/e/78c2e344-8d2d-c185-2657-9acb8b82e5cc&#34;&gt;FriendFeed&lt;/a&gt;
从&lt;a href=&#34;http://www.ruanyifeng.com/&#34;&gt;阮一峰&lt;/a&gt;的《&lt;a href=&#34;http://www.ruanyifeng.com/blog/2009/01/e-books_start_to_take_hold.html&#34;&gt;电子书的时代正在来临&lt;/a&gt;》一文出发讨论电子书的未来，我把自己的观点记录在这里：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在专门的电子书产品太多考虑传统的阅读习惯和传统书籍的身份定位了，比如：&lt;br /&gt;
优先屏幕面积然后才是便携性；&lt;br /&gt;
价格比主流手机贵而功能相对单一；&lt;br /&gt;
外形还是向传统书本看齐；&lt;br /&gt;
大多仍然像书本一样独立于其他随身物品而不是融合在一起；&lt;br /&gt;
…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许今后普及开的电子书阅读习惯和需要的附加功能和现在有很大不同，电子书的定位会更加微妙呢？&lt;br /&gt;
在手机、PDA、掌上游戏机的基础上慢慢演化出有代表性的电子书产品，或许比现在这种专门的电子书产品有生命力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看电子书产品追求的方向吧，Kindle
式的内容服务，可弯曲的电子纸张，更加省电和有利阅读的显示技术，但这基本都是用目前技术上的短板去追赶传统书籍的长处（除了内容服务之外，电子书能够比纸质书籍更好弯曲，更省电，更适合阅读？内容服务还要受到盗版和传统出版业专业内容优势的排挤），换来的是较高的价格和不够完美的便携性。&lt;br /&gt;
而手机呢？天然的无线接入通道，便携性不在话下，早已成为日常用品因此不会挤占更多的空间，订阅、搜索、批注等等基本可以满足需要，加上价格相对便宜，款式多种多样，融合的功能丰富多样（就算靠电子书的软硬件暂时赚不到钱也不影响销售和盈利），有运营商和
CP/SP
推动，即使阅读体验差一点，也能被更多的人很自然的接受——因为它的天然的优势正是传统书籍的劣势。&lt;br /&gt;
消费者们需要的并不是各个方面都超越传统书籍的产品，而是在一个新的时代能够迎合新的使用习惯的产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，当分析师认为 Kindle
在55-64岁人群中最流行时，年轻人其实更愿意拥抱手机；号称成功的电子书产品的销售量以十万、百万计，但就算只是在中国，每天上下班路上握着小小手机看书的人的数量就能够达到这个数量级吧。&lt;br /&gt;
大众是需要电子书这样的产品，不过当属于“电子书”的时代来临时，那些呼风唤雨的，倒未必是今天这些电子书的嫡生子吧。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>手机闹铃</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shouji-naoling/</link>
        <pubDate>Tue, 04 Nov 2008 01:40:09 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shouji-naoling/</guid>
        <description>&lt;p&gt;作为一个死上班族和去死去死团团员，每天早上第一个要打交道的自然是手机的闹铃功能了，一款设计出色的闹铃能够让你保持至少5分钟的愉悦，而糟糕的设计，只能用来试探你的底线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然到目前为止还没有一款手机闹钟完全让人满意，但我至少能够提炼出那些我喜欢的特性是不是？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、有懒人模式，能够自定义每隔几分钟重复闹铃，如果闹铃间隔能够越来越短就更好；&lt;br /&gt;
窃以为懒人模式应该成为手机闹钟的标准功能，因为懒人实在太多了！而闹铃间隔时间越来越短可以提醒懒人们时间越来越紧迫了；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、允许选择暂停闹铃，过几分钟（可以自定义，比如5分钟）再响，而且是默认首选项；&lt;br /&gt;
最后一点是关键，如果首选项是停止闹铃，用户很容易就继续睡下去；&lt;br /&gt;
有人会说，让用户无法第一时间停止闹铃声才最有效，但我觉得这是对用户自制力的侮辱，那些以“要花费一番功夫才能关掉闹铃”为宣传卖点的变态产品是可以接受的，因为它明确的亮出了这个功能点，选择权在用户手里，而一般的闹钟则应该以人为本——况且，这样对手机本身的寿命也有好处；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、可以设置周末不闹铃；&lt;br /&gt;
周五睡觉之前总是担心第二天一早被闹醒是会导致神经衰弱的；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、有一次性的临时闹钟，并且能够一键进入；&lt;br /&gt;
除了设置闹铃时间之外，从进入到设置完成最好不要超过3次按键；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、闹铃的震动模式和手机震动是可以独立设置的，而且都能够方便切换；&lt;br /&gt;
手机进入静音震动模式之后要询问是否将闹钟也静音；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、支持无限循环闹铃；&lt;br /&gt;
我还真的被最多只响铃3次的闹铃坑害过！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、不同时段可以设置不同铃音；&lt;br /&gt;
其实也不要弄得太复杂，因为只对那些睁开眼睛还搞不清楚到底是上午还是下午的人有用。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>手机中的零号机</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shouji-zhong-de-linghaoji/</link>
        <pubDate>Thu, 04 Sep 2008 17:04:18 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shouji-zhong-de-linghaoji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;虽然我曾经专门写文表达了对&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/shouji_zhong_de_dahuoji/&#34;&gt;手机中的打火机&lt;/a&gt;的强烈不满，但最近的一件事情使我的想法完完全全彻彻底底的改变了！它使我意识到，我错了，我真的错了，幼稚的我是不能够马上看出这样一款划时代的手机产品的真正实力的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是一个艳阳高照的日子，我把手机放在牛仔裤屁股后面的口袋中在公交车上痛苦的假寐，全然没有意识到人品界面学科上一个伟大的历史事件正在发生！当我到达目的地后掏出手机一看，是这样一个画面：&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2828431094/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3090/2828431094_27b3735e71.jpg&#34; alt=&#34;神奇的电话簿 (by
calon)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，当时就是这样…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我试着操作了一遍，发现至少也要以下步骤才能做到：&lt;br /&gt;
1、第一步解锁；&lt;br /&gt;
2、第二步解锁；&lt;br /&gt;
3、0键3次；&lt;br /&gt;
4、*键2次；&lt;br /&gt;
5、进入选项菜单；&lt;br /&gt;
6、选择保存号码；&lt;br /&gt;
7、选择新建号码；&lt;br /&gt;
8、选择联系人身份归类为家庭成员；&lt;br /&gt;
9、选择保存；&lt;br /&gt;
10、确认保存号码；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strike&gt;哎哟我的娘啊，杰克，这真是太神奇了！&lt;/strike&gt;
我操，小明同学，这真是忒牛逼了！&lt;br /&gt;
虽然这没有猴子在打字机上敲出莎士比亚著作那么夸张，但是也足够震撼人心了，毕竟主角只是屁股而已（屁股：喂，“毕竟…只是…而已”是什么意思啊？！）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人品界面史上所有伟大的发明在这一刻被轰杀至渣！Xerox
PARC、Apple/M\$/Google/Nokia/Motorola/SE…
以及一干人品界面设计大师在这一刻泪流满面！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们能够开发出界面的易用性达到让屁股（还是半边）都能够独自打开键盘锁并保存联系人信息到号码簿的手机系统么？
！！！！！ :worship:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Human-Computer Interface 中的 Human 一词将被 Hip
代替，一门新的学科就此诞生！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>人品界面的糟糕典范</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/renpin-jiemian-de-zaogao-dianfan/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Jul 2008 14:33:57 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/renpin-jiemian-de-zaogao-dianfan/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;在今天早上的一次乌龙事件之后，我终于对&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/shouji_zhong_de_dahuoji/&#34;&gt;手头的这个山寨机&lt;/a&gt;忍无可忍了！&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/shouji_zhong_de_dahuoji/&#34;&gt;之前说过&lt;/a&gt;要揭批它可耻的人品界面，那么今天就是最好的时候！这回把上次提到的问题一起列出来，让大家好好看看人品设计可以糟糕到什么程度：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、如果用户写完短信准备保存草稿或发送的时候，发现短信空间已经用完了，作为一个负责任的手机应该怎么处理？是不是应该提示：是否删除最老的信息腾出空间呢？没有，它只会提示一句：空间已满，然后等待你对一个悲剧按下“确认”按钮，然后你就会发现之前所写的草稿就从这个世界消失了；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、电话簿没有快速定位功能！要么你就老老实实的一路翻下去，要么效率很低的输入汉字进行查找。这一招的目的是让用户对不够大的电话簿空间感到庆幸而不是抱怨吗？好吧，你赢了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、无法更改默认输入法，也无法记忆上一次选用的输入法，即使是在同一个屏幕中，切换到下一个输入框，输入法也会自动跳回到默认状态。如果你是一个手机上的笔画输入法爱好者，维护电话簿绝对会让你对人生失去信心；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、浏览电话簿的时候，人名下方会自动出现对应的默认号码，但是在浏览通话记录的时候，为什么没有这个功能？要想看联系人的号码，必须点击两次看详细信息；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、通话记录中的图标让人迷茫。呼入和呼出的图标差别只在于箭头的方向，但好死不死呼入通话图标的箭头是指向联系人名字的，呼出通话的图标箭头则相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、在短信编辑界面要发送短信应该按哪个键？左键是调出选项菜单，但其中没有发送操作的选项，右键是清除，正确答案是呼叫键。是的，很多手机都是用呼叫键直接发送短信，但在选项菜单中就不能增加一个让菜鸟用户明白的项目吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、玩游戏的时候，按下右键是返回上级菜单。可是它既不会询问你是否真的要退出，也不会为你保留游戏状态，直接就中断了，返回之后一切归零，成功的营造出了一种恍然如隔世的感觉。退出游戏不能保存上次游戏状态倒也罢了，为什么没有任何确认提示就退出？覆水难收的教训我在现实生活中已经学到太多，不需要俄罗斯方块来教我好不好？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8、可以建立联系人群组，但只能够在群组管理界面向指定的群组群发短信。而在短信编辑界面，你能够做的只有向单个联系人发短信，顶多一个个添加联系人。&lt;br /&gt;
这样做到也不是没有好处：一、你可以趁此机会重温一下那些在电话簿中沉睡万年的曾经熟悉的名字，从而让你们之间的友谊之光重新发出璀璨的光芒；二，很快你就会厌倦这样的群发短信操作，于是在肉价与油价齐飞的今天，你又可以节省一点支出了；唯一的坏处是确实会产生在现实中把联系人统统都干掉以便精简操作的念头；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9、日期时间设置为什么会在个性化设置菜单里面啊？！难道使用火星或火奴鲁鲁时间会显得我很有个性？而且这款山寨机连电容都吝啬，每次更换电池和
SIM 卡――甚至只是把背壳取下来――都要重新设置日期时间；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10、快速符号表中，初始位置的符号是空格，距离初始位置最近的8个符号是：@&amp;amp;#(|\^`
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
而输入“,”要移动4次，“.”要6次。这个世界真是太悲哀了； &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
11、号码簿选项菜单支持数字快捷键，如调出选项菜单后点击6可以开始查找，但是输入要寻找的文字后，既不是按确定键也不是按拨号键开始查找，而是必须按左软键调出又一个选项菜单。而这个菜单只有两个选项：
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
1、输入法； &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
2、确定（开始查找）。 &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
在输入要查找文字的界面上有切换输入法快捷键的情况下，有多少用户会调出菜单切换输入法？
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
又为什么要把几乎每个用户都会按到的“确定”选项放在第二的位置？而且这一次连数字快捷键也不提供了？
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
我要确认开始搜索还需要按3个按键，设计者是不是觉得有的按键的质量和使用寿命超出了预期？
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
12、如果将联系人信息复制到 SIM
卡，那么在号码簿中手机和卡上的联系人都可以看到，但如果拔出卡并清空手机上的号码簿，再插回卡的时候，便看不到卡上的联系人信息了。这个时候你只能选择将卡上的联系人复制到手机号码簿――对，你是看不到卡中的信息，但它就是可以看得到，而且就是不让你看到；
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
13、“使用‘确定’键加亮空格，使用0键标记该空格。” &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
这是手机上扫雷游戏的说明文字。我想问的只有一句：设计者知道“确定”键和“0”键距离有多远吗？
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
14、你相信吗？设定每日闹钟时，你能够选择的只有闹铃的时间和铃音，而且只有一组闹铃。
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
懒人模式重复响铃？你够本找不到开关在哪里！更不用说调整间隔时间和响铃次数了。
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
于是早上的时候每隔一分钟（！）我就被闹铃骚扰一次，而且至今不知如果不手动终止，它会响铃到什么时候…
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
除了右键用于暂停之外，按下其他键都会导致退出懒人模式。也就是说如果你在迷迷糊糊中没有正确的按中那唯一的按键，就等着睡过头吧。
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
15、增值服务中有腾讯 QQ
之类的子项目，如缘分交友、快捷菜单等等，但是无任何说明，恕我鲁钝，我无法光从名字就理解其全部服务的深刻内涵。
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
尝试着点击，出来的信息只有“提交成功！” &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
可但是，但可是， &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
提交了什么？ &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
提交给谁了？ &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
提交了又怎样？ &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
为什么要提交？ &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
这项服务究竟是什么东西？ &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
没有人回答你。 &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
除了几分钟后发过来的一条要你确认交钱的短信… &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
根本就是在对你的理解能力进行嘲笑之后最终来一个附加伤害； &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
16、数据线的一头是不规范的专用接口，另一头虽然是标准 USB&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;口-但不能被电脑识别-只能和专用插头连起来充电-可是这个唯一的功能是用来充电的&#34;&gt;口，但不能被电脑识别，只能和专用插头连起来充电，可是这个唯一的功能是用来充电的&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;口有时候会松脱，导致充电失败——也就是说，它成功的使用户以为可以导入导出数据，却连基本的本职工作都会搞砸…我觉得手机的设计者如此设计纯粹就是为了丧心病狂的报复
USB 标准提出者的； &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
17、如果你的联系人是全部存放在 SIM
卡上的，那么你将永远也看不到群组操作的选项。嘿，杰克，这真是太神奇了！
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
没有人在你找不到群组设置方法的时候给个提示，毕竟旁人不可能一直帮助你；
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
也没有人告诉你为什么，毕竟宇宙的终极奥秘始终都需要你自己去探索。 &lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/br&gt;&lt;br /&gt;
18、在号码簿中新增号码之后会直接返回最上级主界面，要想录入之后马上打电话？听刘欢高唱一曲“从头再来”吧。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>从 iPhone 看三大矛盾</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/cong-iphone-kan-sanda-maodun/</link>
        <pubDate>Tue, 22 Apr 2008 16:14:02 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/cong-iphone-kan-sanda-maodun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;曾经在&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidongtongxinzhongduan_de_jiben_maodun/&#34;&gt;移动通信终端的基本矛盾&lt;/a&gt;中提到过三个基本矛盾：&lt;br /&gt;
一、显示面积和设备体积、重量的矛盾&lt;br /&gt;
二、操作舒适性和设备体积的矛盾&lt;br /&gt;
三、高性能、多功能与耗电量、电池贮存量的矛盾&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在以仍然在吸引眼球的 iPhone 为例，看看这三个矛盾是否还存在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、iPhone
的屏幕占据了几乎整个面板正面，应该说在保持体积/面积的前提下，不可能再有扩展空间了，除非采用折叠、投影或眼镜式显示屏等方式。从目前的反响来看，没有人还嫌屏幕太小？&lt;br /&gt;
二、无数人大赞 iPhone
的多点触摸屏幕和软件带来的优良的操作体验，这个矛盾似乎也不成问题，但别忘了，触摸显示屏没有按键操作的反馈手感，这个问题确有不少人抱怨过。要不我们可以把塑胶泡泡粘在手指上，对着屏幕指指点点就把它挤得噼啪作响？&lt;br /&gt;
三、最致命的问题还是在这里啊！从 iPod 到
iPhone，电池都是遭到批评的部分，从 iPhone
的身上我们完全看不出这个矛盾有缓解的迹象啊！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
