<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>当当 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%BD%93%E5%BD%93/</link>
    <description>Recent content in 当当 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Oct 2016 05:06:50 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%BD%93%E5%BD%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>体验当当实体书店</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tiyan-dangdang-shiti-shudian/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 05:06:50 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tiyan-dangdang-shiti-shudian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;周末去了一趟梅溪湖步步高新天地的当当梅溪书院，听说是当当试水实体书店后在长沙开的第一家，价格与当当网上价格一致，而且有专门的儿童阅读区，正好让儿子感受一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进去的第一感觉是人不少，比新华书店热闹多了，和定王台图书城、书市一个等级。&lt;br /&gt;
装修设计感觉比较显档次（结账时听见身旁的小女生对朋友说，“厕所的设施好高级，快去上！”囧，不就是&lt;br /&gt;
Kohler 的洁具吗？），层高高，空间大，灯光柔和。侧门还有咖啡馆。&lt;br /&gt;
看着书籍不少，上下三层之外，还有夹层和楼梯墙面到处摆着书。最上面一层是讲座交流厅，去的时候正好有个名叫麦洛洛的作家的读者见面会。&lt;br /&gt;
成人阅读区放着长桌和椅子，儿童阅读区则是像小游泳池一样的小池子，小孩子可以坐在池底或靠在池边看书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在里面待到下午才离开，感觉体验上的问题还是不少：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、不能试读的书太多&lt;br /&gt;
实体书店因为成本高，不可避免要面对顾客看书多、买书少的问题，所以现在的趋势是很多书都不拆封，顾客要么上网查评价，要么看书名、封面、封底就决定要不要买。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这样对看重书籍内容质量的读者来说简直就是灾难：&lt;br /&gt;
网上评价良莠不齐，水军横行，别人的评价可以参考，但书好不好，自己摸过才最清楚；&lt;br /&gt;
市面上的名家推荐全部都不靠谱，甚至可以当作排雷指南；&lt;br /&gt;
设计装帧也完全不能和内容质量联系起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当当的书店中大部分书都不允许拆封、无法试读。&lt;br /&gt;
儿童书籍尤其突出，只有阅读区周围一圈书架上还有已经拆封的，其他书架上就是摆看的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们倒是很想买一套儿童科普类书籍，但是成套书籍不能拆封，完全无法获得足够多的有效信息。&lt;br /&gt;
特别是内是否浅显易懂，容是否符合这个阶段小朋友的认知水平，这是决定购买的最重要因素，现在基本靠瞎蒙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、布局杂乱&lt;br /&gt;
装修虽然高大上，但区域划分、信息指示和楼梯通道设计都造成初来的顾客不容易摸清方向。&lt;br /&gt;
大部分书架附近没有阅读区，导致不少读者只能在窗台、楼梯、墙角看书，也增加了杂乱的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、书籍分拣杂乱&lt;br /&gt;
感觉书架分拣整理不到位，经常发现不属于这一类的书籍，也可能与阅读区太少、离书架比较远的原因——读者看完了书更愿意往附近的书架放，懒得多走几步分别放回原位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、书籍种类还是太少&lt;br /&gt;
放眼望去，成人类书籍大部分还是挺主流的，我关心的几个分类下面，冷门偏门的书籍少得可怜，还不如定王台一些有专业优势的小店铺选择多。&lt;br /&gt;
三层当中，一层是交流区，一层是儿童专区（包括部分育儿类书籍），一层有一大半是畅销书展示柜、收银台和通俗文学区，剩下的留给学术类书籍的比例有多少可想而知（其中还有鸡汤类营养学书籍）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、收银买单效率低&lt;br /&gt;
结账买单时，排队等待的时间太长，前面一位更是花了5分钟时间。&lt;br /&gt;
人流较多的时候，两个收银台都排了7、8位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综合来说，我觉得当当的实体书店的体验和想象中的差距比较大。&lt;br /&gt;
我心目中的网络书店的实体店面，应该是为网络书店服务的，只是为看重体验和内容的用户增加体验的渠道。&lt;br /&gt;
书一般不是急需当场消费的商品，携带不便，排队付款也浪费时间，没有必要引导顾客现场购买实体商品。&lt;br /&gt;
倒不如优化会员体验以及线上购物车联动的下单付款流程，在实体书店挑到中意的书籍后，现场付费后送货上门就行，而且免费送货上门的门槛可以更低。&lt;br /&gt;
怕拆封的书太多增加成本，就不要摆许多不允许拆封的，每种书提供2、3本试读本就行，这样可以丰富种类，提高冷门偏门书籍露面的机会，网络书店的个性化推荐系统很难让人发现惊喜，而实体书店的随机浏览模式更容易取悦喜欢在书海中漫游的人。同时也能降低一点物流、库存周转、占地的成本。&lt;br /&gt;
真心看重内容和实物体验的顾客，比一般的顾客更舍得花钱投入，实体书店与其拼规模，不如做好这部分高价值顾客的服务——前提是能够找准这类顾客，而消费流程并没有脱离网络，也更有利于挖掘发现这类顾客。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/user/calon_plus/media/3ae34f05-4740-44c0-b369-57e113961fc3.jpg.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/3ae34f05-4740-44c0-b369-57e113961fc3.jpg&#34; alt=&#34;photo
3ae34f05-4740-44c0-b369-57e113961fc3.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/user/calon_plus/media/95f49390-5edc-4dd5-868c-4f3311378a9b.jpg.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/95f49390-5edc-4dd5-868c-4f3311378a9b.jpg&#34; alt=&#34;photo
95f49390-5edc-4dd5-868c-4f3311378a9b.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
