<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>长郡中学 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%95%BF%E9%83%A1%E4%B8%AD%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 长郡中学 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%95%BF%E9%83%A1%E4%B8%AD%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>飞越疯人院</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/feiyue-fengrenyuan/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/feiyue-fengrenyuan/</guid>
      <description>这是最近长郡中学家长热烈讨论的一篇文章《飞越疯人院》，作者薄袺。 长郡中学120周年庆，校刊上登出了这篇文章，引起争议后又收回校刊。 如果校方不</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这是最近长郡中学家长热烈讨论的一篇文章《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzQ5NzcwNw==&amp;mid=2247485806&amp;idx=1&amp;sn=789c5b8bc14699054ab96b9d55448a26">飞越疯人院</a>》，作者薄袺。<br>
长郡中学120周年庆，校刊上登出了这篇文章，引起争议后又收回校刊。<br>
如果校方不收回，并且在刊登时正面回应，总算还有点格局胸襟。<br>
现在么，确实不能指望长郡系学校的育人观念以人为本。</p>
<p>评论中的一对回复非常典型，摘录如下：</p>
<p>A：你这点苦算个啥，在我眼里最多就是个侨情。我们90年代初，湖北的高中一样的苦，起早贪黑，还有时候都吃不饱，心里想的唯有积极上进，哪有那么多时间吐闲槽。<br>
长郡的制度太功利，那是长郡的事，同样的制度下仍然培养出不同的人，不是你成为怨妇的理由。<br>
“我被教育到了什么品质呢？我被鼓励保有好奇心吗？我被鼓励提问吗？我被鼓励创造吗？我被鼓励善良、正直、坚持理想吗？”你问了这么多，难道一个问题你自己都回答不了？不管学校怎么教，你这么有思想的人，难道不知道分善恶？而好奇心藏在每个人心中，不是你自己放弃，谁能打压？<br>
提问题又如何，场合适宜就提，不知道是否适合也可以提，你自己瞻前顾后不敢提，那是你自己的事情。坚持理想、善良正直需要人鼓励吗？难道还在幼儿园，是非不分，需要人哄着？<br>
不过我也明白，但凡有些本事的人，都有个性，你也算是其一吧。<br>
但是个性过于围绕着自我中心发展，必然是本事越大破坏越大，譬如当下的杨笠，靠一张烂贫嘴，处处煽风点火，制造性别冲突，严重影响社会，破坏力巨大。倘若如此，还不如当棵废柴，人畜无害的好！</p>
<p>B：你的言论真是令人震惊，充满了自以为是和无视他人感受的态度。你所谓的矫情不过是对他人经历的无知和轻视。我们每个人都有自己的苦难，你的经历并不比任何人高贵。别在这里炫耀你的苦难史，好像你吃的苦就能衡量别人的痛苦。<br>
你把教育简化为起早贪黑，吃不饱，却忽略了教育的本质是培养人的全面发展和独立思考。你的观点狭隘，看不到教育的全貌，也缺乏对他人感受的基本尊重。<br>
至于你的指责，你似乎忘了，每个人都有权利质疑教育的内容和方式。你的教育观似乎只教会了你如何贬低他人，而不是如何理解和尊重。<br>
所以，收起你的傲慢和无礼，别再用你的苦难作为攻击他人的武器。你的言论不仅暴露了你的无知，还显示了你的心灵有多么贫瘠。如果你真的那么优秀，那么你的本事应该用来照亮别人，而不是用来贬低他人。但看起来，你更像是那种在黑暗中摸索，却还指责别人不带灯的人。<br>
真正的废柴不是那些勇于表达和质疑的人，而是那些自以为是、固步自封，还试图拖别人下水的人。你的教育显然没有教会你如何成为一个有同理心的人，这就是你最大的失败。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
