<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>商业模式 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link>
    <description>Recent content in 商业模式 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Feb 2017 16:22:11 +0800</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%BC%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>尝试共享单车</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/changshi-gongxiang-danche/</link>
        <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 16:22:11 +0800</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/changshi-gongxiang-danche/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;听说了很久的共享单车，比如摩拜和 ofo，去一线城市出差也能时常看到4、5种共享单车扎堆，可以感受到激烈的竞争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://om4cm3rqt.bkt.clouddn.com/PUB-0000009.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近 ofo 开始在二线城市发力，长沙也能零星地看到小黄车的身影。&lt;br /&gt;
据说 ofo 连山城重庆都进入了！真是不惜血本啊，之前宿遗群内大家还说没有哪家共享单车公司会脑子进水去重庆的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过目前在长沙覆盖率最高的反而是不那么知名的小绿车酷骑。&lt;br /&gt;
所以为了试用共享单车的体验，只好投入298元押金先注册酷骑了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;之前的单车哪里体验不好&#34;&gt;之前的单车哪里体验不好？&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;自购单车&#34;&gt;自购单车&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;最大的问题自然是容易被盗，说出来都是触目惊心的血泪史。&lt;br /&gt;
财产损失倒在其次，关键是心理打击巨大，有种被世界背叛抛弃的挫折感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次就是修车铺销声匿迹，随车随身带维修工具挺麻烦的，对懒人太不友好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后就是还是不方便携带。&lt;br /&gt;
要上地铁必须考虑或影响骑乘体验或身价不菲的折叠单车（虽然有看到过扛28大杠进地铁的强者……）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以早几年我都把家里最后一辆自行车给卖了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;市政公共单车&#34;&gt;市政公共单车&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;虽然市政公共单车出现较早，可经过利弊权衡，我还是没有注册使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是固定位置停放限制太大，停放桩实在太少。&lt;br /&gt;
比如我所在的小区，距离最近的公共单车停放桩大概有1000米，等我走过去取车的时间，可能乘坐公交车都已经到站了。&lt;br /&gt;
骑车出去也总要担心没有地方停该怎么办？&lt;br /&gt;
车辆的投放也太少，覆盖范围有限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是停放桩数量有限，租车者难免会有这样的焦虑：&lt;br /&gt;
要是好不容易骑到了停放桩，却发现已经停满了，该如何还车？&lt;br /&gt;
难道要一直蹲守在旁边，直到有人再骑走一辆，腾出还车车位吗？&lt;br /&gt;
反正我是没有在注册服务说明中说清楚如何应对这种情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是注册、缴费、退费非常不方便。&lt;br /&gt;
需要工作日、白天到指定地点注册、缴费，我就只能呵呵了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;共享单车哪里好&#34;&gt;共享单车哪里好？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对消费者来说，好处确实很多。简单罗列几点就行，不需要说得太细：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不用担心车辆被盗。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随走随停，骑累了、变天了都不用担心怎么回去。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;押金和单次消费不算贵。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;所以注册之后，还挺有积极性的，一有机会就骑上出发。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;共享单车哪里不好&#34;&gt;共享单车哪里不好？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本地还没有摩拜（2月中旬还没有看到，到了3月底已经较多了），据说因为设计考量，导致骑行十分费力，后来又推出轻量版。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;酷骑的车中规中矩，就是一般的女式公路车改装的，可以调节座椅，除了前后刹刹车距离差异太大、缺少反光装置、早晨室外容易凝结露水之外，本身没有什么特别明显的缺点。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;自身服务方面&#34;&gt;自身服务方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;酷骑的体验问题基本都出在移动应用方面，比如说：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;车身 GPS 定位不准确&lt;br /&gt;
打开应用看地图上有许多辆，实际去找却可能扑个空，又或者带着人不停兜圈就是到不了单车所在的精确地点，对用户的信心打击相当大。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;骑行过程中要求蓝牙和移动网络都打开&lt;br /&gt;
特别是后者，如果关闭，即使开了 GPS 应用也不会记录行程。&lt;br /&gt;
于是我现在的统计数据显示，累计骑行4个半小时，总行程还只有0.48公里…&lt;br /&gt;
补充：现在全部定位手段都打开也经常无法记录行程，感觉要废了。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有时候会出现地图上一片空白，显示周围没有单车的情况，而实际上你面前就停着好几辆。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;另外，虽然可以邀请新用户赚用车券，也可以做活动，但没有花心思做社交功能，比如添加好友、发现同好、和好友分享骑行路线和经历、邀约骑车等等，还挺不习惯的（这方面做得好并不会引起用户反感）。&lt;br /&gt;
活动也没有可以吸引用户的地方。&lt;br /&gt;
不明白为什么功能如此简单，应用体积却20+MB。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ofo 我还没有试用，据说移动应用体验相当糟糕，比如因为没有 GPS 精确定位，你只能知道附近有多少辆 ofo，却不知道它们在哪里…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且因为 ofo 简陋的安全配置，如固定密码的机械锁（现在偶尔可以看到第二代锁的车辆，但是不多）、没有定位功能等，导致盗用、滥用、公车私用现象最严重。&lt;br /&gt;
反正到目前为止，我看到被人拿回家当私车用的、自己破坏车锁的、记录密码后免费重复使用的，全都是 ofo 的单车。&lt;br /&gt;
据说 ofo 的损失率达到了5%以上，不知道是否是砸钱用成本换市场扩张的战术手段，初期一定的损失率也可以接受？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;补充：&lt;br /&gt;
目前酷骑单车的损坏情况也非常严重，车锁无法打开、座椅松动不能固定、车胎被人恶意破坏的情况最多，还有链条故障、踏板脱落等，找到可用单车的几率已经差不多低于50%了。&lt;br /&gt;
因为没有完善定位功能，高峰时期找不到车的情况更加突出，好不容易找到又是坏的，严重影响体验！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月1酷奇在下班高峰期出现长时间、大面积的服务故障，无法登录、开锁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又注册了摩拜单车，见识到了传说中效率低的轴传动，骑车上坡那是真费力！下坡也要时不时蹬一下。&lt;br /&gt;
第一代摩拜不能调节座椅高低，我这种身高处于中等水平的骑着都有点别扭，高个子基本就告别摩拜单车了…&lt;br /&gt;
同时刹车柄与握把之间的距离偏长，个子矮的也不爽。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;环境配套情况&#34;&gt;环境配套情况&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;共享单车用户多了之后，以前熟悉的逆行、闯红灯、乱跨车道等现象也渐渐多了起来。&lt;br /&gt;
不但危及自身安全，还有可能被人当作攻击共享单车服务的把柄，哪怕这根本不能算是共享单车服务商的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了用户素质之外，还有一个不可忽视而很少看到有人提起的问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我试用的这几天有个明显的感觉，现在骑车上街可比以前大部分人都骑车出行的年代危险多了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是电单车横行，并且与单车共用车道，电单车从后方超车或斜刺里杀出来时悄无声息，非常危险，一不留神可能就会撞上。&lt;br /&gt;
我宁愿回到允许摩托车上路的时候，起码还能听到声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是机动车靠边停车和右转弯似乎已经不习惯考虑单车的存在了。&lt;br /&gt;
你永远拿不准和你并行行驶的机动车什么时候会忽然靠右停车，没有打转向灯习惯的司机太多了。&lt;br /&gt;
停靠在非机动车道上的汽车也让人头痛，虽然我经过的时候都减速、按铃，仍要担心它突然启动或开门。&lt;br /&gt;
经过十字路口时更是提心吊胆，因为路口处的单车直行道处在直行机动车道和右转机动车道之间，要直行就要冒着被右转车辆碾压的危险——这在以前不是问题，反正有很多人一起骑车过路口，盲人开车都不会忽视你，而现在转向不看有没有单车的司机太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望随着共享单车使用者越来越多，这一现象有所好转吧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;未来远景方面&#34;&gt;未来远景方面&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;作为消费者，当然觉得共享单车非常方便，解决了大问题，但自然也会担忧，目前共享单车蜂拥而上，竞相融资和烧钱，能否长久持续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据说融资融成独角兽的市场领头羊们计算的结果是，光靠单车本身的租金就已经能够盈利，商业模式没有问题。&lt;br /&gt;
但愿这是综合考虑到各种因素得到的结果，而不是真空中的球形鸡模型算出来的。&lt;br /&gt;
从背后投资者站队的情况来看，未来必然有惨烈的价格大战和兼并行为，希望硝烟散尽后，体验不会变差，起码价格再高点我也能接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，政府政策方面也不知道会有什么风险。&lt;br /&gt;
就像网约车硬生生被各种限制政策玩成了少数人才能参与的服务，资源供给侧大大萎缩，等于导致服务价格上升。&lt;br /&gt;
在市政公共单车不大受市民青睐的地方，是否会因为利益冲突原因出台限制措施呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我觉得围绕共享单车的玩法还有很多没有开发出来。&lt;br /&gt;
想想看，用户出行的行为轨迹数据有了，租金形成的沉淀资金有了，健身活动的需求和偏好信息有了…&lt;br /&gt;
单车本身有一定的负载能力，一些扩展的硬件设备，如太阳能发电、充电、移动热点、数据采集器等等未必没有应用的可能。&lt;br /&gt;
只要前期的市场行为习惯培养起来了，解决了政策风险、用户破坏和滥用的问题，这门生意还有许多潜力可挖。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
