<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>服务 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%9C%8D%E5%8A%A1/index.xml</link>
    <description>Recent content in 服务 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>calon.xu@gmail.com (Calon)</managingEditor>
    <webMaster>calon.xu@gmail.com (Calon)</webMaster>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%9C%8D%E5%8A%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>高端用户</title>
      <link>https://ioerr.github.io/gaoduan-yonghu/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 09:03:48 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/gaoduan-yonghu/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;经常看到身边的人购买商品或者服务时，为了节省一点点的金钱，不惜花费大量的时间、精力，比如说，要购买品质相差无几的商品，为了几元、几十元钱的差价，连续数天时间来回奔波，不断地搜集信息、比价、挑剔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能你会想了，能够节省几十元、几元钱，那也是很了不起的，确实该有这样的意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是，我无意否认涓滴不遗的节流意识，但我总觉得，投入的时间和精力成本实在太高了，这些人用节约这些支出所花费的时间和精力，能否创造更多的价值，即使减去付费的成本，仍得到更多的收入呢？&lt;br /&gt;
而如果总是在两者之间选择前者，说明其本人认为投入相同的时间、精力，用于节流比开源收益更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果身边绝大多数人都不惜用大量时间和精力换取节省一点点金钱，整体来看可不可以认为，要么是其生产效率很低，要么是其产出与回报严重不成比例？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个观点说开去，我又想到所谓“高端用户”的定义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对商品或服务提供者来说，“高端用户”定义最简单直接的就是“给钱最多的用户”，或者各种折算成在某种统计方式下“给钱最多的用户”，要么就是人为划分的阶级，比如一线城市白领阶层之类的，但我觉得那些把商品或服务提供的价值看得比付出的费用重要得多的用户，才算是高端用户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么说很拗口，可其中确实有很微妙的差别：&lt;br /&gt;
一、他要认识到你的产品和服务的价值，他是为了这个才付钱使用的；&lt;br /&gt;
二、在他看来，产品和服务带来的价值，或者为之节省的时间、精力或其他资源，比金钱宝贵得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共同之处在于第二点，只要用户愿意付费，那么说明他认为花钱是值得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子，许多移动用户宁愿花许多时间等待心仪的应用降价、免费，或者寻找和下载盗版资源（排除支付便捷性、安全性等因素影响），这部分人只有成为高端用户的潜质——如果未来他们收入增长或者观念改变的话。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;但这还只区分了付费用户与免费用户-如果某个用户追着买你的新一代产品-花钱如流水-他就是高端用户吗&#34;&gt;但这还只区分了付费用户与免费用户。如果某个用户追着买你的新一代产品，花钱如流水，他就是高端用户吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;若是站在苹果的角度，我才不会把那些因为跟风、虚荣而高价买 iPhone
的用户当作高端用户，哪怕他们有钱到愿意买 I AM RICH。&lt;br /&gt;
他们可能能够贡献超出平均一大截的收入，但他们不是为了产品的价值理念而付费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是那个微妙的分歧所在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生产商品，提供服务，根本目的不是创造利润，而是实现你所创造的价值——利润只是消费者认同价值的主要指标和维系生产者生存、提升生活质量的必要条件，并非终极目标。&lt;br /&gt;
如果你单纯用“钱多”来界定用户是否高端，有可能会被那些不差钱但和你的目标完全没有交集的用户带到沟里去，他们不在乎花钱，但更不在乎&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/xinnian_de_jili_liliang/&#34;&gt;融于产品中的信念&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过话说回来，在实践中能够量化的指标才有意义，如果无法按以上的标准判断什么是高端用户，那就先先充分理解自己的产品或服务吧，记住不要被错误的对象带到沟里就行了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flickr 删除帐号事件</title>
      <link>https://ioerr.github.io/flickr-shanchu-zhanghao-shijian/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2009 15:07:11 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/flickr-shanchu-zhanghao-shijian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;如果你是一个 Web
2.0网站的付费用户，因为一个“莫须有”的理由&lt;a href=&#34;http://thomashawk.com/2009/01/how-would-you-feel-if-your-flickr-account-were-permanently-deleted.html&#34;&gt;被删除了帐号&lt;/a&gt;，包括在这个网站上的一切内容如联系人、收藏、留言等等都一同被清掉，并且不可恢复，投诉也无效，你会怎么看这个网站？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可怕的是，这样的事情发生在 &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/&#34;&gt;Flickr&lt;/a&gt;
上，这个被认为是 Web
2.0代表的服务站点&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/flickr_qiangzhi_qiyong_yahoo_id/&#34;&gt;又&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://friendfeed.com/e/2868a3e4-a23d-40a4-7e46-757cf53564e2/How-Would-You-Feel-if-Your-Flickr-Account-Were/&#34;&gt;做出了一件让用户寒心的事情&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Shéhérazade 是付费的 Flickr Pro
用户，她使用这个服务有6个月的时间，上传了许多自己拍摄的照片，总共有15万次左右的访问量，22个用户推荐，每张照片差不多有200个留言。但是一夕之间，这些全都没有了，全都消失得无影无踪了！没有提醒，没有警告，没有人说明原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到她寄信去询问 Flickr 的客服人员才知道发生了什么事情：原来是 Flickr
管理人员认为她上传了一些不是她自己拍摄的照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而这不是真的，至少 Shéhérazade 认为是 Flickr
搞错了。她的照片都是自己拍摄或者有权发布的，其中部分成人照片也都按照
Flickr 的规则标记为受限图片。&lt;br /&gt;
可是事到如今她又如何为自己辩护并要回帐号，要回属于这个帐号的一切呢？&lt;br /&gt;
Flickr
的答复是，一旦删除了用户的账号，它就永远的消失了，再也回不来了，无法撤销，无法回退，没有后悔药（但愿不至于如此糟糕！），它的照片、留言、关系统统都被狗吃了。现在
Flickr 恐怕也无法证明哪些照片不是 Shéhérazade
拍摄却上传了的，Shéhérazade
更没有机会证明自己的清白，最关键的是，就算她是清白的，这些宝贵的数据也不会恢复了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，Shéhérazade
在官方论坛的客服区&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/help/forum/89864/&#34;&gt;发贴询问&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/help/forum/90036/&#34;&gt;还是两次&lt;/a&gt;，均遭到了客服人员锁帖，理由是“觉得最好通过邮件一对一的交流”。简直莫名其妙，难道论坛上的用户会把客服人员吃了？难道这样处理，关注此事的其他用户就会不再关心、不再愤怒？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退一万步说，就算 Shéhérazade
确实有违反站点规则的行为，难道不可以事先通知或者警告一声，让用户自己先处理违规的照片吗？如果非要删除帐号，能否允许用户先备份自己的照片？处理的时候人性化一点，与维护站点的规则，并不是完全对立的吧？&lt;br /&gt;
如果说 Flickr 是一个活跃的社区，那么类似 Shéhérazade
这样的用户账号就相当于社区中一个个活生生的人，现在我们看到的是因为一个莫须有的罪名，一个活人被迅速杀死，甚至挫骨扬灰毁尸灭迹，再也找不到任何存在过的痕迹，何其恐怖，如何不为自己帐号的安危担心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在 Shéhérazade
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/sheherazade_is_back/&#34;&gt;注册的新帐号&lt;/a&gt;只上传了一张全黑的名为“&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/sheherazade_is_back/3226780600/&#34;&gt;BROKEN&lt;/a&gt;”的图片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你是 Flickr 用户，最好关注一下此事的进展，如果 Yahoo! 和 Flickr
今后还是这样行事，那就真要好好考虑还要不要继续用它们的服务了。事实证明，就算你是付费用户也没用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果从此对 Flickr 失去信心，那么可以考虑一下国外的其他服务：&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.smugmug.com/&#34;&gt;SmugMug&lt;/a&gt;，定位比较专业摄影社区；&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://picasaweb.google.com/&#34;&gt;Picasa Web
Album&lt;/a&gt;，个人感觉其实不太适合管理照片；&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://pix.ie/&#34;&gt;Pixie&lt;/a&gt;，号称爱尔兰的
Flickr，很久以前就试用过，到目前还活着；&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.zooomr.com/&#34;&gt;Zooomr&lt;/a&gt;，空间无限的服务，速度不理想，未来的生存也是个疑问；好在自从
jUploadr 支持 Zooomr 之后，批量上传方便多了；&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.ipernity.com/&#34;&gt;Ipernity&lt;/a&gt;，各个方面都很接近 Flickr
的服务，其实04年就出现了；最喜欢它上传方式更加灵活多样，免费用户也可以下载原文件，带中文界面。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yupoo 限制图片外链</title>
      <link>https://ioerr.github.io/yupoo-xianzhi-tupian-wailian/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jan 2008 15:01:00 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/yupoo-xianzhi-tupian-wailian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.yupoo.com/&#34;&gt;Yupoo&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://blog.yupoo.com/&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;
在28日&lt;a href=&#34;http://blog.yupoo.com/?p=234&#34;&gt;宣布将要启用限制图片外链的新规则&lt;/a&gt;，规则草稿如下所示：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://pic.yupoo.com/ahua/069495038437/mnpd7jkc.jpg&#34; alt=&#34;这张图不会也禁止外链吧？&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个当初以模仿 Flickr
出名，一直也没有找到很好的盈利方式的照片分享服务，为性能、流量考虑，终于不得不限制外链、更改用户协议了。这样的限制比
Flickr 的 NIPSA
条款还要苛刻得多，而且规则复杂难以理解，对大多数用户来说，实在是非常糟糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我比较奇怪的是，为什么 Yupoo 到现在才如此强调对非原创用户的限制。&lt;br /&gt;
每次去 Yupoo
想找一点不错的相片，公共浏览区总是存在一大堆截图、明显是转载的非原创图片，既然
Yupoo
有了限制其他人查看的选项，为何纵容那些不主动对非原创照片进行限制的用户呢？最后搞得浏览区比竞争对手巴巴变差得多。&lt;br /&gt;
我也看到有用户提意见反映搜索和好友功能很糟糕，仅仅因为能外链才留下来。&lt;br /&gt;
结果是，Yupoo
的忠实用户很多都是冲着外链功能来的，现在一加限制，对他们来说最大的好处也没有了——好用加外链，还有巴巴变，不需要外链的，谁能匹敌网易相册的速度和容量？还有很多人宁愿用
blog、社区自带的相册。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该说，Yupoo
这一步走的太晚也走得太差，而且，即使是加了这些限制度过了目前的危机还留住了大部分用户，那么在将来盈利无方、压力日增的情况下，Yupoo
又有什么信心继续提供一贯的服务呢？如果用户不放心你的服务，提供内容的时候都不死心塌地，这样用户的价值是不是也要打个折扣呢？&lt;br /&gt;
这，也应该是国内所有想模仿 Flickr
做大做强，却又暂时看不到光明前途的相册服务所要思考的——都等着被收购是不负责任的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而作为国内的用户，是不是也该想一想，除了界面和功能之外，一个用于存储和分享的相册服务，其空间的稳定性是不是更加重要？也不应该随意变更协议让用户吃亏？能不能够长久存在，不至于因为经营压力忽然就消失了？这些基本的地方都没有保障，真的放心托付自己的照片吗？这可不像
blog 内容可以随便到处转移啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，大冬天泼人冷水是很没人性，静观其变吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>对软件、服务主页的意见</title>
      <link>https://ioerr.github.io/dui-ruanjian-fuwu-zhuye-de-yijian/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2007 13:19:17 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/dui-ruanjian-fuwu-zhuye-de-yijian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;因为经常会试用一些小软件，所以对某些软件、服务的站点主页很有意见，在此一一批评，对现行犯我已经不抱希望了，希望后来者一定要学好啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、这是什么？&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
首次来访的用户未必认识你的作品，因此请在主页上用最简短的语言介绍这款软件或这款服务是干什么的。&lt;br /&gt;
有的主页点进去一看，洋洋洒洒数千言，条目列表好几页，图片和动画纷飞，但访问者最基本的问题——这到底是什么东西啊？——却没有很好的解答，要么需要你自己根据罗列出的功能点进行归纳，要么得下载或注册之后才真相大白，如果访客耐心不足，第一步就被你打败了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、长什么样子？&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
任你文字说明天花乱坠，打开一看却是丑陋不堪或极不人道的界面，对用户的心理打击将是非常巨大的。人家相亲还要用照片开路，推广软件/服务怎么可以没有界面截图呢？&lt;br /&gt;
况且有时候一张图片的效果抵过数行文本，有利于尽快撮合双方，或避免痛苦磨合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果有基本操作的分解图示，或者演示动画就更好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、新版本有什么改进？&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
经常只看见版本号做死地跳，到底有什么变化却撬口不开，下载下来看看附带的说明文档（应该谢天谢地还有说明文档是吧？），才知道是修补了一项可能一辈子也不会遇到的安全漏洞，或者增加了某鸡肋功能。难道这些就不能够放在网页上说清楚吗？浪费大家的时间和带宽多可耻啊…&lt;br /&gt;
况且列一个版本历史给大家看，自己也很有成就感对不对？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果能够提供以往所有的稳定版本下载就更好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、有没有互动的渠道？&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
即使是数年前的个人站点时期，提供站长邮箱也是基本的礼仪和规矩吧？&lt;br /&gt;
而进化到现在这个时候，有的主页不提供站内讨论、留言板也就算了，连用于技术支持的联系邮箱也当作宝贝藏着掖着，难道是害怕愤怒的用户寄恐吓信件？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一种不得人心的做法就是，提供了用户讨论的群组，但是求助、意见和建议一概不理不睬，没有任何反馈。开发者成了僵尸，用户成了怨鬼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、常见问题（FAQ）&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
FAQ 通常有三种：&lt;br /&gt;
一种是完全没有，因为开发者觉得自己的作品是如此完美，用户应该不会遇到除了人品之外的任何问题；&lt;br /&gt;
第二种是完全照搬帮助文档，因为开发者认为自己的作品是如此糟糕，用户可能遇到的问题都是常见问题；&lt;br /&gt;
第三种是开发者用来卖弄自己的低级幽默感和责任感的。整个 FAQ
页面其实都写着这样一句话：嘿，我知道有 FAQ
这种东西，但是我根本就不在乎你的问题。&lt;br /&gt;
所以我们有时会在 FAQ 页面第一行甚至唯一一行看到这样的话：&lt;br /&gt;
这个软件/服务获得了哪些至高无上的好评，哪些天下无敌的奖项？&lt;br /&gt;
我们为什么要取这个名字，背后有什么曲折离奇感天动地的狗血剧情？&lt;br /&gt;
开发者都有哪些万世景仰的世外高人？&lt;br /&gt;
这个软件将会掀起怎样的颠覆业界的伟大革命？&lt;br /&gt;
这个服务代表了什么样的震惊中外领先全球五百年萎勃叉点零的伟大理念？&lt;br /&gt;
（↑这些真的是用户常问的问题吗？）&lt;br /&gt;
我怎样给这款软件付费？（这难道不是应该出现在“订购”页面的吗？一个真正想要掏钱的用户在看到有醒目的订购页面链接之后还会去
FAQ 找答案？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更加可怕的则是罔顾事实颠倒黑白的回答：&lt;br /&gt;
问：如何完全卸载这个软件？&lt;br /&gt;
答：按照以下的步骤就可以完全卸载了：…&lt;br /&gt;
（↑结果根本就没有效果，当然，这不是本文讨论的重点）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strike&gt;&lt;strong&gt;6、软件下载地址/服务注册入口&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
算了，如果真有丧心病狂到不在页面上提供这些的，我还有什么抱怨的必要呢？&lt;/strike&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、其他的细节&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
下载的内容不写体积有多大，用户开始下载后才发现远超过自己的预想；&lt;br /&gt;
不注明运行于什么操作系统平台，需要什么运行环境或组件，支持哪些浏览器，有什么性能要求，用户下载/注册后一使用就开始骂娘；&lt;br /&gt;
不注明是否收费，试用限制是什么，等到用户开始下载/注册了一段时间再伸手要钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然最可恨的是连“即将发布”还是“已经发布”都不注明的懒汉加流氓，用户看了半天介绍吊了许久的胃口才发现被玩弄了感情…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>