<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>叶志超 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%8F%B6%E5%BF%97%E8%B6%85/</link>
    <description>Recent content in 叶志超 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Dec 2008 14:34:11 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%8F%B6%E5%BF%97%E8%B6%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>大清飞将叶志超</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/daqing-feijiang-yezhichao/</link>
        <pubDate>Tue, 30 Dec 2008 14:34:11 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/daqing-feijiang-yezhichao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;虽然有了在线书签和 &lt;a href=&#34;http://friendfeed.com/calon&#34;&gt;FriendFeed&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
之后就不再热衷于在 blog&lt;br /&gt;
上做收集转载，但最近各类火星囧物频繁出现，正好用来填补因为工作而无法经常更新的&lt;br /&gt;
blog：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时代之雷，90前后中国动漫同人回顾：《&lt;a href=&#34;http://g.idler-et.com/type_16/info_11114_1.html&#34;&gt;中国同人，谁与争锋！！！&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://i.friendfeed.com/5ea8d3985396ec45be2e99b1520b9f623de3b8fe&#34;&gt;大灰狼与三只小猪 H&lt;br /&gt;
版&lt;/a&gt;；&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://i.friendfeed.com/1dc5541e745fc0570ad8df49e250f408120498bf&#34;&gt;大灰狼与小红帽 H&lt;br /&gt;
版&lt;/a&gt;；&lt;br /&gt;
大灰狼好无辜，猎人好邪恶啊，真是糟糕的漫画…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;印度电影满赛！好莱坞算什么？！加州州长施某你自卑了吗？&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;http://images.sonicalbum.com/bbs_album_18/photos/9_159633.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果猪能够在天上飞…人品不好的人会有多背？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://laiba.tianya.cn/laiba/CommMsgs?cmm=26150&amp;amp;tid=2587262701105349632&#34;&gt;上将潘凤&lt;/a&gt;之后，还有更有挑战性的颠覆作品：&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;http://sonicbbs.eastday.com/topicdisplay_safe.asp?TopicID=2486099&#34;&gt;给叶志超翻案的影视作品应该怎么拍？&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;soongone 的修真版：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;br /&gt;
年轻时的叶夜观天象，然后突然拍案而起，道：大丈夫不能威震边陲，要这百八十斤作甚！于是出山投军，屡战屡胜，被封额图浑巴图鲁，之后跟随李鸿章，当上直隶总督，位高权重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李鸿章有一女，貌似天仙，未被导演潜规则，与叶多有来往，欣赏他敢于杀伐勇于决断，直接发生婚前性行为，在热河与金丹道大战时顺便与叶在战场野战。床戏后逼宫李鸿章，清廷赏叶黄马褂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时朝鲜国王有一女在大清游历，见叶一表人材，又暗观面相，认为这乃是朝鲜国运所系之人，于是打电报回去要求组织批准与叶发生婚前性行为，朝鲜外交部半数吓死剩余吓疯，奏折递不进去，而此时日本某神官家女子每日侍奉天照大神，参悟日本气数，算到日本将有一战，其取决所在，乃在某年轻中国将领。于是马上收拾行装直奔中国。在某住家二楼拿撑杆打了叶的头。遂进屋苟合之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝鲜公主决定先斩后奏，带着避孕套跑来发生X关系，到了门前，发现屋内上演床戏，仔细观察后长叹：天亡朝鲜也，日本终究还是快我一步，正准备自尽，李鸿章女从河中将其救起，说：事情并不仅仅是你想的那样，镜头转回，叶在床上临近高潮时，突然转过头，露出一个诡异的眼神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上半部完。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中部&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李鸿章女带朝鲜公主回到某密室，里面是丁汝昌，李女对朝鲜公主说：我父易经卦数无不精通，他年轻时推演天机早知中国有此大难，已经在二十年前，在安徽合肥开演阵法准备下两枚龙虎极星，期待维持我大清国运，一枚虎星降临在合肥，就是叶，陆上攻无不克，一颗龙星降临在安徽庐江，就是丁，海上战无不胜，此二人乃是东亚大局维系，日本妞所学不精，算得其一不能算其二。只要大清北洋水师不败，中国乃是传统陆权强国，朝鲜必不全亡。三言两语，把朝鲜妹骗个半死。反正总要有床戏，谁床都差不多，于是就～～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝鲜公主收拾穿衣，问叶该怎么办，李女答叶自有分寸，由他去吧。此时床上的丁却露出一个暧昧的笑容。正此时，侍卫进来急报，朝鲜东学道起义军攻克全州，日军已经登船，进逼朝鲜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;镜头转回来，东学道义军营内，某义军女将领正在烧龟甲，突然眉头紧蹙，道：我只算了朝鲜，却没算计东亚大势，现在义军看似轰轰烈烈，但是朝鲜即将覆亡，我必须孤注一掷，逆天机夺造化，绝地反击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶志超奉旨，领兵赴朝鲜，叶在床上毫不避讳军机大事，日本妹全部听去，随即日军兵犯朝鲜。日军皆获得天皇旨意：叶乃是天机所系，不许直接与其交战，日军转攻聂士成等，皆大胜，清廷责问叶志超，叶回答：左宝贵等已经抵达平壤，只要我固守平壤，日军将顿兵城下，然后丁领北洋水师反击，侧翼登陆，日军必大败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日军将领不信叶有何能耐，九月十二日开始围攻平壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本女在清朝中多结识色鬼高官，终于打听到李鸿章手下除了叶还有一个丁，默算之下吓个半死。丁则率领水师于九月中旬运送兵力到大东沟，准备在兵力集结完后，一举登陆敌后，全歼日军，然而在大东沟，日本女子偷偷上舰……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九月十七，李鸿章突然大呼“坏了”其女跑来，李说二十年前铺演阵法，某处契机阻碍，只当是凡人不能尽魁天机不得圆满，没想到居然蕴含如此杀机。李女大怒道：不就是一个日本妞，舍身天道，我未必就比得她差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同一天，中日海军黄海大战，北洋水师遭到日本妞舍身自爆黑魔法攻击，丁汝昌祭法宝不及，被打成重伤，下令北洋水师退回威海卫，并急告叶志超。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中部完。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;叶志超领军在平壤奋战，左宝贵等先后殉国，叶巡视三军，训令道：九月十七乃是天机所在，只要坚持到九月十七，大清国运就可得延续，尔等皆是报国忠臣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在城中叶突然遇到了某朝鲜义军女将领主动投怀送抱，一番翻云覆雨后（没有床戏就没有收视率）该女将领以处子血推演天机，付出代价是自己不入轮回永世沉沦。叶志超看后，决定撤军退出朝鲜，当日叶志超祭起法宝，清军一昼夜狂奔八百里退过鸭绿江。朝鲜沦丧。清廷震动，着下令捉拿叶志超。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶跑回李鸿章那里，得知朝鲜公主已经自杀殉国，并留下怨恨遗言而去。李鸿章不再见他&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对丁汝昌的愤怒，叶志超打开异时空重现朝鲜女子所演天机，此女子以一身命运，演算百年东亚时局变迁，由于李鸿章妄动天机企图压制日本朝鲜，致有之后天道轮回日本侵华，然而中国气运不衰，百年内受尽屈辱，人民苦寒久受煅炼，终于重立盛世，屹立于世界。天道轮回，报应不爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，叶志超问丁汝昌：保中国还是保大清？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丁汝昌默然，道：只可怜当世许多百姓，天道起落，以万物为刍狗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶答道：我此生参悟天道，已经犯了天机，必死于不义之名，以后万世唾骂，永不翻身。你则清名流传，我们互为一阳一阴。就此拜别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随即镜头开始历史快进：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一月，叶志超下狱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次年1月30日～2月11日，北洋水师覆灭于威海卫，丁汝昌自尽&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二月十八，叶志超在万人唾骂中斩监候，当天，李鸿章看完丁汝昌遗书，将其保出，李女与叶返回家乡，以最后生命投演一部阵诀，射入时空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史加速前进：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝鲜被吞并&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清廷退位&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本侵华&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1895～1945，五十年轮回期满，中国借助世界大势，大举向日本反攻，时空中叶所留阵诀发动，原子弹落向日本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本败亡，朝鲜公主魂灵在天国见到丁、叶，叶告诉她因她床戏分量不足，丁、叶二人只睡了一个，故而朝鲜注定分裂，现在补齐，将来半岛必归统一（都上天了还要潜规则）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下半部完。&lt;br /&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;br /&gt;
庖丁刁不遇的武侠版：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;br /&gt;
合肥叶志超，武艺冠绝中华，人号冠群。曾勇救民族英雄刘铭传，被赐号巴图鲁。刘铭传要他把一身好武功用于为国为民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叶行侠仗义，偶遇邪教，裹挟群众。叶乃以一人之力，勇闯金丹教总坛，大败妖道。叶告诉大家，不能盲目仇外，要师夷长技以制夷。说完，以身作则，投身新军，力图军事强兵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;军中兄弟，因地域不同，好勇斗狠。其中尤以左宝贵、聂士成为首。叶意欲劝和。二人却不服调解，叶以自创拳法力压二人。二人问叶所习何拳，叶说是有感于春天万物生长而自创的拳法，无名无姓。并告诉二人，真正的武艺，是让民众都能如沐春风，快乐生活。三人从此结为异性兄弟，相约齐心合力，共强国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝鲜战争爆发，叶氏三兄弟奉旨入朝。军中，兄弟们感于日本狼子野心，深深为国运担忧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝鲜政治腐败，民不聊生。人民自发起义，反抗暴政。清军奉命加以镇压。叶在乱军中救下义军孤儿，养在身边。教以国家民族大义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本大使伊藤博文出使朝鲜，态度蛮横。叶不卑不亢，面辱之。伊藤博文相约御前比武。叶慨然应战。日方分别派出剑道、柔术、空手道高手出阵，被叶一一败之。伊藤狼狈而逃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中日开战。叶以其赫赫威名，统率全军。日军中第一高手乃木希典深为不服，决意向叶挑战。一场激战在牙山展开。叶氏三兄弟浴血杀敌，威名远扬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但朝鲜腐败，溃败千里。叶等三人守卫朝鲜。孤城大军，叶氏三兄弟守城有功，日军无计可施。乃木希典向叶发起挑战，相约谁在决斗中失败，就自动撤军。叶将计就计，欲借机率军突围。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平壤城下，一场决斗如期展开。叶以其自创拳法迎战乃木。乃木拳走刚猛，犹如狂风暴雨。叶拳法灵动，宛若春风化雨。乃木拙于应付。伊藤见势不好，以火枪暗算叶。左宝贵见势不好，以身挡枪。临终之时，请叶把拳术教习下去，让全中国人都不做东亚病夫。叶仰天吐血，奋不顾身，冲向敌军，势如疯虎。乃木和伊藤都被叶重伤。叶却被金丹邪教老道暗算，奋力一击，格毙贼道。却也重伤难支。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;危急之中，聂士成及时赶到。一只铁军杀出重围，转战千里，终于来到鸭绿江边。谁知等待民族英雄叶的，却是清廷的一副铁枷。叶制止了要哗变的聂，说：希望大家能做一位真正的军人，以我热血，强我中华。慨然入狱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘铭传听闻噩耗，全力搭救。狱中的叶苦心研究拳术，不以物喜，不以己悲。一日，忽被赦免。走出监狱，却是已经是直隶总督的聂来迎接，并请他看按德军装备操练的新军。叶大喜。却拒绝了聂请他做武术教习的请求。他要去民间教习武艺，让全中国人都习武强身，共抗外侮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1899&lt;br /&gt;
年，叶去世。隔年，聂士成率领新军，抗击八国联军而壮烈牺牲。叶收养的朝鲜孤儿，怀抱国仇家恨，刺杀了伊藤博文。他在刺杀后，自报姓名为安重根，暗含叶落归根之意。乃木希典为叶问重伤，并以仁者无敌所感，终身抑郁。在天皇为其欢迎的仪式上，请天皇赐以死罪。自称是杀死日本人民父兄的罪人。最终剖腹自杀。临终时，乃对叶真心拜服，认为叶才是得到了武之精要。&lt;br /&gt;
叶所创拳术，终为后世传扬。他的拳法就是咏春，他的后代也很有名，后人称之为——叶问。&lt;br /&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;br /&gt;
orz 在地，不能纯表…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ciw.com.cn/&#34;&gt;中计在线&lt;/a&gt;，今天你中计了吗？XD&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;http://i.friendfeed.com/32153ba82ffbcc809ae47cbf9475895b04f3fd9b&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
