<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>历史 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 历史 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>历史的作用</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lishi-de-zuoyong/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lishi-de-zuoyong/</guid>
      <description>通常人们认为学习历史的作用是从中找到历史的规律，用于指导决策。 比如常见的说法有： 前车之鉴 前事不忘，后事之师 以史为镜，可以知兴替 究天人之际，通</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>通常人们认为学习历史的作用是从中找到历史的规律，用于指导决策。</p>
<p>比如常见的说法有：<br>
前车之鉴<br>
前事不忘，后事之师<br>
以史为镜，可以知兴替<br>
究天人之际，通古今之变<br>
……<br>
（黑格尔那句“人类从历史中学到的唯一教训就是人类无法从历史中学到任何教训”，也被认为有翻译问题，原文“daß die Geschichte die Eigenheit hat，repetiert zu werden，so lange，bis die Lektion begriffen wird.”<a href="https://www.zhihu.com/question/375768354/answer/1047982905">应该翻译为</a>“历史总是在人们认识到它的本来面目之前不断的重复运动着。”）</p>
<p>这背后的思维是典型的经验主义，即，只要全面充分深入地了解了历史，就必然能够发现那个唯一正确的真理。<br>
而如果总结的经验有错误，要么是收集的历史信息不全（史料问题），要么是研究方法不对或洞察能力不足（史识问题），要么是被别有用心地歪曲了或者明知正道而偏要走邪路（史德问题）。<br>
总之，能够通过历史认识到真理这一点绝对不成问题。（也因为如此，许多人还认为，自己从“历史”的信息中“推导”出的“真理”才是最正确的那一个，那其他人可不就是“<a href="../fei-chun-ji-huai">非蠢即坏</a>”了么。）<br>
就像是人们揶揄的“九年义务教育史观”，充斥了线性的时间、简单机械的因果、黑白分明的两极和先预设终极解释再挑拣诠释历史文献的宗教神学式研究法。</p>
<p>而在我看来，学习历史固然可以不断了解更多关于过去的信息，帮助我们不断优化认识世界的模型，但永远要慎言掌握了绝对的真理，谨防历史成为为宗教信仰服务的工具。<br>
新世代的历史学者们不再那么狂妄地想要提出一个终极的解释模型，而是用更多元的视角和更先进的手段，更深入地挖掘出历史更加丰富多彩的面貌。而且越是深入研究，越是能够体会其中的复杂。<br>
因此，历史并不总是能够让我们得到可靠的规律，它的作用更体现在让人超越当下的时代，更加深刻地认识到，人是复杂的，社会是复杂的，世界更是复杂的，从而更加谦虚谨慎而非狂妄自负。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鸽子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gezi/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gezi/</guid>
      <description>通过学习 AI 原理发现人类真的是（行为主义意义上的）鸽子和复读机。 我一直以为“人类是鸽子还是复读机？”这个问题中的鸽子是指的斯金纳实验中的鸽子，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>通过学习 AI 原理发现人类真的是（行为主义意义上的）鸽子和复读机。</p>
</blockquote>
<p>我一直以为“人类是鸽子还是复读机？”这个问题中的鸽子是指的斯金纳实验中的鸽子，今天回复的时候顺手一查，才知道是“放鸽子”（即爽约，定下约定后而不赴约，出处是英语中的 gull）中的鸽子。</p>
<p>原初的行为主义理论虽然早已经式微，但阅读斯金纳的鸽子实验论文仍然能让人联想到无数令人捧腹的人类行为，比如自认为洞察力和判断力异于鸽子，能从极为有限和偏颇的认知中提炼出放之四海的真理规律，并且在短暂的外部刺激下不断固化信念。融合认知心理学对于解释他们的行为已经是太过高端了。</p>
<p>每个人都可能是自己所处时代的认知囚徒，所以了解历史的作用，除了在不断深入的过程中理解历史的复杂之外，还在于跳出时代的认知局限，避免成为斯金纳的鸽子——摇头晃脑、转圈跳跃、手舞足蹈…沉迷于自己发明的迷信不可自拔。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>成功的尺度</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/chenggong-de-chidu/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/chenggong-de-chidu/</guid>
      <description>慕容雪村： 无论中国历史还是世界历史，被后世记住的多是那些征服者、掠夺者、杀戮者和迫害者，却很少有人为那些被征服、被掠夺、被杀戮、被迫害的异族</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://x.com/hawking197428/status/1849647459259269527">慕容雪村</a>：<br>
无论中国历史还是世界历史，被后世记住的多是那些征服者、掠夺者、杀戮者和迫害者，却很少有人为那些被征服、被掠夺、被杀戮、被迫害的异族、少数和死者发出声音。<br>
在历史上曾被侮辱和损害的人们，往往在今日还在遭受侮辱、损害和歧視。不过稍可宽慰的是，在世上的许多地方，事情正在发生变化。</p>
<p><a href="https://x.com/txyyss/status/1849672000953811403">Shengyi Wang</a>：<br>
我很多年前在新加坡遇到一个人谈起台湾问题，他有个暴论。<br>
大致意思就是最后哪怕是武统杀得人头滚滚，也会在往后悠长的历史中被人淡化忘怀，最后重归在大一统之下。理由大概就是历史上从来如此，近的如长春围城扬州十日嘉定三屠，远的如历次战争中的屠城行为。</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1849675033054150939">Calon</a>：<br>
当然有可能，站在地球之外看小小星球上的事情，就像人类看糖球上的蚂蚁打架，帝王将相的丰功伟业到头来都像灰尘一样微不足道。<br>
但站在个人的角度，想的是<a href="../yuanjing-zhong-de-shijie">要不要生活</a>在歌颂人头滚滚式成功的世界中。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文化的停滞</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</guid>
      <description>社会生物学中有个概念叫基因-文化协同进化： 基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年； 而文化的演变灵活得多，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>社会生物学中有个概念叫<a href="../gene-culture-coveolution">基因-文化协同进化</a>：<br>
基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年；<br>
而文化的演变灵活得多，短的可以瞬息万变，长的可以千万年维持稳定的内核。</p>
<p>影响文化的因素也分表层和深层，深层的包括基因、自然环境等，大部分根深蒂固。</p>
<p>有的影响文化的因素已经发生变化，如果人的观念不随之改变，文化依然可能停滞。<br>
如果暗地里的改变积累到突破临界值，天翻地覆也在朝夕之间。<br>
例如清末遗老遗少抗拒剪辫子就是观念的滞后，革命则在一夕之间打破了旧文化。</p>
<p>历史的因果关系比理论和理念中更加复杂，有的深层影响因素没有看上去的那么重要。<br>
如营造大型水利工程的组织需求，通常看作是形成大一统文化的决定性自然环境因素。<br>
延伸到现代，大一统也成了实现宏伟蓝图目标、实施前所未有的巨型工程的必要前提。<br>
但欧洲没有大一统的地区，也有历史悠久、规模巨大的水利工程和其他领域大型工程。<br>
就算大一统是当时唯一、必然的文化选择，历史上可能形成大一统文化的因素，到了今天也许也已经变化，或者不再起决定性作用。比如现代靠市场合作或区域合作一样也有不逊于和超越国家级工程的伟大成就。<br>
不但共同体是想象中虚构的，形成共同体的因果关系也可能是在想象中虚构的观念，只是因为一时一地的经验固化形成了文化而有了传播、延续的机会。当这种文化的受众发现此一因果关系未必是绝对真理时，不亚于一场观念的革命。</p>
<p>当然，我举“大一统”为例，不代表论证就成立，只是说明有这样的可能性。<br>
说起这个话题是因为，我觉得不深入分析哪些因素是否有决定性影响，哪些因素实际已经发生了改变，就断言某个群体的某种文化会永久停滞，未免武断。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么读历史</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</guid>
      <description>Catmus 夹喵又： 我又想了想，为什么要读历史。 身处时局当中，即使是精英知识分子和政客家们也很难看清现实，正确预估五年内的局势。但历史真的是一遍遍重演</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/recatm/status/1505574195274600448">Catmus 夹喵又</a>：</p>
<p>我又想了想，为什么要读历史。</p>
<p>身处时局当中，即使是精英知识分子和政客家们也很难看清现实，正确预估五年内的局势。但历史真的是一遍遍重演的。</p>
<p>对渺小个人而言，读历史只能提供一点做命运决策时的直觉，比如1950年不要归国。或者别在柏林墙建起来前移居那个看起来更进步、平等、反纳粹的民主德国。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1505577491531923463">Calon</a>：</p>
<p>熟悉历史却既不能预言未来，又不能看清过去的人太多了，想要通过历史教训明白是非，是世界上最难的事之一。</p>
<p>能够确定的好处是，拉长看待人类自身和这个世界的时间尺度，有的事物放在更大尺度下，会改变我们的价值观。</p>
<p>这同样不能保证认知正确，只是提供多一种看待事物的观点角度。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>只争朝夕</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhizhengzhaoxi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhizhengzhaoxi/</guid>
      <description>人了解的历史时间跨度越来越长，但并不能感知时间流逝的真实时长。 会不会因此产生一种错觉？ 就是弹指一挥间发生了这么多的事件，仿佛个个都是立竿见影</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>人了解的历史时间跨度越来越长，但并不能感知时间流逝的真实时长。<br>
会不会因此产生一种错觉？<br>
就是弹指一挥间发生了这么多的事件，仿佛个个都是立竿见影。<br>
于是不由自主就对未来产生了不切实际的期望，事事只争朝夕，一切剧烈的变革恨不得一代之内全部完成。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>解数学题的问题</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jie-shuxueti-de-wenti/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jie-shuxueti-de-wenti/</guid>
      <description>抽空总结了一下，近期辅导明洲做数学题时，最常指出的习惯问题，包括： 1、读题不仔细，没搞清楚条件的含义和要问的问题； 2、概念不清楚，或者只知道</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>抽空总结了一下，近期辅导明洲做数学题时，最常指出的习惯问题，包括：<br>
1、读题不仔细，没搞清楚条件的含义和要问的问题；<br>
2、概念不清楚，或者只知道定义不知道如何结合题目中的条件灵活运用；<br>
3、不理解数学概念对应在生活中的实际意义，只是套公式；<br>
4、跳过论证步骤直接得出结论；<br>
5、不在草稿纸上动笔验算。</p>
<p>于是，遇到稍微困难一点的题目，要么直接放弃，上来就说不会做，要么拿题目中的数字瞎凑个算式随便给个结果。</p>
<p>排除小学阶段小朋友的认知能力发展有限的因素外，感觉都是现实生活中很典型的问题，特别是把人类社会当工程学搞理论实践的人，犯的错基本都在这几类当中。</p>
<p>比如本末倒置，忘却初心，为了人类的福祉做出了灭绝人性的事情；<br>
比如把概念当信仰，成为原教旨主义者；或把理论当教条，只知道死板地执行；<br>
比如把通向未来理想蓝图的路径规划当不容置疑的历史真理，或者用目的高尚论证手段的正确；<br>
比如拒不评估和反思实施的结果是否正确，或者是干脆就不具备可验证的可能，等等。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>21世纪</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/21-shiji/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/21-shiji/</guid>
      <description>作为生于20世纪的人，小时候无数次幻想过21世纪会是什么样子，大概和现在的小朋友幻想的未来差不多吧：在天空飞来飞去的“汽车”，日常工作就是探</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>作为生于20世纪的人，小时候无数次幻想过21世纪会是什么样子，大概和现在的小朋友幻想的未来差不多吧：在天空飞来飞去的“汽车”，日常工作就是探索外星的宇宙飞船，什么都可以干的机器人，内置各种神奇家具的大房子，以及一个永远阳光明媚、人人安逸、幸福快乐的世界。</p>
<p>到今天，21世纪也差不多过去了五分之一了，除了计算机、互联网和手机确实远远超出了原来的想象之外，这个世界在物质、心灵和生活方式方面，似乎并没有如想象中发生多么翻天覆地的变化。<br>
想象中的21世纪不但没有成为现实，反而还越来越疏远陌生了。</p>
<p>看了高林的《皇帝圆舞曲》后，发现十九世纪和二十世纪的前面几年也像今天一样，更多的是上一个世纪的延续，当时的人们同样也浑然不觉整个世界将变得完全不同。<br>
是不是要等到生于上个世纪的人们退出舞台的中心，新的世纪才会姗姗来迟？</p>
<p>《皇帝圆舞曲》部分摘抄：</p>
<blockquote>
<p>当卡拉诉讼案发生的时候，伏尔泰正躲在瑞士边境，处境安稳。此时的他要钱有钱，要地位有地位，唯一缺的东西就是崇高和不朽。当人们为了类似的事情让还在艰苦挣扎的卢梭站出来仗义执言的时候，卢梭很狡猾地推辞了，而伏尔泰这样一个耶稣会士培养出来的文人，却站出来说话了，而且爆发出了足以震惊整个时代的力量。因为他喊出了整个启蒙运动最崇高而且最值得被后世铭记的一个主张——宽容。<br>
启蒙运动推崇理性反对愚昧，强调手段的高明和巧妙胜过了目的本身是否正当。这种主张发展下去，就是瘸子塔列朗和梅特涅在政治上所表现出来的那种冷酷的功利主义。但作为启蒙运动旗手和启蒙时期风尚化身的伏尔泰，那个对自然讽刺挖苦的伏尔泰，却喊出了启蒙运动里少有的温情的主张。也正是这一点让伏尔泰超过了所有的竞争者。伏尔泰聪明，他的竞争者们也不傻；伏尔泰讽刺挖苦，每一个希望战胜伏尔泰的人就会显得比他更恶毒。伏尔泰总是用笑声宣布一个对手的灭亡，所以每一个想要成为伏尔泰的人都喜欢笑，而且寻找一切可笑的人加以嘲弄。但是，伏尔泰这个穿着绣花礼服，戴着假发，佝偻着腰的狡猾老人，突然站直了，高声宣布了一个他的追随者永远都不会去在意的主张。<br>
这件事给伏尔泰的生平画上了最辉煌的一抹霞光，也弥补了启蒙运动中冷酷的理性所缺少的道义力量和人类善良的天性。</p>
<p>一个在宫廷里长大的王位继承人很少有机会体验到开明专制黑暗的一面，至少约瑟夫二世皇帝就没有体验过。所以，君王这个身份对约瑟夫二世来说就意味着权力，意味着可以造福整个社会和国家的能力与义务，但腓特烈看到了这个身份背后恐怖的一面，以及如果一步走错从宝座上跌落下来意味着什么。</p>
<p>19世纪是普通人时代和英雄时代的分水岭，而滑铁卢战役是19世纪和18世纪的分水岭。从时间上说，19世纪从1801年就开始了，但从1801年到1815年，这十几年完全是18世纪的延续，拿破仑的时代横亘在两个世纪之间，就好像贵族时代横亘在19世纪和20世纪之间。1801年已经到来，但是19世纪尚未苏醒，它所有的主题都在幕后等待，等待着滑铁卢的炮声，那炮声就是夏多布里昂、罗斯柴尔德远远听到的炮声，他们属于19世纪，那是他们登场的信号。</p>
<p>这是一个法国大革命的议员会一本正经地在自己的时髦礼服之外再套上一件更时髦的罗马人外袍，然后跑到巴黎的大厦里去开元老院会议的年代。整个欧洲仿佛进入了一个史诗般的时代。大大小小俱乐部里的侃侃而谈，国民公会里的口若悬河，主角们模仿的都是恺撒、加图或者西塞罗。胜利者会得到雷鸣般的掌声，那掌声会让每一个“古罗马人”为之迷醉，即使失败了被送上断头台，最后一次被广场上的人民围观时，他们依然要模仿崇高的古人。恐怖时期的巴黎革命妇女一边织毛衣一边看断头台杀人，为那些慷慨就义的牺牲者所发表的最后的豪言壮语热烈鼓掌，也为铡刀落下、一声闷响之后滚进篮子里的人头鼓掌。对她们来说，广场上的人头滚滚就是一出出免费的古典戏剧。只有一次，这出戏剧出了问题，那就是路易十五的情人杜巴里夫人被送上断头台时，这个老妇人从没想过要成为一个古人，她只想活下去，她一路上哭号哀求，在断头台上挣扎喊叫，当铡刀落下，她的脑袋被刽子手高高举起，以往掌声雷动的广场鸦雀无声——直到这一刻人们才意识到，原来他们每天崇高消遣的本质就是杀人。</p>
<p>在拿破仑派人把昂吉安公爵从莱茵河对岸绑架回法国枪毙的那个夜晚，瘸子塔列朗和警察总监富歇一起在某个夫人家里玩牌。富歇说公爵已经被枪毙了，夫人吓得惊呼：“这是犯罪吗？”瘸子眼皮都不抬地答道：“比犯罪严重多了，这是个错误。”那一刻的瘸子是淝水之战以后下棋的谢安，内心里为自己能说出一句永垂不朽的话爽得快爆棚了。<br>
这也可以解释为什么当沙皇亚历山大驻巴黎的代表奉命向他报告俄国沙皇保罗一世不幸中风离世、新沙皇亚历山大已经登位的消息时，他作为法国外交部长居然把文件一合说：“我觉得你们以后真的应该给你们君主的死想一个新理由，总是中风太乏味了！”这件事据说让沙皇到1814年还在记瘸子的仇。</p>
<p>1881年3月1日，当亚历山大二世即将实行改革的最后一环“立宪”时，一个革命者向他投掷了一颗炸弹，但沙皇奇迹般地毫发无损。当一个没认出亚历山大二世的军官向他喊“沙皇怎么样”时，沙皇回答：“感谢上帝我没事。”这时，被捕的刺客喊道：“别急着感谢上帝！”混在人群里的另一个刺客向他们扔出了第二颗炸弹。沙皇说出的最后一句话是：“送我回宫…去…死！”</p>
<p>1888年10月17日，在乘专列从克里米亚返回彼得堡的路上，亚历山大三世在专列上接见了西南铁路公司的总经理，后者警告说沙皇的专列速度过快，不符合安全规章。沙皇对此不以为然，依然命令列车加速。第二天上午，刚刚吃完早餐的沙皇一家被出轨的列车甩到了车外。</p>
<p>1913年年初，维也纳人怀揣着给音乐会捣乱用的钥匙（维也纳人在音乐会上敲钥匙表示喝倒彩），坐等勋伯格来朝他们脸上泼音符，结果勋伯格给了他们一首完美的浪漫主义音乐，维也纳人兜里的钥匙一直都没掏出来，最后他们只能给作曲家献上疯狂的掌声。维也纳人觉得勋伯格跟他们和解了，于是，勋伯格在维也纳人对他毫无防备的4月亲自指挥他的学生阿尔班·贝尔格的无调性音乐。愤怒的评论家兜里没带钥匙，所以他扑上去给了勋伯格一耳光，这就是著名的“耳光音乐会”。</p>
<p>当1918年奥匈帝国崩溃之时，新建立的德意志奥地利共和国国会同意并入德意志国家，却遭到了协约国的禁止。因为协约国的政治家无法向自己的选民解释，为什么经过漫长的战争，战败的德国的领土反而扩大了。</p>
<p>弗洛伊德抱怨说唯一承认他学术地位的官方机构是维也纳税务局，他们写信给弗洛伊德说：“为什么您已经举世知名了，申报的个人收入却这么少？”</p>
<p>相比于1914年夏天那些当局者对命运的漠不关心，更加富于悲剧色彩的是，在1913年走向终结的那个世界里的每一个人对命运的茫然无知。1914年6月的那次刺杀把少数几个人推到了历史舞台的聚光灯下，但在那之前，在1913年，他们每一个人都是小人物，都是旧世界芸芸众生里的一员，虽然他们当中有些人高高在上，但在1913年，没有人相信单凭他们几个就能把整个欧洲推进黑暗。</p>
<p>处在1913年的人们正急切地憧憬着未来，这和1914年以后的人喜欢怀念过去形成了鲜明的对比。人们在热切地盼望着20世纪揭开它神奇的大幕，从先锋艺术到技术进步，人们对大幕后面的东西充满了想象，唯独没有考虑到“战争”和“革命”。如果日后能选择，他们多半宁愿留在1913年，但当时他们浑然不觉。<br>
而那个在他们的浑然不觉中降临的世界就是我们今天身处其间的世界。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鉴省</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jian-xing/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jian-xing/</guid>
      <description>呜呼！ 灭六国者，六国也，非秦也。 族秦者，秦也，非天下也。 嗟夫！ 使六国各爱其人，则足以拒秦。 秦复爱六国之人，则递三世可至万世而为君，谁得而族灭</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>呜呼！<br>
灭六国者，六国也，非秦也。<br>
族秦者，秦也，非天下也。</p>
<p>嗟夫！<br>
使六国各爱其人，则足以拒秦。<br>
秦复爱六国之人，则递三世可至万世而为君，谁得而族灭也。<br>
秦人不暇自哀，而后人哀之。<br>
后人哀之，而不鉴之，亦使后人而复哀后人也。</p>
</blockquote>
<p>当今之世，<br>
讳而不哀；<br>
哀而不鉴；<br>
鉴而不省。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于所有制和腐败的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</guid>
      <description>为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？ 作者=孔笑微 来源=2019年3月《经济观察报·书评》 (发帖时间:2019-03-29 13:01:39) ——calon【</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODA5NTI4Mg%3D%3D&amp;mid=2656645652&amp;idx=1&amp;sn=55fb218875c68c5aeca1cc007c51911a">为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？</a></p>
<p>作者=孔笑微</p>
<p>来源=2019年3月《经济观察报·书评》</p>
<p>(发帖时间:2019-03-29 13:01:39)</p>
<p>——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(1):资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(2):fake News，中国已没有腐败了，你这是典型的造谣中伤，我已经报警了<br>
——我顶你个肺</p>
<p>回复(3):人家压根没提现在中国的事，举例也是70年代的中国，某些人啊，回帖不看贴，一触即跳。应该努力当好一个开放自由民主和谐的美国人啊。<br>
——苏梦枕【蜗牛角上争何事，石光火中寄此身】</p>
<p>回复(4):他倒是要敢提啊，给他一万个胆子试试<br>
蒙着脸就说不是你？<br>
——匿名人士148038</p>
<p>回复(5):</p>
<blockquote>
<p>引用1楼内容<br>
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。</p>
</blockquote>
<p>理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(6):我认识到的解决腐败的最好办法就是用法律把腐败过程变成合法，到时候韭菜会自己给被割找理由的。<br>
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】</p>
<p>回复(7):个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题<br>
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的<br>
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题</p>
<p>所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力<br>
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权<br>
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）</p>
<p>我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(8):现在还看这种文章？？？<br>
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一<br>
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位<br>
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字<br>
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。<br>
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。<br>
——匿名人士101988</p>
<p>回复(9):</p>
<blockquote>
<p>引用7楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题<br>
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的<br>
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题</p>
<p>所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力<br>
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权<br>
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）</p>
<p>我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果</p>
</blockquote>
<p>我说的是家庭。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(10):</p>
<p>引用5楼内容</p>
<p>引用1楼内容<br>
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本<br>
当今世界没看到治本的反腐败。</p>
<p>治本不是监督分配权，而是消灭分配权。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(11):</p>
<blockquote>
<p>引用9楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用7楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题<br>
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的<br>
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题</p>
<p>所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力<br>
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权<br>
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）</p>
<p>我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果</p>
</blockquote>
<p>三条腿秀才:我说的是家庭。</p>
</blockquote>
<p>家庭也不例外啊，同样是是个人分工协作的一种形式，经营家庭生活，一样也有对应于我说的两种理想形式的风格，一样也有为了经济所得分配和处置的矛盾争吵<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(12):</p>
<blockquote>
<p>引用8楼内容<br>
匿名人士101988:现在还看这种文章？？？<br>
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一<br>
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位<br>
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字<br>
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。<br>
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。</p>
</blockquote>
<p>其实就是相当于贵族等级社会的封建特权交易，特权阶层在被上级授予的特权范围内可以为所欲为，代价是向上级特权献上部分特权收益</p>
<p>贪腐者也不是不敢说半个不字，与上级特权者随时可能收回特权授予相对的，下级特权者也随时可能推翻上级特权，从中另立新的上级特权，譬如英格兰人砍国王的脑袋，中国的世家大族推动改朝换代<br>
在这种社会中，清廉是上级特权者利用下层民众牵制下级特权者（反贪官不反皇帝）降低治理成本的道德武器<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(13):</p>
<blockquote>
<p>引用10楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用5楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本</p>
</blockquote>
<p>三条腿秀才:当今世界没看到治本的反腐败。</p>
<p>治本不是监督分配权，而是消灭分配权。</p>
</blockquote>
<p>消灭分配权，我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(14):<br>
彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(15):不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。<br>
————————————<br>
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……<br>
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】</p>
<p>回复(16):</p>
<blockquote>
<p>引用14楼内容</p>
<p>三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。</p>
</blockquote>
<p>城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(17):</p>
<blockquote>
<p>引用15楼内容<br>
林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】:不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。<br>
—————————————<br>
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……</p>
</blockquote>
<p>当然不会这么以为<br>
任何所有权与处置权不对等的地方都会有腐败的可能，权力越不对等的地方腐败的可能越高<br>
包括公司在内当然也会有腐败，特别是所有权与经营权分离的大型上市公司，否则还需要审计之类的手段干啥</p>
<p>股份制本身也有降低腐败可能和后果的制度设计，因为控制腐败的难题交给了职业经理人，允许投资人离场，甚至不用自己操心如何控制腐败，而是一旦发现公司的腐败不可控制则可以跳船止损，越早发现的人越早脱身；另一方面就是有限责任制，即使公司倒闭，也可以控制损失在参股范围内，无需承担无限责任，不至于连身家性命都赔进去——借钱、玩杠杆的除外，毕竟风险与收益成正比。</p>
<p>一般所说的私有制只是所有权层面上的，与经过授权的经营权是否集中没有关系<br>
彻底消灭分配权，则必须要连经营权等权力都收回个人，自然就不存在腐败问题——但那和另一条道路走向极端一样，在现实中不可能<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(18):</p>
<blockquote>
<p>引用16楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用14楼内容<br>
三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。</p>
</blockquote>
<p>calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了</p>
</blockquote>
<p>你不要扯到别的地方去。</p>
<p>即使人类总人口开始萎缩，也不妨碍个体对资源占有欲望的膨胀，还有人声称自己是月球的所有者呐。土地兼并好像是兼并者没有那些土地就不能生存似的。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(19):<br>
没有扯到其他地方去啊，现代的城市化正是伴随着市场化、工业化、资本主义发展而来的过程，其现象和影响在多个国家反复上演，其生产力、人口密集和资源共享程度比之城市化之前导致战乱的地区高多了吧，并不会因为资源争抢演变成普遍的内战啊<br>
这比个别压根没有行动力也没有影响力的月球主权宣示说服力大多了吧</p>
<p>土地兼并和资产集中都是为组织更大规模生产合作、实现更大工程目标服务的<br>
如果仅仅解释为占有的欲望驱使，那和韦伯的资本主义新教伦理的解释差不多在一个层面上</p>
<p>腐败的根源不是欲望，否则大家都信佛算了<br>
而是人类大规模合作中，组织协调能力和机制如何匹配合作规模带来的问题<br>
前者的能力或机制如果有缺陷，后者超出边际平衡而盲目扩张，维持共同体规模的成本远大于低效产出，结果就是像罗马一样的帝国崩溃</p>
<p>从工业革命和资本主义初期发展到现在，人类的社会组织结构仍然还在不断演化，不断反复，虽然有殖民主义、世界大战、殖民地反帝国主义浪潮、冷战、种族屠杀、恐怖主义、全球化的衰退等等，总体上还是基于私有制向全球大规模合作的方向演进的<br>
认为私有制度是万恶之源的也不要急，人类历经数十万年演化至今，不可能一朝一夕就违背自然天性，步子不要一下迈太大了<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(20):<br>
不是欲望，为什么要私有化？</p>
<p>历史上的血腥的土地兼并居然被你美化为为组织更大规模生产，实现更大工程。</p>
<p>如果这样也可以的话，那么全民国有就更好了。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(21):<br>
私有可以是欲望驱动，也可以是其他原因啊，为什么一定要认为和欲望划上等号呢？<br>
如果要实现一个目标，靠私有制度才能达到，当然有可能与欲望无关，除非你认为人类所有行动的出发点都是欲望，那么反对私有制更加不可能了。</p>
<p>土地兼并也不等于全部是血腥啊，你并没有指明说的是具体哪一时期哪一例的土地兼并<br>
土地产权的合并、转让、分解，完全可以也一直都有非血腥的事例，不能随便把你的认知当作人人都认可的常识啊<br>
曾经存在过血腥的土地兼并不等于土地兼并本身必然血腥，就好像存在强奸现象不等于要道德批判性爱行为，既然存在非暴力的土地交易达成的兼并，说明侵犯私有产权的强制行为才是需要批判的，而不是交易本身，这恰恰是支持了私有制度的态度<br>
所以我觉得你在这里是偷换了批判的对象</p>
<p>同样的道理，如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突，如果全民国有是依靠暴力强制剥夺和维持，则正是你反对的血腥兼并的一类事物<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(22):<br>
我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。你把私有制作为解决分配权的手段。然后我说私有制解决不了后代繁衍带来的资源分配需求。<br>
然后你说人类人口会停滞。<br>
我说总人口停滞并不代表后代对资源分配没有需求，因为人的欲望就是最大化的占有资源。</p>
<p>欲望带来私有制，私有制解决不了新人口对资源的需求，这是死循环。总会有人凭借资本和智力、权力去最大化的占有资源，并将它私有化，然后剩余资源就不够其它人的分配，然后就是暴力更替资源的占有权。</p>
<p>——三条腿秀才</p>
<p>回复(23):<br>
你说的是“消灭分配权”</p>
<p>我查到的分配（distribution）定义是 the process of giving things out to several people, or spreading or supplying something<br>
分配是在多人之间分配，如果消灭分配权，按我的理解那就是不需要在多人之间分配，每个人不接纳和赠与其他人的资产，只享有和处置自己的资产（交易似乎并没有排除在外？）<br>
如果在公有制下，分配权是其存在的基础，也不可能消灭啊</p>
<p>所以我才会试探地问“我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？”</p>
<p>而你并没有认为我理解不对，而是继续就私有制进行讨论啊，怎么现在又说是我转移呢？</p>
<p>其次，城市化过程中的生育率下降会导致一段时期的人口下降，我的结论不是私有制及城市化必然导致人口永远停滞，而是证明私有制可能以这种非暴力的渐进方式进行自我调整，不会必然导向资源争抢带来的暴力消灭人口（与饥荒和强制控制人口一样，都属于马尔萨斯陷阱的表现）</p>
<p>从长远的历史来看，市场化、工业化、资本主义发展早就突破了曾经死死限制住全球人口在5-10亿的马尔萨斯陷阱<br>
至于城市化过程中的生育率下降是否是百年以上的长期趋势还没有定论</p>
<p>你所担忧的，是私有制导致少数人占有绝大多数资源<br>
但资源本身的占有并没有价值，价值在于用资源交换其他人的产品，除非少数人能够垄断所有行业的所有产品，或在拥有海量资源后，不会遵循边际效应规律进行交易<br>
无论从理论还是实际来看，这种极端情况目前都属于杞人忧天，不依赖暴力，不可能达到这种状态，而用暴力压制竞争正是私有制引申出的政治理论和机制所防范的</p>
<p>反而是权力货币化之前，占有绝对权力的少数特权统治者面临马尔萨斯陷阱时，牺牲底层无权民众的惨况远超今日，权力的暴力更迭也远胜今日，却在田园牧歌小清新那里被幻想为岁月静好的黄金时代</p>
<p>反过来看，取消私有制，就能够解决新人口对资源的需求吗？<br>
是限制人的欲望，提升人的觉悟，改造人的生理基础，或不受约束的权力以暴力强制分配？<br>
还是其他可能实现的方法？<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(24):<br>
我认为你的私有制能消灭分配权还争论个毛啊。</p>
<p>真是无语。</p>
<p>我还没有立论公有制可以解决分配权问题，不要代俎越庖。</p>
<p>如果每个人都只分配自己的资产，还有什么分配权的问题。</p>
<p>现在的社会现实是没有那个国家不存在个人所需资源分配权不在自己手里的情况。</p>
<p>但你说的绝对私有制，并不能解决资源分配权问题，反而会带来更大的问题，就是不少人可能失去自己的资源甚至生命。因为没有解决资源需求问题。</p>
<p>假如现在地球所有资源都已分配到每个人，那么每个人的后代理论上只能从其已分配的资源去获取生存发展资源。但每个人的繁衍数量是不一致的，每个人对资源的满足度理解也是不一致的。社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。</p>
<p>那么这时候怎么办？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(25):忘了补充一点，形成少数人超级垄断全行业的前提是，这个超级巨量经济体是高效、稳定和绝对服从这些少数人的，不需要可能心怀二心、有野心、有私利的中间管理层，还记得最开始讨论的腐败吗？腐败就是这种超级组织的诅咒，人类的组织能力远远达不到这个程度。<br>
也许以后有了超级人工智能才会有可能，还得保证不会被人工智能干掉。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(26):<br>
那说说你的立论吧，我很好奇公有制如何解决分配权问题，希望不是照本宣科背教科书，最好有实际的例子<br>
如果能够说服我，我会很感激</p>
<p>社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。那么这时候怎么办？<br>
当然是承认个人维护自己利益的权利，承认私有产权者可以自发组织形成团体，相互合作，形成家庭、公司、国家、市场等，授权军事人员进行集体武力自卫，同时用制度限制军阀形成，用更高效率的合作生产组织和军事能力对抗独夫民贼皇帝国王。这就是从原始社会部落之间你死我活发展到今天一整套现代政治制度的过程啊。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(27):<br>
你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(28):<br>
区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。<br>
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。</p>
<p>历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。<br>
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(29):还等着你阐述一下公有制解决分配权问题的立论呢<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(30):</p>
<blockquote>
<p>引用28楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用27楼内容<br>
三条腿秀才:你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。</p>
</blockquote>
<p>calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。<br>
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。</p>
<p>历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。<br>
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。</p>
</blockquote>
<p>你成功的原地转圈回到了标题和主帖内容。<br>
而主帖论述了腐败和权力制约关系不大，因为权力可以让腐败合法化，比如英美的制度。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(31):<br>
所谓的“注意力鼓励”导致的兴建公共设施中的腐败、债务危机和财政纪律失控并没有跳出《独裁者手册》的理论框架之外，如果你读了原书，就能知道实际上是有讨论这个问题的，尤其是第二章的尾部。</p>
<p>在《手册》的理论框架内，其根本原因还是在于致胜联盟是受益者，而名义选择人或全体人民或后代是成本付出者，没有对决策者说不的制约权力，两者存在不对等的情况，按照作者的意思，英美制度的缺陷在于还不够自由民主——允许表达反对意见的言论、新闻和集会自由，更大的并且不会被党争操控选区的致胜联盟团体（虽然批评了选举人团制度，但作者并没有挑明说全民直选是更好的方案），而不是作为完美的民主榜样无懈可击。</p>
<p>而且大致胜联盟国家除了在腐败方面之外，在实际税负、防灾救灾、公共服务、战争胜率、政权稳定性、政治斗争残酷性方面，也均比小致胜联盟国家有明显的优势。</p>
<p>《手册》中有说独裁者应掌握可尽可能多自由裁量的资源用来收买致胜联盟的忠诚，没有提到的是，腐败的需求高低来源于可裁量分配的公共资源和利益的多寡。<br>
当用于公共建设和服务的资源保持最小的够用状态时，其对腐败分子的吸引力就远远不如一个集中了社会上绝大部分资源用于分配的状态。这才是在《手册》的三维模型之外降低腐败可能的另一种手段。也是所有取缔私有制度，宣称公有制度可以解决腐败问题的方案，需要解答的问题。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(32):<br>
你还是在如何控制分配权里打转。欧美是典型的私有制国家，可是企业为什么要组织庞大的游说集团或者组织？</p>
<p>既然私有财产神圣不可侵犯，可为什么我运作自己的私有资产需要别人的许可和干涉？</p>
<p>就是说私有制没有消灭产生分配权的土壤问题。</p>
<p>公有制为主体的中国，政府对资源控制也远没有美国那么大，比如中国政府的财政收入远小于美国，中国政府主导制定的各种法律规章对私有企业的干涉远没有美国政府主导制定的多。当然，这还是在分配权里打转，而不是消灭分配权。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(33):……………………233<br>
——我顶你个肺</p>
<p>回复(34):我觉得三条腿儿的秀才和calon，看待问题不在一个层面上行。calon尝试让讨论维持在一个相对高度，更好的客观讨论问题。三条腿儿总是尝试用一句四海皆准的话来证明对方是错的，本身对讨论没有实际性的推进。</p>
<p>三条腿提出：资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。<br>
calon认为：不受约束的权利容易带来腐败。</p>
<p>这里开始，两个人并没有相互反对对方的观点，属于自说自话。</p>
<p>calon提出：当资产绝对私有是不会产生腐败的，但是现实社会需要多元化合作，私有资产参与其中依然会带来腐败。并提出两种解决方案，<br>
1、制度上约束公权力<br>
2、消灭私有资产，完全公有化。<br>
并更加倾向方案1</p>
<p>到此为止，没有任何矛盾点的产生，还侧面支持了一下，三条腿权利是腐败的基础这个观点。</p>
<p>三条腿莫名一句：我说的是家庭。<br>
紧接着是：当今世界没看到治本的反腐败。。<br>
好像要开启一个新的话题，不知道原因是什么。因为到此为止没有发现二人观点相悖。<br>
紧接着三条腿继续提出：提出，治本不是监督分配权，而是消灭分配权。<br>
我个人觉得，到这里讨论已经进入无意义阶段了。<br>
因为三条腿认为当今世界没有根治腐败的办法，是一个现实。自己又提出了一个消灭分配权的概念。我认为到这里就是耍无赖了，消灭分配权完全是领一个极大的话题，关系的不只是腐败，何止能消除腐败，而是整个人类社会制度的讨论。</p>
<p>calon直面三条腿儿提出的家庭说，认为：家庭一样会为了经济所得分配和处置的矛盾争吵。<br>
同事解释自己对消灭分配权的理解是：每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了</p>
<p>三条腿儿提出：彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。<br>
这里已经开始偏离腐败的话题，出现了和上一回合相同的问题，提出了一个新的巨大型话题：资源有限，人类会无限繁衍，为了个体一定会产生冲突。</p>
<p>calon尝试佐证三条腿关于资源有限，人的需求无限的说法：城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了。</p>
<p>三条腿莫名其妙的一句:你不要扯到别的地方去。<br>
提出：人口变少了，但是需求一样是无限的。<br>
我认为这里又有问题，前面三条腿说的是人类后代繁衍对资源的无限索取，现在变成了只要是人就会对资源无限索取，和人口数量没关系。这里把对资源的真实需求概念换成了人类的欲望是无限的这个大话题。这是第三次提出一个巨大的远离主题的话题。</p>
<p>calon第一次正面反对三条腿：腐败的根源不是欲望，而是人类社会分配制度的不完善。<br>
自此进入了圈套，反对了一个完全没办法论证的观点。<br>
但是calon还保持了一下理智：认为社会还是朝着更大规模协作的方向发展，认为私有制是有可能消失的，但是不要着急。<br>
这里是在尽力摆脱没有价值的欲望说讨论。</p>
<p>但是，三条腿莫名其妙的一句：不是欲望，为什么要私有化？私有制兼并会带来血腥暴力，不如全民国有好了。<br>
自此三条腿每次都尝试用问题来质问calon，但是质问的又不是calon的主要观点。莫名其妙</p>
<p>calon已经被带了节奏，但是因为三条腿所有的回复都没有实际价值，calon在下面尝试具体化三条腿质问的内容，并尝试做出回答.<br>
calon：私有制不能和欲望划上等号。（回复三条腿私有化是欲望所致的提问）<br>
calon：如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突（回应三条腿认为全民国有可以避免私有制血腥兼并，并理智的回到了，开始自己提出的避免腐败应建设民主制度约束公权力。）</p>
<p>三条腿说：我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。（看到现在我没发现calon有什么栽赃的动作）</p>
<p>下面的内容基本上就是 calon不停的想要回到腐败的主题。<br>
三条腿选择性无视calon的内容，而且提出新的问题。比如权利也会让腐败合法化。像英美。后面就毫无质量了。</p>
<p>到此为止的辩论中，姑且算辩论吧。<br>
但是关于辩论内容以外的话比如：你不要扯到别的地方去。不要栽赃。还争论个毛啊。真是无语。都是在回避对方的观点。</p>
<p>我觉得三条腿就是在抬杠，个人水平不能支撑完成一场辩论。</p>
<p>——水坑</p>
<p>回复(35):给总结侠点个赞<br>
——比茄多耳</p>
<p>回复(36):<br>
我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。</p>
<p>我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。<br>
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。</p>
<p>所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。<br>
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。</p>
<p>另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。<br>
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(38):<br>
你这总结完全是自我解读，从我说的是家庭那里开始就完全自我解读了。<br>
你都不知道我说的是家庭回答的是他什么问题，理解力完全有问题。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(39):</p>
<blockquote>
<p>引用36楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。</p>
<p>我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。<br>
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。</p>
<p>所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。<br>
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。</p>
<p>另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。<br>
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。</p>
</blockquote>
<p>我说的是家庭。这句话是莫名其妙的？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(40):你说的限制分配权的各种手段是根除腐败的方案？你觉得在当今各国的实践基础上，你能找到案例证据吗？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(41):分配权怎么产生的？</p>
<p>没有对资源的需求会产生分配权问题？</p>
<p>每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。</p>
<p>这就给这个组织和个人的腐败的土壤。</p>
<p>这个逻辑非常简单。</p>
<p>你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？</p>
<p>私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(56):</p>
<blockquote>
<p>引用41楼内容<br>
三条腿秀才:分配权怎么产生的？</p>
<p>没有对资源的需求会产生分配权问题？</p>
<p>每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。</p>
<p>这就给这个组织和个人的腐败的土壤。</p>
<p>这个逻辑非常简单。</p>
<p>你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？</p>
<p>私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？</p>
</blockquote>
<p>资源的需求是生物生存和延续的本能，演化产生文化和文明后出现更高级需求也是正常现象，我不认为有消除资源需求的方案，如果有，请说明解惑。</p>
<p>之前已经阐述过，拥有和分配的权力不对等就必然会有腐败的土壤，私有制度虽然与自发组织成立的集体及集体主义不矛盾，但因为存在此一错位，腐败不可避免。</p>
<p>私有制度在人类社会历史上目前确实只有资本主义社会施行，虽然在现实中通常是没有贯彻到底的混合制度，既有文化传统历史路径的原因，也有人性中逃避自由选择责任的原因（选择会消耗心智活动成本），不可能根据哲人的理念强行施行，只能尊重社会演化的规律。</p>
<p>私有制度的意思不仅仅是财产的权力归私人所有，还基于平等和普遍主义原理，基于自愿的交易和赠与进行所有权转移，包括无权暴力侵犯掠夺他人的所有物（否则他人有通过暴力自我维护的权力，这才是“天赋人权”，即只要生物存在自我行为、自我意识就具有的自我维护能力，而不是靠外部的权力救济或信仰赋予）。</p>
<p>过去的社会，在马克思主义理论看来是私有制社会，但仅仅是以集体的名义如国家、民族、社会、教会来授予统治者的私有权力，如君权神授、天授、历史意志授、哲人绝对真理授、大多数人授，如由君主授予的封建领地内无约束的绝对权力，如绝对多数意志的绝对权力，这叫做特权，而不是普遍意义上的私有权，因为其代价是利用特权可以肆意侵犯个人的人权，不存在由下至上的对抗基础。</p>
<p>在这种特权私有的社会中，平民的私有权根本就不存在。东方皇帝可以随意抄没士农工商的家产，西方农民、商人只能依附于国王、教皇、封建领主。<br>
只有平民个人一步步争取到私有权力，具备了普遍平等的私有意识，具备了博弈能力，如在权力夹缝中生存自保的城邦，城邦中不依赖于国王和教会的商人和工人，在国王和教会权力斗争中逐步成为第三方势力的新贵族，新贵族基于自身利益顺带保护和培植的城市工商业阶层，等等，也就是绝对权力不断被分化和制约的过程，才会走到资本主义社会。</p>
<p>最终在非暴力交易的收益和成本优势普遍大于暴力掠夺时，社会自然会演化到真正意义上的私有制度。</p>
<p>站在现实的角度批评当前的资本主义制度，这没有问题。<br>
但批判和取消私有制度，在我看来没有必要。当前社会制度的演化还远没有走到终极，私有制度基础上形成的社会组织形式未必就是今天的资本主义，批判者不需要走极端。</p>
<p>回到腐败的话题。<br>
现有所有政治体制下，彻底杜绝腐败既不可能，也没有必要，特别是代价是走向极权、特权乌托邦。<br>
腐败是社会运行的成本，但通常不是最致命最沉重的成本，能够限制在可控的范围内就可以接受。<br>
从一开始我提出两种彻底腐败的方案时，也就同时说了，这个目标不可能完全达到。（如果我的回复给你可以根除腐败的错觉，那我道歉）</p>
<p>但在限制腐败程度上，基于私有-民主-分权制度的国家从理论上和实际上都比相反的制度做得好，组织规模、经济体量越大在同等级对比中越明显。</p>
<p>至于家庭这种最基层的自愿组织协作形式，我看不出在原理上与其他形式有本质区别。<br>
例如父子-君臣关系的映射。<br>
家产纠纷、离婚、分家等许多行为，都可以找到背后的经济解释，只是在更加个人的层面，非理性的感情对经济关系的影响更大，一些利益冲突的容忍度更高。<br>
如果你觉得家庭特别值得一说，不妨详细说明。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>黑社会康采恩</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/heishehui-konzern/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2008 15:50:15 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/heishehui-konzern/</guid>
      <description>写了几篇草稿，不想发文，国事如此，心中纷乱，拿 twitter 上的文字来凑数好了（最后一句才是重点嘛） 关于足球： 半个小时之后再看土豪内战，FM真人版。虽然</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>写了几篇草稿，不想发文，国事如此，心中纷乱，拿 twitter 上的文字来凑数好了（最后一句才是重点嘛）</p>
<p><strong>关于足球</strong>：</p>
<p>半个小时之后再看土豪内战，FM真人版。虽然曼城的实力差了很多，但是心态上他们已经是大爷了！（最后果然很潇洒的输了一个1:3）</p>
<blockquote>
<p>2009年8月3日。马队：“现在球队历史上第一次真正的降级，全队都在最艰难的时刻，我准备再踢一年，把米兰重新带回巅峰</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>“连败难掩内心喜色，老贝赌球钞票数到手发软”<br>
“虽遭两败无损贵族气质 慢走踢球尽显淡定本色”<br>
“马尔蒂尼年纪尚幼经验略显不足 AC米兰先抑后扬必将保级成功”</p>
</blockquote>
<p><strong>关于奶粉三聚氰胺事件</strong>：</p>
<p>现实就是这样，不出人命就不会有人重视，只会怪你唯恐天下不乱</p>
<p>一个三鹿倒下去，千万个三鹿依然站着还活得很滋润</p>
<p>身体是革命的本钱，请在先保证自己还能好好活着的基础上支持国货</p>
<p>擅自报导，这个词很微妙</p>
<p>中华民族到了最危险的时候，每个人被迫着发出最后的吼声</p>
<p>我们还不如孟加拉、缅甸、也门（雅士利出口到这三个国家的奶粉倒是没有检查出问题）</p>
<p>“有关部门采取了进一步加强监管的措施”，又是有关部门！</p>
<p>婴幼儿奶粉有问题，那么其他奶粉有没有问题？奶粉有问题，其他奶制品有没有问题？有三聚氰胺的问题，那么有没有其他有毒有害成分的问题？</p>
<p><a href="http://www.xjnewqi.gov.cn/ips/userfiles/200709/2007924154842166.doc">全面加强产品质量安全监管<br>
坚决维护人民利益和国家形象——国家质检总局局长李长江在进一步加强产品质量安全监督工作会议上的讲话</a></p>
<blockquote>
<p>三鹿奶粉再次证明了在婴儿阶段 穷人富人的命运就开始改变</p>
</blockquote>
<p>——<a href="http://twitter.com/avaloon">avaloon</a></p>
<blockquote>
<p>每天一斤奶，喝死中国人！</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>三鹿它不是一个人在战斗。国家食品药品监督管理局、国家工商行政管理局、国家质量技术监督局、卫生部、文化部、广电总局、互联网监管中心、公安部、人民日报、新华日报、CCTV、百度&hellip;在这一刻灵魂附体。</p>
</blockquote>
<p>——<a href="http://twitter.com/qifei">QiFei</a><br>
@qifei 这简直就是黑社会康采恩</p>
<blockquote>
<p>说什么出口和特供奥运都是合格的，这个说法是事实，那么之前说的奶源有问题就是谎话，难道厂家有办法分离奶源做出口和特供的产品么，ok，如果有这个办法分离奶源，说明厂家早就知道有毒</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>此次三鹿事件给了中国足协一次绝好的绝地反攻机会，谢亚龙完全可以将国足的糟糕成绩归罪于使用了国产奶粉。</p>
</blockquote>
<p>——<a href="http://twitter.com/liumiao">liumiao</a><br>
@liumiao 代人转：“屁，人家喝山西假白酒眼睛喝瞎了的都能打进奥运会决赛”</p>
<p><strong>关于中国股市</strong>：</p>
<p>随着大盘跌破2008并一路向下，中国股市正带领我们一步步回顾2000年的历史</p>
<p>全中国股民集体穿越（穿越年表见后面的附表，穿越人士必备实用手册）</p>
<blockquote>
<p>以后股市就别说什么点位支撑之类的了。直接这样就行了。<br>
A： 今天股市怎么样？<br>
B：还行，在清朝呢（17xx点）<br>
C：我操哥们儿别乐了，正跳水呢，跌到永乐年间了！</p>
</blockquote>
<p><strong>关于矿难</strong>：</p>
<p>“晚上捡矿石的人都戴着矿灯。一位现场目击者被我询问到死亡人数时只说了一句话：满山的灯，一下子都灭了。”<br>
这一句看得好心酸</p>
<p>我把Harry Potter看成了Happy Rotter！囧</p>
<p>我觉得某些疯狂瘦身的女人应该多看看希腊雕塑</p>
<p>在网上消失了半年以上，还有多少人会记得你怀念你呢？不知道友情链接中那些久久没有更新的朋友们如今过得怎样</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《基督教世界科学与神学论战史》摘抄 \#3</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-3/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2008 14:46:10 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-3/</guid>
      <description>在1588年，据说有一个名叫玛尔塔·布罗西耶的农村姑娘被魔鬼附体了。这个年轻的姑娘从表面上看的确像受到了撒旦的直接影响。她到处漫游，请求人们</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在1588年，据说有一个名叫玛尔塔·布罗西耶的农村姑娘被魔鬼附体了。这个年轻的姑娘从表面上看的确像受到了撒旦的直接影响。她到处漫游，请求人们把魔鬼从她身上赶走，无论她走到哪里，她的诅咒和亵渎的言行都会令人惊恐不安。……最后，就连一向快乐和有怀疑精神的国王亨利四世也感到不安了，于是，有人要求在位的教皇采取措施击退恶魔。<br>
幸运的是，当时坐在昂热（Angers）主教位子上的高级教士是米龙（Miron）——他显然吸收了蒙田怀疑论的一些思想；当他接手处理这件事时，他进行了一些历史悠久、备受尊重的宗教测验，以调查事情的原委。他先把两只碗摆到这个女孩的面前，一只盛着圣水，另一只盛着普通的泉水，以便让她得出关于每只碗中所盛之物的错误推论，结果是，在用圣水做测验时，魔鬼们完全没有动静，而在用普通水做测验时，它们却使马尔塔抽搐了起来。<br>
这位精明的主教随后做的试验也是为了相同的目的。他大声命令他的助手把祓魔手册拿给他，而按照事先的安排，助手拿来的却是一本维吉尔的著作。当他刚开始念《埃涅阿斯纪》（Aeneid）的第一行时，马尔塔就在魔鬼的驱使下抽搐起来了。另有一次，助手拿来的是一本拉丁语词典，而她也有理由相信那是一本祓魔手册，因而出现了相似的结果。<br>
尽管主教因此宣布，整个事件是精神错乱和欺骗的混合物，嘉布遣会修士却宣称这种观点是对神的不敬。他们坚持认为，这些测验实际上证明了撒旦的存在——说明了他在掩盖他之存在的证据方面是很狡诈的。人们大都站在他们的传教士一边，这样马尔塔被带到了巴黎，在这里试用了各种祓魔手段，巴黎的老百姓也开始热衷于她了，就像20年以前他们对屠杀胡格诺派教徒的人、在200年后对罗伯斯庇尔以及不久之前对布朗热将军那样。<br>
但是，米龙主教并非是唯一的一个怀疑论者。巴黎的枢机大主教德·贡迪责成这个城市最杰出的医生，向他报告有关这个病例的情况。医生们进行了各种检查，得出的结论是，马尔塔不过是一个歇斯底里的骗子。幸亏有了医学，幸亏有了这两位开明的给医学提供了帮助的神职人员，才避免了若在50年或100年以前就有可能会成为普遍的着魔流行病的中心这样的结果，一场全国性的灾难才没有发生。[p.575]</p>
<p>詹森派教徒和耶稣会士们都最大程度的利用了这些事例。尽管医学科学的重要权威如埃凯和洛里把所有这一切归因于自然的原因，但这毫无用处，<strong>双方的神学家都宣称，它们是超自然的现象——詹森派教徒把它们归因于上帝，耶稣会士则把它们归因于撒旦。</strong>[p.584]</p>
<p>近年来，法国对这类事例的处理变得更为明智了。大约在本世纪中叶，当阿拉伯的祭司们在阿尔及尔试图通过表演奇迹来煽动人们去反对法国基督教徒的狂热时，法国政府不是对这些祭司进行迫害，而是派去了那个时代最著名的魔术师——罗贝尔-乌丹。他来到祭司们的活动现场，对于每一个阿拉伯人表演的奇迹，乌丹都要使它产生双倍的效果：当一个阿拉伯托钵僧把一根棍子变成一条蛇时，乌丹就把他的棍子变成两条蛇，然后，他向人们展示他是如何做的。[p.584]</p>
<p>蒂索教授发现，有几个病人依然如故，通过各种调查和实验，他很快得出了令他满意的结论，即这些人只不过是患了歇斯底里症。在他的诸多调查中，有一项调查非常奇特。为了更仔细的观察患者，他邀请了其中的一些人与他一起用餐，在他们不知情的情况下，给他们的葡萄酒或食物中掺加了圣水，但他发现，无论怎样，圣水都没有产生任何效果，而当着魔者知道有圣水时，它对魔鬼产生的作用就非常显著。即使在这种不知不觉的情况下引用了许多圣水，着魔者的病痛依然未减，他们强烈要求把魔鬼赶走，其中有些患者甚至开始抽搐，好像魔鬼通过他们的嘴在说话。显然，魔鬼一点也没有感觉到，已经给他服用了旧的神学所知的最有效的药物。<br>
最后，蒂索发表了他的实验结果，很快，有人对此作出了迂腐的回答。当年伽利略让反对他的牧师们通过他的望远镜观看木星的卫星时，他们断言，那些卫星是望远镜引起的，对蒂索的回答与此类似。反对蒂索的牧师们坚持认为，<strong>圣水对魔鬼无效除了能证明撒旦非常狡猾外，不能证明其他任何东西；由于这个魔王希望人们认为他不存在，因此，他就克服了对圣水的反感，把它咽了下去，以便隐瞒他的存在。</strong>[p.588]</p>
<p>在一个非常重要的方面，比较语言学这门科学的历史不同于任何其他科学的历史，那就是唯独它的结论，最终被神学家们当作他们自己的研究成果全盘接受了。这种接受给世人以很大的启迪，因为虽然它摧毁了神学在诸多世纪中所珍爱的观点，迫使教会接受了与我们的宗教经典明白的字面意义大相径庭的理论，但是人们可以清楚地看到，这一结果帮助而不是伤害了基督教。显然，它在很大程度上清除了我们宗教基础上的教条主义的锈斑，而这些锈斑正在腐蚀着这些基础的结构。[p.597]</p>
<p>要想揭示在英格兰这种混乱的黑暗和持续的时间，最好的办法莫过于把连续几版《不列颠百科全书》中关于语言学的词条加以比较。作为反映英国思想的重要著作，该书的第1版出版于1771年，混乱自始至终贯穿在它关于这个主体的词条之中。词条的撰写者把语言分为两类，但似乎又按时把神的启示与人类的发明混合在一起时可能的，然而最终，他还是在某种遮掩下逃之夭夭了。在该书的第2版中，词条的作者论述了宗教的理论，并且断言：“有些宗教学者伪称希伯来语是上帝在天堂中与亚当谈话时使用的语言，并且是圣徒们将在天堂中永远向万能的上帝唱赞歌时使用的语言。这些权威神学家们似乎对过去发生了什么和未来将出现什么非常确定。”<br>
显然，这被认为是危险的。它明显超出了一般不列颠庸人的信念范围，因此，我们发现，在17年以后出版的该书第3版中，有了一个新的词条，在这个词条中，虽然按照作者所言，他“为双方”都提供了“最好的证据”，但他煞费苦心坚持了一种相当正统的理论。<br>
在该书的第4版和第5版中，作者确实又重申了这样的抚慰。1824年出版了一个对第4版、第5版和第6版的增补，它论述了到那时为止已知的事实，但是在整个词条中几乎没有涉及《圣经》的理论。三年以后又出版了另一个增补。虽然在德国，这种混乱早已变成了有序的状态，但在英国，这种变化显然远未出现，因为在这一版的《不列颠百科全书》中，关于语言学这个主题的词条被略去了。事实上，巴别塔和语言学这一主题像诺亚时期的大洪水和地质学这一主题一样，令百科全书的编纂者困惑不已。正如在论述后一主题时，编纂者们为了避开介绍科学真理而不得不使用“关于大洪水，参见洪水”和“关于洪水，参见诺亚”等语句，在论述前一主题时，他们也被迫采取了各种临时性的措施，其中有些是很滑稽的。1842年，该书出版了第7版，在这一版中，在第3、第4和第5版中出现的旧的关于语言学词条的第一部分仍保留了下来，但是关于超自然的部分基本被删除了。不过，我们在出版者加入的一个脚注中，仍然可以发现这种混乱依然盛行的一个奇特证据，出版者们否认与正统的观点有任何偏离。1859年，该书出版了第8版，这一版完全抛弃了旧的词条，取而代之的是一个不与《圣经》学说相混淆的关于语言学史的词条。最后，1885年，该书第9版出版了，在这一版中，耶鲁大学的惠特尼教授和蒂宾根大学的西韦尔斯教授，在恰当的范围内对语言学究竟是什么作了令人钦佩的说明，并迅速了结了这种宗教理论——事实上，彻底把它抛弃了。[p.615]</p>
<p>一个非常有影响的神学家走进了英格兰的这一领域，试图挽救宗教语言学理论——这个人就是亚当·克拉克博士。他对语言学像对地质学一样，采取了激烈的反对态度。1804年，作为曼彻斯特语言学学会（Manchester<br>
Philological<br>
Society）会长，他在致词中声明，虽然各个流派的人都有资格成为会员，但是，“那些拒绝确认我们认为是神圣启示的人，那些想扰乱平和安宁的人，那些试图用可疑的议论搅乱单纯和没有思想者的心灵的人，以及那些竭力要使易上当者脱离太平之路和合理的从属关系的人，是不能从这个机构中获得一席之地的”。<strong>这段声明的第一句话，为人们的反思提供了材料，因为它把两种观念混淆在一起了，这种同样的混淆是两千多年来如此之多的神学与科学的冲突的根源所在。亚当·克拉克谈到了那些“拒绝确认‘我们认为’是神圣启示的人”。这样，在这里，《圣经》的真正意义的一个替代品以常见的窃取命题的方式出现了——“我们认为”的事物代替了实际所是的事物。</strong>[p.620]</p>
<p>他所采用的方法，是一种几乎在所有神学与科学论战的最后阶段都使用过的方法，而且是这种相当有效的方法最好的例子之一。这种方法包括，非常公正地陈述科学权威的结论，然后说服自己并尝试着说服其他人，教会已经完全接受了它们，而且现在把它们当作“对《圣经》真理的附加说明”接受了。玩一点文字游戏，来一点经文合并，加一点适度的压制，运用一点虚构的推理，再使用一点假装虔诚的措辞，事情就办成了。……他的这种承认……使得天主教徒和新教徒都不可能再抵制科学的主要结论了。从此以后，我们看到，<strong>只有一些其热情超过了判断力的人还在设法拯救神学的幽灵。</strong>[p.622]</p>
<p>有思想的神学领袖们，已经开始接受与神话和传说旧的解释相反的有关语言的科学结论了。这个结果无论对科学还是对宗教来说都是件可喜的事。对宗教而言，……基督教的创始人传授给我们的它的基本教义，已经通过比较语言学摆脱了巨大的负担，从而可以把更多的精力放在有关人类心灵和精神的工作上了。<br>
这个结果对《圣经》也没有造成什么伤害。相反，通过科学，这种神圣的启示对我们来说变得宝贵了。在那些从古代的各种文明获得的神话和传说中，我们看到了对我们人类来说最重要的宗教真理和道德真理的发展。神话、传说和寓言都服从某种法则，它们似乎是这些真理不断向越来越高级的形式发展的必不可少的背景条件。我们现在开始认识到，有关创世、人的堕落、大洪水以及我们宗教经典中的其他许多纪事，是对从迦勒底人那里获得的传说的回忆。这有什么关系呢？我们发现，关于约瑟的美丽故事，有一部分来自于可能在象形文字中仍可以看到的埃及传奇文学。这有什么关系呢？大卫王与哥利亚的故事来源于诗歌，而参孙像在其他宗教中的许多大力士一样可能是太阳神。这有什么关系呢？在世界的童年时期，具有很高责任的教化却通过诸如有关约拿和巴兰等离奇的故事来体现。这有什么关系呢？对这些事实了解愈多，《圣经》中汇集在一起的大量文献就会变得愈丰富。那些把巴比伦的创世传说和其他东方观念吸收到希伯来的宗教经典之中的人，融入了他们自己的观念和推论。这有什么关系呢？达尔文改变了我们的全部创世神话；赖尔和他的伙伴们把希伯来的创世故事和关于诺亚时期的大洪水的故事归入传说之中；哥白尼结束了太阳为约束亚停留在空中的传说；哈雷通过发表他的彗星定律终结了“朕兆和奇迹”的学说；皮内尔指出，所有的精神错乱都是身体的疾病，把隐多耳女巫和所有魔鬼附体的故事都划归到神话领域；牧师沙夫博士以及许多最近到过巴勒斯坦的基督教徒游客，把罗得妻子转变成盐柱的故事划入到传说的领域；人类学家说明了人类是怎样在世界各地从低级和原始的初级阶段向上发展的，从而摧毁了“人的堕落”的全部神学理论。这一切有什么关系呢？我们的宗教经典的绝大部分文献只会因此对我们越来越有价值：我们日益了解到，世界上那些有助于朝正确方向前进的力量，通过世界远古时期唯一合适这一作用的媒介——神话、传说、寓言和诗歌，长期以来一直锲而不舍地在人类之中产生着影响。[p.626]</p>
<p>这些虔诚的信念似乎是没有界限的。**宁可信其有不可信其无这种观念，以及对创造神话和兜售奇迹的热爱，不断扩大这些信念的范围。**信教的宗教改革，最初也并没有使它们有所减少，相反，却给它们增加了力量，并且使它们在大众心理的地位更巩固了。它们似乎注定要永远持续下去。[p.651]</p>
<p>即使在拿破仑和波旁王朝时期，仍然有这样一些人，尽管他们的研究成果在他们的有生之年可能会遭到教会和国家的轻视甚至敌视，但他们凭借单纯的对符合事实的真理的热爱，仍在继续进行探索、观察和描述，这既是科学工作者的荣耀，也是科学真理的荣耀。[p.660]</p>
<p>伴随这种看法的转变而来的，是这样一个有趣的结果：正如我们业已看到的那样，天主教和新教的旅行家们一个接着一个去死海旅行，但几乎没有人再遵循《旧约全书》的这一训谕：“你们要回想罗德的妻子。”（《路加福音》，第17章，第32节）他们当中的几乎每一个人都认为，最好还是忘掉她。对于许多虔诚的传说，他们都十分谨慎，但是对于有关罗得妻子的传说，他们通常看起来好像从未听说过似的，如果他们简洁地提到它，那也只不过是为了用貌似虔诚的修辞迷雾来掩饰整个问题。<br>
在这种情形下，自然而然随之就出现了一种常见的尝试，即使基督教界抛弃旧的信念的可信性。1887年，在这方面出现了一个奇怪的尝试，在那一年，神学博士坎宁安·盖基牧师非常有价值的著作《圣地与〈圣经〉》（The<br>
Holy Land and the<br>
Bible）出版了。关于乌斯都姆岩层，他指出，：“到处都有一些经受住了水的冲刷而变硬的盐岩，虽然在它们周围有些盐岩软化和磨损了，但仍然耸立起一些独立的盐柱，其中有一个被阿拉伯人称为‘罗德的妻子’。”<br>
从以前的历史来看，这种把这一神话归因于可怜的阿拉伯人的企图，马上会带来某种可悲的和滑稽的后果。这个神话并非是伊斯兰教徒创造的，正如我们业已看到的那样，它最初出现在犹太人中，而且我几乎不用提醒读者，它还出现在《所罗门智训》和约瑟夫斯的著作中，从此以后，一直得到了教父、殉教者和教会的权威神学家们的坚决维护，并且得到了至少一位教皇和无数主教、牧师、修道士、注经者以及天主教和新教的旅行者们的坚决维护。因此，在把这个神话的责任推卸给阿拉伯人时，盖基博士似乎表明，他的同胞既是“热情的天才”，又无能力识别一个玩笑。[p.670]</p>
<p>他们对宗教的贡献比对科学的贡献更大，因为他们至少开始破除神化即历史这种强制性的信念，而这种信念对基督教是最危险的。<br>
因为基督教的最大敌人可能不希望别的，就希望它的主要领导者们证明，除非人们把世界各地无偏见的人都知道是神话的叙述当作历史来接受，否则他们便无法相信基督教。这样一种证明的结果，必会日益<strong>使教会内部有思想的人变成伪君子，使外部有思想的人变成嘲笑者</strong>。[p.672]</p>
<p>在1830年至1840年的这十年之初，修道院院长马斯特罗菲尼出版了一本论述高利贷的著作，他在该书的扉页上宣称，这本书证明，“适度的高利并不违背《圣经》、自然法或教会的决定”。在他的著作的通篇，这位修道院院长不得不通过压制真理、回避事实、玩弄文字游戏和歪曲历史来证明，教会没有犯错误。可能没有比这更滑稽的了。面对众多教父、权威神学家、教皇和公会议的明确的<strong>反对收取任何贷款利息</strong>的主张和教令，他竟然厚着脸皮称，它们所反对的是<strong>过高的利息</strong>。[p.694]</p>
<p>从基督以前300年开始，在当时伟大的人类思想中心亚历山大，犹太学者们把构成《旧约全书》的那些主要著作精心翻译成了希腊文。在那个时期和那个地点进行这样的翻译是最自然不过的事情了，而围绕着它，也发展出了非常之多的解释性神话和传说。这的确是一种双重发展。在那些非常喜欢这个新译本的犹太人中出现了一个传说证明了这一点。这个传说最初的大意是，当时埃及的君主托勒密，应他的首席图书馆馆长的要求，派人去耶路撒冷寻找译者；犹太族的高级牧师以利扎给这位国王送去了耶路撒冷神殿中最珍贵的《圣经》的副本，并且从以色列的12个部落的每一个中选送去6位德高望重、最虔诚并且最有学问的学者；这样，译者的人数与上帝神秘的72种称呼正好对应；经过这72人的共同努力，一个非常完美的译本诞生了。<br>
在这种神话和奇迹的气氛中，传说又有了进一步的发展，没过多久，这个传说变得更神奇了。据说，托勒密国王下令这72个译者各自独立翻译全部《旧约全书》，把每一个译者关进法罗斯岛的彼此分开的一个房间中，就这样，一直隔离到翻译工作完成；每个译者的工作都用了整整72天；在第72天结束时，人们把这72个译本加以比较，结果发现，所有这些译本彼此完全一样。这显然表明翻译得到了耶和华的认可。<br>
不过，从关于这件事的所有神话和传说中，也发展出了一个大相径庭的解释。仍然忠实于他们民族传统的犹太人，认为这个希腊译本是一种亵渎，因而出现了这样一个传说：当翻译工作完成时，整整三天大地上漆黑一片。这显然表明耶和华对翻译不认可。<br>
这些著名的传说，相对于以前任何时期的传说而言，产生在一个相当文明的时期，而且多少年来大量的犹太教徒和基督教徒一直坚信它们；然而，它们只不过是诸多实例中的一个，这些实例都说明，<strong>在文明发展的初期阶段，当人们是用奇迹而不是用规律来解释任何事物时，就不可避免会产生这些有关宗教经典的传说。</strong>[p.703]</p>
<p>遵循意志—原因率，人赋予了至高无上的神像他自己一样的身体结构、智力结构和道德体系；因此，世界上的每一种伟大宗教的信仰者都会把其宗教经典当作他认为是绝对完善的东西：他想象，如果他自己有无限的善良、睿智和影响，他自己就会把这些提供给这个世界。<br>
一个简单的类推也许的确能向人类证明，即使一个文献出自某个十分睿智、善良和有影响的作者之手，从某种人类的标准来看，它似乎也是不完善的，因为他只考虑从自己周围的世界中寻找他归之为一个全智、全德和全能的创造者的作品，这不可能不出现麻烦和错误。<br>
但是，这一类推长期以来被人类忘记了，每一种伟大宗教的解释者，都为了使自己满意并且使其信徒得到启迪而证明，**他们自己的宗教文献在陈述方面是绝对准确的，在意义方面是无比深刻的，在形式方面是不可思议地完美的。**从这些前提他们也可以得出这样的结论：<strong>他们自己的宗教文献是独一无二的；其他宗教著作都不可能来自某个神圣的源头；所有其他声称是神圣的宗教著作都是冒牌货。</strong><br>
在世界上的每一种伟大宗教中，另一个制约宗教文献发展的规律是，构成宗教文献的那些著作，一旦经过挑选和组合，<strong>它们就会被认为是一种最终的创造，不能再从中取消任何东西，甚至连形式方面的错误，如果被传统认可了，也不能修改。</strong>[p.704]</p>
<p><strong>当字面解经法与不断增长的知识或道德情感的发展相冲突时，神学家就把一些神秘意义当作庇护所</strong>——我们可以看到，这一规律在所有伟大的宗教中都起作用：……<br>
这一切都是最自然不过的了。一旦人类达到更高的文明水平，寓言的发明马上就会成为拯救神学权威的一种方法，这时，按照早期的伦理规范，宗教作者就会做出这样幼稚的陈述：梵天会实施使海盗丢脸的暴行，朱庇特会参加适合唐璜的冒险，耶和华会采用欺骗、残忍和专横的不公正手段，从而会把任何文明的人类都送上刑事法庭。[p.706]</p>
<p>里昂的圣阿戈巴尔德主教对偶像崇拜、巫术迫害观念、神明裁判以及公证决斗等方面的荒谬和愚蠢了如指掌，正是凭借这种洞察力，他对这种庞大的解经法体系的徒劳无益洞若观火，并且反对那种认为神灵指通过《圣经》的文字传达其启示的观点，而且提出了一个在以后各代人中都引起了反响的问题：“一旦你们开始采用这种体系，谁能估计由之而来的荒谬？”[p.712]</p>
<p>在12世纪，与普世教会的精神更为一致的，是伟大的圣维克多隐修院的于格的学说，它包含着这样一些有不祥之兆的文字：“首先从信仰中学”（Disce<br>
primo quod credendum<br>
est），这意味着，先要接受那些教条，然后寻找经文去证明它们。[p.712]</p>
<p>接近17世纪末时，著名的乌德勒支教授福伊修斯断言：“《圣经》中没有哪一个词在严格意义上不是神授的，就连每一个标点也不例外”，这一断言得到了来自诸多布道坛、神学讲座、宗教会议和公会议的回应。但不幸的是，很难得知“《圣经》的权威”实际是什么。对于大多数信教的牧师来说，它意味着他们有智力去发明、有能力去坚持经文的任何含义的权威。[p.717]</p>
<p>在我们的19世纪，有人对《圣经》的修订极为反感，而在17世纪，有人出于同样的但更强烈的情感反对这种修订。以修道士和教区牧师为首的大批的人，马上出来表示抗议。修订者在《新约全书》中使用了正确的耶稣的名字，而没有沿用以前错误的正字法，这一事实却引起了最强烈的宗教狂热。索洛维茨克大修道院的修道士们，在受到送给他们的新书时惊恐地大叫了起来：“不幸，真是不幸！你们对上帝之子做了什么？”他们随后关上了门，拒绝服从牧首、公会议和沙皇，这场抗争持续了七年，最后，皇帝的军队包围了这些修道士，把他们带走了。由此而产生了一个很重要的“老信徒”派，一直延续到现在，他们狂热地专注于那讹误百出的旧的经文读物。[p.717]</p>
<p>《创世记》被普遍认为是对创始和地球上出现生命的记述，它不仅非常全面，而且异乎寻常的准确；它还记述了科学的每一个分支中必须历尽艰辛和困苦才能证实的所有发现。在讲英语的国家，这种观点一直持续到我们这个时代。最近，英国一位最杰出的生物学家告诉我们，<strong>在他事业的某些阶段，他在自然科学的每一条道路上都会遇到一个路障，而且每个这类路障上都贴着这样的标签：“禁止通行。摩西”。</strong>[p.719]</p>
<p>他主张，《创世记》的经文“必须全然接受”；“它包含了所有人的知识和神的知识”；“《奥格斯堡信纲》（Augsburg<br>
Confession）中的28条在它那里都可以找到”；“它是反驳各个种类或各个教派的无神论者、异教徒、犹太教徒、土耳其穆斯林、塔塔尔族穆斯林、教皇至上的信仰者、加尔文派教徒、索齐尼派教徒以及浸理会信徒的论据库”；它是“所有科学和艺术，包括法律、医学、哲学和修辞学的来源”；是“所有历史记述以及所有的信仰、贸易活动和职业的来源和必不可少的要素”；是“对所有美德和邪恶的一种展示”；是“所有安慰的起源”。[p.719]</p>
<p>斯宾诺莎补充了两个已证明是非常有用的普遍命题，因为它们包含了所有现代教会人士宽容的信仰的萌芽。第一个命题提供了这样一条准则，对于圣公会来说，这一准则注定会在我们的时代拯救她的大部分最高尚的信徒，这个命题就是：“神圣的《圣经》<strong>包含着</strong>上帝的福音，只要它含有这些，它就不易被败坏。”第二个命题是：“思辨学说中的错误并非是不虔诚造成的”。[p.723]</p>
<p>神学和教会中心主义的巨大祸根就在于它们总是有这样的倾向，即因小失大——<strong>为信条不惜牺牲仁慈，为一致（uniformity）不惜牺牲整体（unity），为传统不惜牺牲事实，为教条不惜牺牲道德。</strong>[p.734]</p>
<p>现在，皮由兹实质上接受了圣维克多隐修院的于格的著名格言——人们必须先找到要相信的东西，然后再从《圣经》中为它寻找依据。他对旧的解经法的主要部分十分热心，最典型的例子就是他关于《但以理书》的见解。枢机主教贝拉明曾坚持认为，道成肉身的学说依赖于对托勒密天文学的维持；丹齐乌斯曾强调，宗教的持续依赖于希伯莱语的元音标注法的神圣起源；殉教势彼得按字面意义接受《创世记》，把一切都看作是神圣的；沃伯顿主教曾主张，基督教完全依赖于对有关敌基督者的预言的正确解释；约翰·卫斯理曾坚信，《圣经》的真理依赖于巫术的现实性；威尔伯福斯主教在后来的一个时期曾坚持说，道成肉身的学说依赖于“摩西”关于人类的起源的陈述；教士会成员利登曾强调说，基督教本身依赖于按照字面意义相信诺亚洪水、罗得妻子的转化以及约拿在鲸鱼肚子中的寄居等——像所有这些人一样，皮由兹坚信，基督教的命运必定与《但以理书》是否创作于远古时期联系在一起。幸运的是，尽管托勒密的天文学、巫术、《创世记》中的创世神话、有关亚当、诺亚、罗德和约拿的传说、希伯来语元音标注法的神圣起源、有关敌基督者的预言以及《但以理书》是否创作于远古时期等，现在已经被当作过时的信念搁置起来了，但基督教却变得更强大了。[p.737]</p>
<p>在美国反对蓄奴制斗争时期，最能使对宗教和上帝有敬畏感的男人和妇女摈弃旧的《圣经》解经法的，莫过于用《圣经》来证明奴隶制的合理性。……虽然佛蒙特州主教霍普金斯承认，他个人并不喜欢蓄奴制，但是他证明，《圣经》认可了这种制度。其他神学家，无论属于天主教还是新教，也都坚持了同样的理由。从南部诸州传来的回应，是发自内心的强烈的反驳之声：“《圣经》认可蓄奴制？那《圣经》可太糟糕了。”[p.758]</p>
<p>对基督教新的和更完美的发展做出了更大贡献的是，《马可福音》最后的12节实际上被否定了。因为在这部分经文中有这样一句话——“不信的必被定罪”（《马可福音》，第16章，第16节），这句话比其他任何一句话都让无辜的人留出了更多的血。从这一源头已经合乎逻辑的发展出了这一观念，即对占统治地位的神学恰巧在某个时期宣布为根本性的这种或那种教义的理智拒绝，是一种应不惜一切有限度的残忍为代价予以制止的罪恶，因为这种拒绝必然会导致无限痛苦和永无休止的惩罚。[p.771]</p>
<p>从人在耶和华自己的心目中成为残忍、背信弃义和有报复性的种类开始，我们就与这样的理想联系在一起：人类要为了公正要做公正的事，为了真理而寻求和说明真理，像爱自己一样爱别人。谈到更大范围的世界，在宗教和伦理学方面有优势的民族，已经从“选民”这一受他们的各种残忍和非正义的部落神激励和支持的思想，上升到一种大社会观，在这个大社会中，上帝的父爱遍及所有人，人类的手足情谊遍布在所有人之中。<br>
就这样，最终，从这种旧的构想——我们的**《圣经》是神谕之汇集（亦即一大堆令人迷惑、会导致诸多相互争执的解释的言论，它们使世界进入了充满“仇恨、怨恨和各种各样的冷酷无情”的漫长而令人厌倦的时代）<strong>，从物神崇拜、玄妙的观念和盛大的仪式，从暴政、流血、装腔作势地构造的欺骗，从我主耶稣最痛恨的一切，历经多个世纪，通过一系列众多上帝的子民的辛勤劳动、献身甚至殉难，逐渐发展出了这样一种观念，</strong>《圣经》是一种宗教文献**——一种只有在各个科学分支努力带入人类心灵和灵魂中的神圣之光的照耀下才有可能出现的发展——是对人的向上发展而非人的堕落的启示，是对永恒的正义法则而非暂时的教条和习俗的说明，是一个不同个人和民族向上发展的历程。《圣经》不再是一种神谕，值得“下层社会”接受，但却被有知识的人悄悄讥笑；它也不再是一种迷信，其捍卫者必定是迫害者、调和者或“护教士”；它是最富有成效的论据，宗教和科学都可能会接受它，把它作为它们各自力量的源泉。[p.775]</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
