<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>鲁尼 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%B2%81%E5%B0%BC/</link>
    <description>Recent content in 鲁尼 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%B2%81%E5%B0%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>法国-英格兰比赛评价</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/france-england-bisai-pingjia/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-england-bisai-pingjia/</guid>
      <description>北京时间12月11日3点，2022年世界杯1/4决赛，英格兰1:2法国。 首先想到的是2000年欧洲杯西班牙对法国的比赛，过程如出一辙： 齐达内</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>北京时间12月11日3点，2022年世界杯1/4决赛，英格兰1:2法国。</p>
<p>首先想到的是2000年欧洲杯西班牙对法国的比赛，过程如出一辙：</p>
<p>齐达内禁区外任意球让卡尼萨雷斯鞭短莫及，然后图拉姆送点球，门迭塔扳平，德约卡夫抽射再次超出，临近结束法国又送个点球，劳尔骗过巴特斯射球门左上角遗憾偏出，送法国进四强。</p>
<p>当然也会想到2004年欧洲杯英法大战，年轻的鲁尼杀得法国人心惊胆战、狼狈不堪，造成西尔维斯特黄点套餐——放在今天估计就是红点套餐了。然而贝克汉姆射失点球，法国死里逃生。法国人在最后几分钟神奇翻盘。给了齐达内两次机会他都抓住了，关键词是效率。</p>
<p>回到本场比赛，开场试探之后，姆巴佩带球游弋到中路，其他人配合拉扯，英格兰禁区前沿附近出现了短暂的真空，格里兹曼传给楚阿梅尼，后者赶在封堵之前远射破门，着实是出人意料。</p>
<p>在此之后，英格兰更加坚定了多人包夹限制姆巴佩的战术，沃克为主，亨德森等人为辅，姆巴佩一拿球就被团团围住，根本施展不开，只有偶尔几次拼速度拼过了沃克之后传中，可惜登贝莱都浪费了。</p>
<p>反观萨卡和贝林厄姆等小将，与凯恩一起在特奥和乌帕梅卡诺的肋部不断穿插，多次制造威胁，最终凭借点球扳平。协防的拉比奥等人因为应付小快灵的打法很吃力，导致也牵扯了格列兹曼的精力，还吃到了一张黄牌。</p>
<p>比分追平后，法国人放弃了稳守的策略，开始打得更加冒险，同时也给了英格兰人更多的机会，门前一度险象环生，好在洛里今天表现稳健，高接低挡力保球门不失。</p>
<p>另一方面，法国人打得非常高效，姆巴佩吸引防守被看死后，直接用卡丁车怼航母，在吉鲁空中别扭的转身射门制造险情后，马上就接格列兹曼传中再次超出。而马奎尔的头球攻门却只有一次偏出还算有威胁。</p>
<p>然后就是特奥莫名其妙、毫无必要的禁区内对人不对球犯规，怒领黄点套餐。可惜第二次罚点球的凯恩罕见的失手，看来还是压力太大，也许也和前面的体力消耗过大有关——但身为点球手，这又是不得不承受的压力，反观齐达内这样的准球王在大赛点球从不失手，无论是最后时刻的反超，致胜的金球还是世界杯决赛，不得不说太稳了。</p>
<p>索斯盖特的调整没有起到太好的效果，换上的芒特好歹造了个点球，拉什福德的任意球失之毫厘，斯特林上场后作用不大基本在回传，格里利什像是帮法国人拖时间的，最有威胁的萨卡反而下去了。</p>
<p>德尚这边的调整也有点无奈，科芒上来后效果不彰，其他的替补甚至没有机会上场，大概是突尼斯一战后觉得替补没有几个可以打的——我倒是希望卡马文加可以上来提供一些活力，应对英格兰的小快灵，科纳特也可以替换乌帕梅卡诺。</p>
<p>总的来说，英格兰为了限制姆巴佩投入了不少防守兵力，也牺牲了一部分前场攻击力，虽然成功限制住了姆巴佩，但顾此失彼，格列兹曼的发挥仍然上佳，调度组织游刃有余，加上吉鲁的突然爆发，只要几分钟就能翻盘，像04年一样，在摇摇欲坠中用效率战胜了青春风暴——而且给英格兰机会也不中用啊。</p>
<p>这场比赛暴露出法国队的几个顽疾依然存在：</p>
<p>姆巴佩不回防导致特奥防守压力大</p>
<p>楚阿梅尼和拉比奥无法完全替代博格巴和坎特，格列兹曼一人承担职责过多，是单点风险，同时也是禁区前沿移动保护后卫不力导致后卫只能贸然伸脚的原因</p>
<p>吉鲁和格列兹曼完全没有堪用的替补，其他位置也缺少应变的好牌</p>
<p>下一轮面对只丢了一个乌龙的摩洛哥也不能掉以轻心，能走到四强的没有弱旅，何况法国队自己场场丢球，万一被偷一个，搞不好就重蹈葡萄牙覆辙了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
