<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>需求 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%9C%80%E6%B1%82/</link>
    <description>Recent content in 需求 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Apr 2015 14:55:10 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%9C%80%E6%B1%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>互联网才刚刚开始</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/hulianwang-cai-ganggang-kaishi/</link>
        <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 14:55:10 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/hulianwang-cai-ganggang-kaishi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有朋友转载评论尸的《&lt;a href=&#34;http://www.huxiu.com/article/112693/1.html&#34;&gt;互联网死了23%，这只是开始&lt;/a&gt;》，觉得未免太悲观，结论耸人听闻，有点哗众取宠的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其论点无论是集中封闭的信息孤岛反互联网，迅雷榨干 P2P
资源、破坏内容分享体系导致有价值内容的消失，移动互联网瓦解有价值的信息生产能力，还是互联网加速遗忘的速度，我都不赞同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资产阶级兴起冲击特权贵族社会地位，彻底改变社会关系和大众生活方式的时候，也被后者认为品位恶俗鄙陋，道德堕落不堪。&lt;br /&gt;
单从最顶尖的文化艺术水平来看，一开始的品位鄙视不无道理。
哲学、科学、艺术都是有闲者的玩物，商人一开始只想拿来充数好混入上流社会，小资至今都还向往高大上的贵族式生活。&lt;br /&gt;
但那是把集中优秀资源到金字塔顶的产物和全社会合作分工的产物作比较。在精英和特权阶级看不到的地方，价值和品位的提升其实远甚以往。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让信息流动起来，信息就会借助市场的力量自动优化配置。久而久之，如同今天中产阶级的生活水平实际远超过去的国王一样，普通人从互联网信息中获得的价值也会超过今天最离不开互联网的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网对人类生活的影响还才刚刚开始，有的人不能适应剧烈转变的生活习惯，所以容易哀叹旧事物的衰败和死亡，有的人则是不习惯社会等级、阶层的模糊和重新分化，所以要贬低互联网真正的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天当被做垃圾的大部分信息，在互联网时代之前，其实也是垃圾，只是因为封闭，大多数人接触不到感觉不到而已，也间接提升了其稀缺性，所以才显得有价值。&lt;br /&gt;
但当信息流动起来，原来稀缺的东西供应丰富了，一些基础的需求满足了，更多更本质的需求才会获得更多重视，新的需求也会源源不断地产生。点对点沟通不再有阻力了，更大群体的沟通协作才有进化发展的可能。&lt;br /&gt;
今天觉得互联网上的信息垃圾多，是不完全体的互联网还没有激发出足够的需求，相对无限可能，消费能力仍然不足。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;这不是互联网将死的前兆，恰恰说明还有广阔得多的需求空间等待开发。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迅雷是在服务端集中了资源，但大部分的资源都是盗版，丢失云端海量文件的用户真的认为这些内容很重要吗？&lt;br /&gt;
我不觉得，否则为什么用户只给迅雷付费，不为内容付费呢？&lt;br /&gt;
而且已经在无数个本地保留的文件随时可以凭借传统的 P2P 网络复活。&lt;br /&gt;
更不用说，没有作为流通渠道的 P2P
网络，与内容生产者何干？丝毫不影响重新创造更优质的内容。&lt;br /&gt;
至于害怕政府审查的内容，有心防范的用户本就不会信任迅雷这种服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比 Wordpress.com 更集中、封闭的是 Facebook
和微信，正在全盛期的社交服务大有把整个互联网熟人关系纳入信息孤岛的趋势，有人甚至担心整个互联网被这些社交服务垄断。&lt;br /&gt;
但我一点也不担心这会成真，因为互联网存在就说明信息的自由流动和开放的需求存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果信息在孤岛内部流传就满足了用户的需求，那这样的信息就让它在孤岛上留着吧，它的使命已经完成，它的流通只需要孤岛这个封闭渠道就够了。&lt;br /&gt;
但我很有信心人类的互联需求远不止于此，而只要需求存在，流出孤岛或连结节点的市场就存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再者，集中的信息孤岛和信息沉没不同，不能混为一谈。&lt;br /&gt;
信息孤岛沉没的原因通常是成本过高需要转型（迅雷）或商业模式失败（BSP），而像微信这样的，未来还有无限的扩展和盈利机会。&lt;br /&gt;
所以即使是信息孤岛，只要需求旺盛多样，转化为开放社区不无可能，即使维持封闭，也断无带着宝贵信息沉没的道理，在那之前，珍视信息的敏感的用户就会像老鼠一样跳船逃生。&lt;br /&gt;
也就是说，只要信息服务的交换价值大到足以维持运营，就永远不用担心信息丢失，当服务的价值下降时，说明承载其上的信息的价值也早已萎缩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于说巨大的信息孤岛沉没会造成人类文明产生断层，就更加不可能。&lt;br /&gt;
人类文明的精华从来不依赖于写在固定介质上的死的信息，就像科幻小说中在石头上刻字妄想延续死掉的文明，毫无意义。&lt;br /&gt;
庞贝被火山毁灭，亚历山大图书馆被人类毁灭，人类文明照样不断发展，到如今羊皮纸卷上的文字仅有考古的意义。&lt;br /&gt;
互联网不过是信息交流和存储的工具之一，已经流到人类脑海中的信息和人类本身的行为才代表了文明。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>移动设备需求分析</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yidong-shebei-xuqiu-fenxi/</link>
        <pubDate>Fri, 15 Oct 2010 14:56:32 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yidong-shebei-xuqiu-fenxi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;曾经在《&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidongtongxinzhongduan_de_jiben_maodun/&#34;&gt;移动通信终端的基本矛盾&lt;/a&gt;》中提到过三个基本矛盾：&lt;br /&gt;
一、显示面积和设备体积、重量的矛盾；&lt;br /&gt;
二、操作舒适性和设备体积的矛盾；&lt;br /&gt;
三、高性能、多功能与耗电量、电池贮存量的矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/cong_iphone_kan_sanda_maodun/&#34;&gt;从 iPhone
看三大矛盾&lt;/a&gt;》中也分析过
iPhone 的情况，现在以 iPad
为首的平板电脑开始普及，云计算（为什么不干脆翻译成云算？）的概念忽悠正在变成有利可图的产业（也许以后
Google 瘫掉还能活，Amazon
残废许多小企业就要去死了？），不妨再评估一下，而且这三个矛盾已不能只属于“移动通信终端”，而是所有移动设备：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、平板电脑的显示面积是不小了，在 iPod/iPhone
上几近鸡肋的脑图工具（iThoughts 3.0也许是优化得最好的）推出 HD
版本才能用得下去，可是 iPad
从开始卖的时候就有用户抱怨单手握持看书是个体力活。至于便携性，除非你把平板电脑当护心镜用，否则还达不到赤条条来去的境界；&lt;br /&gt;
话说回来，如果要达到最理想的显示境界，10英寸规模的尺寸其实还是小了，甚至屏幕只有一个都会是缺点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、既然设备体积的问题没有解决，那么这个矛盾也还是存在的。&lt;br /&gt;
而且触摸屏的输入体验短期内没有改善的希望——也许我们应该说服自己，移动设备就不是用来输入长篇文字的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、电池的问题 iPad 和
Kindle（好吧，严格说这不算平板电脑，但如果哪天高刷新率低耗电的彩色电子墨水具备进入市场的条件了呢？也许那时人类已经冲出太阳系了？）走两个不同的途径解决了，代价是前者的体积和重量并不完美而后者的显示效果只能用于静态画面，所以矛盾仍然存在，对需要长时间上网和娱乐的用户来说，目前的电池都不够用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用 &lt;a href=&#34;http://freeplane.sourceforge.net/&#34;&gt;FreePlane&lt;/a&gt;
画了一个需求分析和相应解决方案的草图，目前还看不到发展瓶颈的技术，比如减轻重量和增强功能，就没有深究了。这样整理一下之后，感觉思路还是清晰一些了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/?action=view&amp;amp;current=3e69e48e.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/3e69e48e.png&#34; alt=&#34;移动设备需求&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
