<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>健康 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/</link>
    <description>Recent content in 健康 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>生化成功学</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenghua-chenggongxue/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenghua-chenggongxue/</guid>
      <description>看到赵纯想在即刻发表了一篇文章，全文如下： 我31岁未婚，独居约10年。如果独居和创业是一场实验，那么下面，是我能总结出的最明显的两个结论： 1</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到赵纯想在即刻发表了<a href="https://m.okjike.com/originalPosts/69706b029f3cd84f6527e430">一篇文章</a>，全文如下：</p>
<blockquote>
<p>我31岁未婚，独居约10年。如果独居和创业是一场实验，那么下面，是我能总结出的最明显的两个结论：</p>
<p>1、人是完全受生化系统支配的行动体。<br>
2、人是完全受回忆归因支配的行动体。</p>
<p>独居时光里，我曾试图将一些戒律清规贴在墙上，以寻觅我生命中的&quot;完美的一周&quot;。其中包括了每天健身 + 禁欲 + 自己做饭、不点外卖等相关计划。</p>
<p>这难如登天。却被一管小小的药剂轻松实现了。</p>
<p>——没错，有一段时间，我得了急性前列腺炎，吃了一段时间特拉唑嗪。在它的作用期间，我&quot;轻松地奇迹般地&quot;完成了&quot;完美的一周&quot;。当我为自己的自律感到阵阵法喜的时候，才鬼使神差地阅读起特拉唑嗪的说明书来。原来，这一周的清教徒生活，正是它显著降低性欲的&quot;功效&quot;加持下才完成的。</p>
<p>这就是我激素感知和探索路上的小引子。</p>
<p>痊愈停药之后，我的生活再次掺入了从前的混乱。食欲、性欲，在内分泌恢复正常后，再次活灵活现、卷土重来。用一点儿自我道德规训，与人体的生化底层相抗争，几乎就是将草纸投入转动着钢铁齿轮的机器。</p>
<p>沿着生化的线索，我开始在自己身上进行生化实验。首个实验目标，直指多巴胺——这一对人的行为影响最大、最关键的激素。</p>
<p>我与多巴胺似乎有不解之缘，我大学是个化学生。还曾在一次心碎的失恋后，将多巴胺的化学结构式纹在了身上——当时的纹身动机如今看来，中二得令人咋舌：利剑刺穿多巴胺，无人能使我孤单。</p>
<p>经过这几年，我已经成为了多巴胺领域的&quot;民科大神&quot;。</p>
<p>大众科普，错误地将多巴胺与&quot;爽感&quot;标定在一起，但实际上，多巴胺无法直接带来愉悦。或者说，愉悦是个太宽泛的词，反正，多巴胺不负责具体的感官酥麻式的愉悦。</p>
<p>直接注射人造多巴胺，对大脑的影响为0，因为多巴胺大分子无法通过血脑屏障。能造成的，只有心律失常、心肌缺血、严重的濒死焦虑和猝死。</p>
<p>那么，直接把多巴胺注射到脑子里不就行了？</p>
<p>也不行，大脑不是一个可以被“直接投喂化学品”的容器。它内部的精密构造，需要按照特定的时序和逻辑来运转，就像提升CPU的性能，只能靠结构迭代、软件升级，而不是浇灌大电流。</p>
<p>在大脑中，多巴胺，毫秒级释放、毫秒级清除，基本上是一种&quot;信号&quot;的化学化身。那么，这种信号到底是干什么用的？</p>
<p>浓缩成一个词：相信。</p>
<p>但这不全面。</p>
<p>多巴胺的符号对称，或者说复用之美，在于它同时控制&quot;相信与失望&quot;。</p>
<p>那么，恭喜你！看到了这里，请你立刻马上私信我，我赵纯想会立刻向你转账2000元人民币。（前5000点赞之前都有效！）先关闭文章，立刻私信，然后继续看也不迟。</p>
<p>你看，上面这句话，或多或少会诱发你的多巴胺分泌。因为这个&quot;突如其来&quot;的奖励，完全是无厘头的，冷不丁的，完全在你大脑预期之外的。</p>
<p>这就是多巴胺的第一个特性：</p>
<p>奖励，离预期越远、越不可被大脑提前预测，多巴胺的瞬时分泌就越狂野——紧接着，在读完这句话之后，你发现刚才的2000元奖励是一个骗局，此时此刻，你的多巴胺在毫秒级被超量回收，且降低到平均值以下。</p>
<p>可怕的是，无论你是否愿意，我本人的形象，已在你的心中已经一落千丈、不值得再被”相信”。甚至这篇文章你都会越读越烦。因为我骗了你。</p>
<p>——没错，大脑还会将每一次多巴胺的超量的暴跌和上涨依法记录在案。</p>
<p>这些记录在案的一个个条目，构成了你在世界事件总线上的一条条相信与失望。相信，意味着你必然会再次付诸实践，失望则是实践的反面：规避与远离。</p>
<p>人生中，以下，是一些已经被你记录在案的“绝对相信”：</p>
<p>点赞数万的视频(小红心 + 几十W的数值的组合)，多巴胺依据记录，超量分泌——你相信它内容不会太差。</p>
<p>下订单后，外卖员的敲门声，多巴胺依据记录，超量分泌——你相信它是美味将至，而不是FBI来袭。</p>
<p>酒店房间门的初次刷卡声，多巴胺依据记录，超量分泌——你相信里面干净整洁。</p>
<p>工资到账日的工资条通知，多巴胺依据记录，超量分泌——在点开之前，你已相信它是财富的增长而不是亏损。</p>
<p>赌博难以戒除的原因，是某一次巨大的预期之外的超量分泌后的记录在案。</p>
<p>想象你的大脑将一次2000倍盈利的2000倍的超量分泌&quot;不小心&quot;记录在案，这种&quot;2000倍的相信&quot;，有多么凝重、残酷、使人兴奋。多巴胺记录带来的相信，是生化层面的相信，远超法条、伦理、传教信仰的后天相信。</p>
<p>那么反复再赌，反复输，再也无法2000倍超量分泌了，为什么人还是戒不了赌？对不起，这就是大脑系统的&quot;BUG&quot;，它的超量分泌记录，只增不删。</p>
<p>暴跌的失望记录，当然会累积，但那次2000倍的分泌记录，也同时不会被删除。</p>
<p>这就是为什么赌博后期人员，会一边自嘲自己是”赌狗”——去看看那些赌徒采访视频吧，落魄的挂逼仔——一边承认自己是“烂人”，亲口说出“我们这种人的话都不可信，无药可救”，一边又在家人劝阻后的几个月的某个深夜，再次动身出发，相信自己能一发入魂，逆天改命。</p>
<p>因为相信和失望记录并行存在，他们的行为，扭曲且矛盾。</p>
<p>刚才，之所以给BUG添加了引号，是因为这不是真正的BUG，其实，根本就不是BUG，而是一种功能。</p>
<p>正因相信不会被轻易剔除，在重重挫折之中，人类才依然相信冬天来了，春天还会远吗？在外敌入侵的无数惨痛经历下，过往富饶家园的瑰丽与荣光带来的超量分泌，依然为人类注入同仇敌忾的勇气。</p>
<p>人的相信，从生理化学层面，决定了人每天的行为。</p>
<p>想象一个美女，首次靠发社交媒体的擦边图，换来仰慕者巨量的私信甚至转账收入，超预期的巨量巴胺分泌，毫秒间记录在案。她对再拍照、再修图、再发图，就能再赚钱的&quot;相信&quot;，是多么凝重、残酷、使人兴奋。既然相信，她就会一直拍照、一直修图、一直发布，直到天荒地老。</p>
<p>反言之：了解了这套运作机理后，从一个人的行为，逆向分析它的多巴胺记录，是那么轻而易举。在这篇文章之后，你的眼睛就变成了CT仪器。</p>
<p>任意一个陌生人的过往经历，在你的面前，几近透明。只需看他的做事方式，就知道，从前是怎样的做事方式，曾带给他一次超量的分泌。</p>
<p>沿着这一点，我开始阅读大量的论文，并悲观地发现：即便人脑运作机理一致，但从物理发育层面来看，有些人的记录器就是要天生迟钝些，有些人，则灵敏异常。</p>
<p>从多巴胺器质的硬条件，也就是分泌速率和浓度上，有些人，天生非凡，有些人，则在生理数值上有着恐怖的鸿沟。</p>
<p>这和DNA与大脑发育当然有关系。这些底层生化差异，在上层，则涌现为诸如”乐天派&quot;，和天生&quot;悲观派&quot;，这样的个体差异。</p>
<p>这也是为什么，第一代主流抗抑郁药主要调 血清素（5-HT）、去甲肾上腺素（NE）。近 20 年的新药趋势，越来越多开始碰多巴胺系统。因为只调情绪，不调行动，是救不回人的。</p>
<p>多巴胺不是快乐，而是值得去做、可以去做、我愿意去做的前提。可以说一句比较奇怪的真理：抑郁症患者不是真的有多么悲伤、痛苦、煎熬，而是他什么也不相信，什么都觉得没意思，什么也不做。</p>
<p>没有抑郁的人，为了用一个简单的词语来描述这些人，才发明了抑郁这样的词汇而已。</p>
<p>说白了，抑郁症患者的超量分泌表格上，没有记录。</p>
<p>一张空白的超量分泌表格 = 一张空白的每日行动表。</p>
<p>空白的原因有很多，有先天生理层面的（分泌器或者记录器坏了）。有后天遭受痛苦经历暴击的（某一条暴跌记录，负数数值太大了，以至于，使所有超量记录条目的总和都黯然失色了，大脑都吓坏了）。</p>
<p>大脑是个精算师，既然再次付诸行动，将所有超量记录条目都重现一次，都抵不上某次暴跌记录的数值，也就没有必要做出任何行动了。自杀反而成了性价比最高的选择，如同破产清算。</p>
<p>相信，引发行动。</p>
<p>你身边很多行动力超人，不是他们天生信念感卓越，这单纯是一种生理性能碾压。</p>
<p>一丝一毫的超量分泌，都被他的大脑镌刻般记录在案。记得越清晰，相信得越彻底。</p>
<p>穷人家的孩子，小时候的一次偶然的演讲比赛经历，让他收获了班级级别的掌声。相信自己的口才，引发他巨量的行动，乃至走上世界舞台。</p>
<p>而富二代难以成器的真正原因，是从小的家庭氛围中，求生议题少，享乐议题多。残羹冷饭少，亲朋聚会多。早就在天量的夸赞与赞美中长大——学校礼堂上那一点儿掌声，根本无法造成记录在案所必须的”超量”分泌——为我鼓掌，他们应该的。</p>
<p>再次强调，多巴胺超量分泌的前提是，超出预期，意料之外。是突如其来，是冷不丁才行。</p>
<p>马斯克卖掉 PayPal（准确说，是 Xcom 与 Confinity 合并后的 PayPal）。15 亿美元现金的回报（马斯克本人约收获其中的11%），不逊于赌博带来的超量分泌。而这一次的超量分泌记录，同时记录着他对世界模型。</p>
<p>与超量分泌数值同时记录的，还有归因。</p>
<p>——无论对错，人脑会在超量分泌记录的同时，对每一次超量分泌的原因，进行一次归因：</p>
<p>“只要我把一个复杂、摩擦巨大、充满中介的系统，压缩、抽象、简化到最短路径，世界就会为我让路。”</p>
<p>在 PayPal 出现之前，银行转账：慢、贵、跨国几乎不可能。商户收款：需要开户、协议、终端。个人之间：几乎无法“像发邮件一样转钱”。PayPal 把“钱”抽象成一封 email 附件，这在当时是对整个金融秩序的结构性侮辱。</p>
<p>这一次收购案引发的超量分泌、相信与归因，极可能是马斯克此生最早、最强、最干净的一次超量多巴胺记录之一。他后半生，只是在重复同一个多巴胺触发器。</p>
<p>PayPal简化金融系统。</p>
<p>特斯拉，简化中控屏，简化内饰，简化营销渠道（特斯拉全球直销）。</p>
<p>SpaceX，简化航天工业外包链（全部自己制造），简化火箭发动机结构。</p>
<p>就连养孩子，也简化，简化为“集中营”式的庄园内统一教育、统一管理。</p>
<p>地下隧道创业，简化城市道路交通。</p>
<p>做事不从简化系统的角度出发，马斯克也会无从下手。</p>
<p>禁止复制成功的产品，马化腾就无法做决策。</p>
<p>不带着画饼和夸张味道，马云几乎无法演讲。</p>
<p>不让恒大再玩儿债台高筑的囤地贷款超支循环，比杀了许家印还难受。</p>
<p>多巴胺系统，使一个人一生做事只像他自己，不会像其他人。</p>
<p>人的多巴胺记录，就是人生后续行为的模版。市场出身的高管，不会相信算法驱动增长。技术出身的，总以为营销就是买量的游戏。</p>
<p>因SEO而赚过大钱的人，懒得去搞UIUX。库克一生都会把他的供应链管理深深地搞下去，李彦宏梦里抱着的都是竞价排名的女神。</p>
<p>史玉柱到2026年还在迭代他的传奇游戏。</p>
<p>再次强调：多巴胺超量分泌记录系统，使一个人一生做事只像他自己，不会像其他人。那是因为人的一生，都在反反复复地，依据某次超量分泌的“归因”，重复去做同一件事。</p>
<p>永远不会腻。</p>
<p>做这些事，看起来是在追求所谓社会学上的反复成功。但对于大脑来说，它只是在不断生成相似的指令，指引着肉身去重现某次超量分泌。</p>
<p>要想停止这种重复，只有更高的超量分泌被记录才行。</p>
<p>——这就是为什么你只听说过身价几千万的小老板赌博倾家荡产的，没听说过真正的大老板赌博把自己的身家赌没的。因为赌博那种200倍、2000倍的超量分泌，对几千万小皮革厂老板来说，比哼哧哼哧干工厂超量分泌得多。足以使其毕生追寻，换取一次重现。但和上市公司的大老板股权套现的数万倍变现的爽感相比，根本都是毛毛雨。</p>
<p>这也是为什么成功学教程，成功学书籍，对读者来说，100%都是垃圾，因为说教和阅读本身，无法促进超量分泌，没有超量分泌，就没有有效记录，没有有效记录，就不会产生真实的行动。</p>
<p>不是因为你行动力低下。</p>
<p>只要生理器质正常，世界上就没有行动力低下的人。</p>
<p>一旦有了确定性，人人都是行动力的超人，而所谓确定性，就是相信，就是记录在案的超量多巴胺分泌记录，以及其配套的归因。</p>
<p>有诗云：纸上得来终觉浅，欲知此事必躬行。</p>
<p>了解了这些，你几乎就明白了为什么世界上，没有收手的贪官。没有适可而止的烟民。人的大脑，挂着一张超量分泌记录表，对身体发出行动指令：分泌，记录，重复。重复，记录，分泌。</p>
<p>了解了这些，你几乎可以控制任意一个人的行为。给某人设定一个基准工资，然后在他预期之外，冷不丁地，突然地，给予其超量的奖金。</p>
<p>但是瞎给不行，你要在关键的、机不可失的多巴胺记录的黄金时刻，帮助他诧异的大脑进行正确归因。你说，这是因为这个月你的工作效率很高，提高了我们的XXXX。在此之后，他的行为，将不受控制地，潜移默化地，向着XXXX的方向前行。</p>
<p>我们是彻头彻尾的生化行动器——大约从三年前，我开始通过一些生活习惯，来干预并测试我的多巴胺系统。</p>
<p>昼夜节律：你永远不应该低估太阳。地球未在，它已存在。</p>
<p>早晨自然光 = 多巴胺节律校准器。</p>
<p>实验要有对照组。我拉上遮光窗帘工作的一周，提交的代码量是晨间阳光大敞下的70%。</p>
<p>当然，你聪明的大脑还会迷惑性地为拉上窗帘的那一周，做出完美无瑕的解释，什么那一周心情本来就不好啦、就是真的累了呀，之类的，你千万别信。关于大脑的“强迫归因”，和“无论对错必须做出解释，越快越好”的硬编码死设定，我会在后续的文章中分享，那又是一个可爱的故事了。</p>
<p>目标拆分 + 完成庆祝 = 多巴胺手动记录BUG</p>
<p>这回的BUG可不带引号了，它是在你了解这套生化机器运作方式之后的一种黑客行为。没错，如果你渴望巨大的成功，你必须提前学会：频繁地提前庆祝。</p>
<p>预言你已经拥有那一切的样子。庆祝这个动作本身，就是一种强迫地手动记录。</p>
<p>有人管它叫吸引力法则。非生化的文科生的另一种说法罢了。</p>
<p>不少伟大的奥斯卡演员都有过共同的经历，那就是即便自己还是籍籍无名的路人甲，就已经开始在内心为奥斯卡最佳男/女演员的颁奖典礼现场进行获奖感言措辞了。</p>
<p>这种提前的措辞和彩排行为，本身就是一种幻觉强制，是对大脑的heck。让大脑误以为已经成功。</p>
<p>邋里邋遢，站在镜子前，站在窘迫的出租屋里，突然就已经开始发表获奖感言了，所以它符合突如其来，超出预期的特性，多巴胺分泌直接原地升天。</p>
<p>于是会被立刻记录在案。正所谓，先相信，后看见。</p>
<p>另外，你通往成功的行为，会严格受到你提前庆祝时措辞里的理念的约束。那是因为，获奖感言，就是提前归因。而带有措辞的提前庆祝，同时heck了分泌和归因系统。</p>
<p>冷水 = 安全版应激</p>
<p>开始洗冷水澡吧，放心，你感冒不了。冷水会使人陷入最古老的冰原刺激反应，会显著提升你多巴胺系统的敏感程度。毕竟你“欺骗”身体，刚刚从“风雪暴”中活下来，任何一点生活的馈赠，都值得被记录和感恩！</p>
<p>冷水浴当天工作中的任何微小“赢点”，都会让你感到“赢麻了”。容易催生更多的记录。而更多的记录，催动着更频繁和一致的行动。</p>
<p>人生到头来，玩儿的就是一个何时记、怎么记的游戏。</p>
<p>悲观地说，大成功之前，必须有超出预期的小成功作为前提。没有超出预期的小成功，就没有有效记录。没有有效记录，就没有行为的重复。正因它需要“超出预期、远远偏离期待”，才能超量分泌，才能有效记录，所以，小成功无法被预测，大成功就更无法预测。</p>
<p>你只需要在可控的变量上做文章。也就是锤炼多巴胺系统的敏感程度。</p>
<p>阳光，冷水，和庆祝。</p>
<p>获奖感言，提前彩排。</p>
<p>随时随地，为自己振臂高呼，没有理由，没有原因。大脑会自己瞬间归因！</p>
<p>学会为每一桩小事欢呼雀跃</p>
<p>——这就是我送给您的，生化成功学。</p>
</blockquote>
<p>看完后先别激动，还有下面的评论：</p>
<blockquote>
<p>文中的“多巴胺决定论”模型很刺激，但它解释不了一个根本矛盾：如果行为完全由追求“预期外奖赏”的记录驱动，那主动寻求并耐受痛苦（如持续健身、冷水浴、长期枯燥工作）这类核心的人类进步行为，其生化动力从何而来？</p>
<p>答案是内啡肽系统。它提供了一套与多巴胺“追逐-惊喜”回路并行的“忍耐-补偿”回路。多巴胺让你对敲门声充满期待，而内啡肽让你能在寒风中等下去。</p>
<p>更关键的是，一旦引入内啡肽，“完全受生化支配”的起点就被动摇了。因为当我们有意识地利用痛苦（如晨跑、冲冷水）来触发内啡肽、从而获得坚持的平静与专注时，这本身就是意识在驾驭而非服从生化系统。</p>
<p>所以，这篇文章真正的价值，或许不在于证明了“我们是生化机器”，而在于它无意中展示了：了解这台机器，是我们能对其编程的开始。</p>
</blockquote>
<p>以及有人用AI分析的结果：</p>
<blockquote>
<p>这篇文章以个人体验为基底，结合多巴胺相关知识推演人类行为逻辑，看似有底层逻辑支撑，但存在大量典型的逻辑谬误，且核心围绕 “绝对化归因”“个人体验泛化”“科学概念片面解读” 展开，部分谬误还是文章核心论点的支撑缺陷。以下按谬误类型 + 原文对应案例 + 逻辑漏洞的结构拆解，核心谬误在前，次要谬误在后，覆盖文章主要论证链条：</p>
<p>一、核心谬误：绝对化表述 / 非黑即白<br>
文章最根本的逻辑硬伤，是将复杂的人类行为用两个 “完全” 进行绝对化定义，直接否定了人类行为的多元驱动性，属于典型的非黑即白谬误 —— 把 “生化系统、回忆归因的重要影响” 偷换为 “绝对支配”，忽略了主观能动性、社会环境、认知调节、理性思考等关键因素。<br>
原文核心论点：人是完全受生化系统支配的行动体；人是完全受回忆归因支配的行动体<br>
逻辑漏洞：人类行为是生化基础 + 主观认知 + 社会环境 + 后天学习的综合结果，生化因素是 “底层基础” 而非 “唯一支配者”。比如人能通过理性克制本能（如明知甜食愉悦但为健康忌口）、通过认知改变归因（如一次失败后不归结为 “自己不行”，而是 “方法问题”），这些行为均突破了 “生化 + 回忆归因” 的绝对支配，文章直接抹杀了这种可能性。<br>
延伸绝对化错误：“只要生理器质正常，世界上就没有行动力低下的人”“成功学 100% 都是垃圾”，这类表述用极端化的量化词否定了中间状态（如生理正常但因认知迷茫导致的行动力弱、成功学中部分方法论的参考价值），违背客观事实。</p>
<p>二、核心谬误：单一归因谬误<br>
这是文章贯穿始终的论证缺陷，将所有人类行为、社会现象都简单归因于 “多巴胺的分泌与记录归因”，忽略了事物发展的多重因果性，属于典型的 “简化因果”。<br>
案例 1：将马斯克一生坚持 “简化系统” 单一归因于 PayPal 收购的多巴胺超量分泌归因，忽略了马斯克的工科背景、商业战略判断、行业发展趋势、企业资源支撑等核心因素；<br>
案例 2：将富二代难成器 单一归因于 “从小夸赞多，无多巴胺超量分泌”，忽略了家庭资源的过度倾斜、缺乏生存压力、教育方式的弊端、个人目标感缺失等多重原因；<br>
案例 3：将抑郁症 单一归因于 “多巴胺超量分泌表格空白，什么都不相信”，违背神经科学和临床心理学结论 —— 抑郁症是遗传、生化（多神经递质异常，非单多巴胺）、心理、社会环境的综合结果，且 “情绪低落、失去兴趣” 是病理表现，而非 “多巴胺空白导致的结果”，属于因果倒置 + 单一归因；<br>
案例 4：将贪官不收手、烟民戒不掉烟 仅归因于多巴胺的超量分泌记录，忽略了社会监督漏洞、心理依赖、成瘾的生理病理机制（如烟瘾的尼古丁依赖）、个人价值观缺失等因素。</p>
<p>三、重要谬误：以偏概全 / 轻率概括<br>
作者将个人有限的独居体验、非科学的 “生化实验” 作为样本，推及所有人类的行为规律，属于 “以个人体验代替普遍规律”，样本量单一、无控制变量，结论不具备普适性。<br>
案例 1：以自己 “吃特拉唑嗪完成完美一周” 的个人经历，推及 “人类与生化底层抗争必然失败”，忽略了不同人对生理本能的克制能力、生活状态的差异；<br>
案例 2：以自己 “遮光窗帘工作效率是晨晒的 70%” 的个人实验，推及 “自然光是所有人的多巴胺节律校准器”，该实验无控制变量（如工作内容、疲劳程度、情绪状态），仅个人体验不能得出普遍结论；<br>
案例 3：以自己的多巴胺探索经历，自称 “民科大神”，并将个人对多巴胺的理解（如 “多巴胺是相信的信号”）作为普适的科学结论，忽略了神经科学中多巴胺作用的复杂性。</p>
<p>四、重要谬误：假性因果 / 因果倒置<br>
文章多处将相关性等同于因果性，甚至颠倒了因果关系，导致论证逻辑断裂。<br>
因果倒置案例：“抑郁症患者不是悲伤，而是多巴胺表格空白导致什么都不相信”，实际临床中，抑郁症患者的神经递质（包括多巴胺、血清素）异常是病理结果，而非导致抑郁情绪的唯一原因，且 “失去相信的能力” 是抑郁的症状，而非病因；<br>
假性因果案例 1：“外卖员的敲门声引发多巴胺超量分泌”，并非敲门声本身导致多巴胺分泌，而是 “敲门声与美食到来的关联预期” 引发，敲门声只是触发信号，与多巴胺分泌是相关性，而非因果性；<br>
假性因果案例 2：“提前彩排奥斯卡获奖感言的演员成功了，归因于提前庆祝催生多巴胺”，实际是演员本身的努力、天赋、机遇让其有成功的可能，才会有提前彩排的行为，而非提前彩排的多巴胺分泌导致成功，属于因果倒置。</p>
<p>五、典型谬误：偷换概念<br>
文章对神经科学概念、日常概念进行片面解读或偷换，将模糊的主观概念与科学概念绑定，导致论证基础失真。<br>
偷换概念 1：将多巴胺的 “奖赏预期、动机驱动功能” 偷换为 “相信的唯一来源”，神经科学中，多巴胺主要参与 “奖赏预期、行为动机、运动调节”，“相信” 是人类的主观认知判断，由大脑多个脑区、多种神经递质共同参与，并非多巴胺单独决定；<br>
偷换概念 2：将 “生化因素的影响” 偷换为 “生化因素的绝对控制”，混淆了 “影响”（量变）和 “支配 / 控制”（质变）的概念，比如多巴胺影响行为动机，但并非控制行为选择；<br>
偷换概念 3：将 “神经可塑性” 偷换为 “多巴胺记录只增不删的表格”，文章称 “大脑的超量分泌记录只增不删”，但神经科学中大脑具有神经可塑性，突触连接可重塑，过往的奖赏记忆并非绝对不可改变，作者将大脑的记忆功能简化为 “不可修改的表格”，偷换了科学概念。</p>
<p>六、典型谬误：虚假类比<br>
文章多处将生物系统、人类行为与非生物系统、简单现象进行类比，二者运作机理完全不同，类比不成立，属于 “机械类比”。<br>
案例 1：将大脑的运作类比为CPU 的性能提升，称 “提升 CPU 性能靠结构迭代，而非浇灌大电流，大脑也不能直接投喂化学品”，大脑是活的生物系统，有自我调节、神经可塑性，而 CPU 是电子系统，二者运作机理无相似性，类比无效；<br>
案例 2：将人类的多巴胺记录系统类比为 “只增不删的表格”，表格是无生命的静态载体，而大脑的记忆和神经反应是动态的、可塑的，类比忽略了大脑的生物特性；<br>
案例 3：将马斯克的简化系统、马化腾的复制产品、许家印的债台高筑简单类比为 “多巴胺归因的重复行为”，三者的行为是基于行业环境、企业战略、资源配置的商业选择，与赌徒的多巴胺驱动的成瘾行为有本质区别，类比不当。</p>
<p>七、次要谬误：过度推演 / 滑坡谬误<br>
文章从一个简单的前提出发，不加限制地极端推演，得出绝对化的结论，忽略了中间的调节因素，属于滑坡谬误。<br>
案例 1：从 “多巴胺超量分泌记录只增不删” 推演出 “赌徒必然反复赌博，无药可救”，忽略了人类的认知调节、心理干预、社会约束等能改变行为的因素（如部分赌徒可通过戒赌中心的干预戒除赌瘾）；<br>
案例 2：从 “一次多巴胺超量分泌的归因” 推演出 “人一生只会重复同一件事，永远不会腻”，忽略了人在成长过程中的认知升级、环境变化、新的奖赏体验会形成新的归因，从而改变行为选择；<br>
案例 3：从 “成功学无法催生多巴胺超量分泌” 推演出 “成功学 100% 是垃圾，毫无价值”，忽略了成功学中部分方法论（如目标拆分、时间管理）能为人们提供认知框架 ，辅助行为选择，并非完全无价值。</p>
<p>八、次要谬误：主观臆断 / 缺乏实证<br>
作者自称 “多巴胺民科大神”，大量结论基于个人主观体验和推演，无严谨的科学实证、数据支撑，属于 “诉诸主观体验” 的谬误。<br>
无实证的主观结论：“冷水澡显著提升多巴胺系统的敏感程度”“晨晒自然光让工作效率提升 30%”“直接注射人造多巴胺对大脑影响为 0”，这些结论要么与科学常识不符（如临床有多巴胺受体激动剂用于治疗帕金森，并非多巴胺对大脑无影响），要么是无控制变量的个人实验，无普适性；<br>
主观臆断案例：“第一代抗抑郁药调血清素、去甲肾上腺素，近 20 年新药碰多巴胺，因为只调情绪不调行动救不回人”，实际抗抑郁药的研发方向是基于临床研究的多靶点探索，并非单纯因为 “调行动”，作者主观臆断了新药研发的原因。</p>
<p>九、次要谬误：幸存者偏差<br>
文章在举例时，只选取对自己论点有利的成功案例，忽略了大量失败案例，导致论证样本失真。<br>
案例：举 “奥斯卡演员提前彩排获奖感言最终成功” 的例子，只看到了成功的少数演员，忽略了更多提前彩排但从未成功的演员，将少数成功案例归因于多巴胺的作用，而忽略了大部分失败样本的存在，属于典型的幸存者偏差。</p>
<p>总结<br>
这篇文章的核心问题是 “民科式的科学解读 + 极端化的因果归因”：作者抓住了 “多巴胺参与奖赏预期” 这一科学点，结合个人独居创业的体验，将其无限放大为支配人类所有行为的底层逻辑，同时忽略了人类行为的复杂性、大脑的生物特性、社会环境的多重影响，最终导致整个论证链条充满逻辑漏洞。</p>
</blockquote>
<p>我的感想么，了解一点但是不多就想当成至理名言、人生圭臬全面付诸实施挺可怕的。<br>
现代科学的发展给人一种幻觉，以为短时间内就能完全搞清楚一些复杂系统，从而纠正过去千万年没有掌握科学方法时形成的各种错误思想和行为模式。</p>
<p>但是，传统思想虽然难免错误百出，行为模式却可能经过长期筛选和适应，已经是局部最优解。古人总结出来的各种怪力乱神理论都有不少人相信，真正实际操作起来其中错得离谱的很可能都早早挂了，剩下的那些幸运儿虽然认知错误，但瞎猫逮住死耗子，可能撞对了。</p>
<p>而现代的非专业人士以为科学已经破解了人体机器的奥秘，凭借一知半解的知识和莫名其妙的自信，突然来个天翻地覆的改变，很大概率不会落在全局最优解上。</p>
<p>除非是生活环境和条件相比传统社会已经截然不同，比如从温饱困难到营养过剩，仍然遵循本能大量摄入高脂肪高糖分，得各种富贵病，这就需要调整生活方式（但也有风险，比如生酮饮食、长期全素食等等，有不少人就吃出毛病了）。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>写给儿子的一封信（2022）</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</guid>
      <description>距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。 趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。 亲爱的明洲： 谢谢你给我写信</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。<br>
趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。</p>
<hr>
<p>亲爱的明洲：</p>
<p>谢谢你给我写信，很开心能和你一起感受成长过程中的快乐。</p>
<p>感觉时间过得很快，一下子你就十岁多了。之前可以每天无忧无虑的玩耍，现在的主要任务则是各方面的学习，不但要学习知识，更要培养健全的品格和健康的身体，还要为未来的发展早做打算，你的压力与日俱增。<br>
另一方面，如今电子科技消费产业的发展远超过去，少年儿童面临的诱惑太多了，手机和网络游戏、社交网络、短视频等等，无孔不入而且想尽办法吸引人沉迷，连许多成年人都无法自拔。<br>
面对这种情况，尽早培养自律自制和自我管理的能力，就非常重要了。</p>
<p>爸爸鼓励你多参加体育活动，介绍你看各种书籍、电影电视，带你画画、欣赏音乐、拍照和玩桌面游戏，一起旅游、参观博物馆等等，是希望你知道，这个世界上有太多有趣的事情值得去体验，不要过早地把自己的视野局限在那一小块屏幕中。而且，快乐不等于简单的消费式享受，凭借智慧和双手去创造有意义和有价值的事物，这种快乐更高级也更持久。<br>
我们可以对着图纸拼乐高积木，也可以发挥想象力自己设计；<br>
欣赏了有趣的视频，可以摸索如何写剧本，自导自演；<br>
玩过桌面游戏，可以尝试改进和创新；<br>
参观了博物馆，也可以收集整理自己喜欢的东西…<br>
你的身上有无限可能，什么都可以尝试一下，创造独一无二的作品，哪怕一开始很简陋也没关系，这种快乐是无需思考的消费替代不了的。</p>
<p>同时，我们要将好奇心转化为探索精神，凡事多问为什么和怎么做，了解和掌握事物背后运行的机理。<br>
一方面，我们能知道，哪些事物利用了人的弱点，从而在生活中提高警惕，防范于未然。<br>
比如低俗的娱乐节目、赌博、谣言、诈骗，还有以成瘾为目的制造的游戏、短视频——为什么很多手机和网络游戏免费，最后却让玩家花了更多的钱？<br>
短视频应用为什么有让人刷一整天的魔力？<br>
它们是如何有意设计成这样的，使用了哪些技术手段，利用了哪些人性的弱点，又如何抵抗？<br>
另一方面，在创造和探索的过程中，我们会知道现在所学的知识有什么短板，还有哪些问题无法回答，需要更广更深的知识：<br>
病毒为什么会变异，恐龙必然会灭绝吗，其中有什么科学道理？<br>
为什么别人的视频和游戏更有趣或者感人，其中有何诀窍？<br>
为什么有的人可以言之有物，文思泉涌，我们却要搜肠刮肚、抓耳挠腮，是因为欠缺生活经验，没有观察思考的意识，还是表达能力不足？<br>
为什么罗马会衰落，又为什么会有文艺复兴，为什么一战之后不过几十年又会爆发二战，历史能够告诉我们什么？<br>
为什么有的人可以很快掌握多门语言，和外国人轻松对话，而我们还是不敢开口的“哑巴”，其中有什么可学习的规律？…</p>
<p>当把这些疑问与教育的知识结合起来，就更能领悟和追求学习的意义，而不是只把学习当作被动完成的任务：<br>
原来数学既能解决现实当中的工程问题，又有独特的美，无论要设计什么少不了数学知识；<br>
原来语文对表达和沟通的影响如此重要；<br>
原来外语不只是用来唱歌和看剧，它是通向更广阔世界、更丰富知识的桥梁；<br>
原来打草稿和验算的习惯很重要，否则火箭可能因为一个小小的计算错误而爆炸；<br>
原来要研究野生动物，还要掌握许多生物、化学、医学等各种学科的知识，只为了好玩是无法胜任的；<br>
原来学一门乐器，不是为了考级、赚钱或虚荣，它可以提升审美能力，也能在孤独、苦闷的时候，成为安定和抚慰你心灵的好朋友。<br>
……</p>
<p>除了知识，还要有坚韧的意志和健康的身体。<br>
从小到大带你参与体育活动，我们强调的都不是比赛的输赢——求胜心确实很重要，能够让人突破极限，超常发挥，但无论多么厉害的人，总有在赛场上失败的时候。关键是不要被失败吓倒，不要一遇到挫折就破罐子破摔、埋怨队友和想着怎么取巧作弊。有的人会沉迷于一些游戏和短视频，也是因为要逃避失败的压力。<br>
直面困难，不断提升自己的身体素质和技能，堂堂正正的去迎接挑战，才是运动精神的真谛，具备这样的意志品质，才能吃苦耐劳，舍弃一时的安逸享乐，做好长远目标的规划，才能在今后遇到真正的考验时，不负自己所学。</p>
<p>最后，爸爸经常和你说，人相比动物，视觉、听觉、嗅觉、力量、速度、反应…几乎样样都不精通，为什么能够占据食物链的顶端，创造出辉煌的现代文明，还能够将视野拓展到地球之外，开始探索太空？聪明才智固然是一大原因，更重要的是，人既有独立自主的意志，又有设身处地的共情能力，能够相互合作，将个体的力量组织起来，各展所长，达到一加一远大于二的效果。<br>
孔子曰：己欲立而立人，己欲达而达人。己所不欲，勿施于人。凡事从自身出发，推己及人，将心比心，自己想要实现的事情也要帮助他人实现，自己不能接受的事情也不强加给他人，平等地尊重和宽容他人，保持赤诚和善良的品格，这是人类文明最宝贵的核心，希望你能如此对待周围的人，在遇到挫折时能够与真心相交的朋友互相帮助扶持，共渡难关。</p>
<p>啰啰嗦嗦讲了这么多大道理，有的你已经知道了，只是要能够践行，有的也许你还无法真正理解，未来可以慢慢领会，有的我自己也有很大差距。谢谢你能耐心看到这里，希望我们互相勉励，成为更好的自己。</p>
<p>2022年4月5日</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于学校严查学生路脚踝的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-xuexiao-yancha-xuesheng-lu-jiaohuai-de-taolun/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-xuexiao-yancha-xuesheng-lu-jiaohuai-de-taolun/</guid>
      <description>【新闻】河北一中学严查学生露脚踝 露脚踝成为一种时尚，这种风也吹进了校园。尽管已是春暖花开的季节，但是气温仍然不稳定，此时早早露出脚踝对身体有</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>【新闻】河北一中学严查学生露脚踝<br>
露脚踝成为一种时尚，这种风也吹进了校园。尽管已是春暖花开的季节，但是气温仍然不稳定，此时早早露出脚踝对身体有弊无利。近日，沧州河间市第一中学为了纠正学生们这种不惜损伤身体追逐“时尚”的做法，每天检查学生是否露脚踝，并在学校微信公众号中发布一篇《孩子，请放下你的裤腿》的文章，引来众多学生家长点赞。</p>
<p>露脚踝成为一种时尚，这种风也吹进了校园。尽管已是春暖花开的季节，但是气温仍然不稳定，此时早早露出脚踝对身体有弊无利。近日，沧州河间市第一中学为了纠正学生们这种不惜损伤身体追逐“时尚”的做法，每天检查学生是否露脚踝，并在学校微信公众号中发布一篇《孩子，请放下你的裤腿》的文章，引来众多学生家长点赞。</p>
<p>据了解，刚刚初春的时候，河间一中许多“爱美”的男女同学就迫不及待地将裤腿卷起来，开启了露脚踝模式，上身穿得很厚实，却露着脚踝，明明是长裤，非要剪短，或卷起裤腿。不少同学认为，露脚踝是一种时尚，既能显腿长，又有骨感。</p>
<p>孩子们这种不惜损伤身体追逐“时尚”的做法，让校长和老师们看在眼里，疼在心里。为了同学们的健康，学校一方面通过班会进行正面引导，一方面组织老师检查督导。同时，把露脚踝的危害发布在河间一中的微信公众号。没想到，这件貌似不起眼的小事，竟然刷爆了朋友圈，获得家长一致称赞，点击量过万。</p>
<p>家长纷纷在文后留言：“家长说孩子根本不听，我们家长真心谢谢学校的领导和老师！”“做得好！小树不修理不成材，哪里另类了就拉出来，纠正纠正，别光显摆时髦丢了健康，身体好才是真的好。”</p>
<p>露脚踝对人体有哪些危害呢？据沧州市中心医院专家介绍，脚踝是人体一个非常重要的承重部位，这里皮下脂肪较少，而且分布着淋巴管、血管、神经等。一旦脚踝受凉，容易引发关节炎和风湿痛，甚至会使免疫力下降引发其他疾病。这些疾病发病往往具有延后性，等到发觉再治疗，很难完全恢复。“除了夏天，其他季节大家最好不要露脚踝。”明天又要降温了，露脚踝的同学赶紧把裤腿放下来吧！</p>
<p>相关地址<br>
<a href="http://mil.news.sina.com.cn/2018-04-13/doc-ifyteqtq9262059.shtml">http://mil.news.sina.com.cn/2018-04-13/doc-ifyteqtq9262059.shtml</a></p>
<p><a href="http://www.bjnews.com.cn/video/2018/04/13/483127.html">http://www.bjnews.com.cn/video/2018/04/13/483127.html</a></p>
<p>那么，问题来了，你认为在脚踝之后，接下来应该挡住的部位是哪儿？</p>
<p>(发帖时间:2018-04-14 12:15:39)</p>
<p>单选投票：已有 98 人参与</p>
<pre><code>1. 手腕
2. 脖子
3. 手
4. 脸
5. 头发
6. 眼睛
7. 以上全部
</code></pre>
<p>——里屋通讯社</p>
<p>回复(1):6666666666666666666<br>
——瓦力</p>
<p>回复(2):这个我支持，脚踝一定不能漏，夏天蚊子专叮脚踝！<br>
——pobodoq【pobodoq】</p>
<p>回复(3):外面很危险，养在笼子里最安全。<br>
——史上最无聊的ID【吾皇千秋万代永垂不朽】</p>
<p>回复(4):一代又一代的傻逼学校，傻逼家长，没救了<br>
——axame【钩直饵咸】</p>
<p>回复(5):我倒觉得网友们才真是没救了，啥事都要上纲上线，已经得了被压迫妄想症<br>
——燕小六</p>
<p>回复(6):</p>
<blockquote>
<p>引用5楼内容<br>
燕小六:我倒觉得网友们才真是没救了，啥事都要上纲上线，已经得了被压迫妄想症</p>
</blockquote>
<p>这真没上纲上线，就是一个二货学校领导搞出来的二逼校规被吐槽也是正常的吧…</p>
<p>——我他妈还贴两万呢</p>
<p>回复(7):包成中东那样可好<br>
——背心mm【认真你就输了&hellip;&hellip;】</p>
<p>回复(8):首先我们得达成一个共识，寒冷季节露出脚踝是不是对身体不好</p>
<p>在这个基础上才好继续这个话题</p>
<p>因为这件事，学校给出的理由并不是“有伤风化”，而是“有伤健康”<br>
——燕小六</p>
<p>回复(9):这个选项真的恶心啊<br>
请问楼主你是绿的么？<br>
——AthlonQQ</p>
<p>回复(10):都是年轻啊，我们现在冬天恨不得里三层外三层的，秋裤都是扎进长筒袜子的，今天降温都冷<br>
——gay【卖鞋子香水首饰的店小二】</p>
<p>回复(11):</p>
<blockquote>
<p>引用8楼内容<br>
燕小六:首先我们得达成一个共识，寒冷季节露出脚踝是不是对身体不好</p>
<p>在这个基础上才好继续这个话题</p>
<p>因为这件事，学校给出的理由并不是“有伤风化”，而是“有伤健康”</p>
</blockquote>
<p>每个人对身体的感觉不一样。有人穿一件觉得热，有人穿两件觉得冷。<br>
关于这点，学校最恰当的方式是提出建议，比如气候变冷注意保暖之类的。这样没有任何问题。搞硬性规定那就傻逼了。<br>
——史上最无聊的ID【吾皇千秋万代永垂不朽】</p>
<p>回复(12):家长与学校的职责之一就是根据自己的学识与经验尽量帮助自己的孩子们远离各种危险，直到他们成长到可以自行辨别并对自己的行为所导致的结果负责的那一天</p>
<p>在这个过程中，在某些时候采取强制性措施是不可避免的</p>
<p>青春期这个最叛逆的时代，你觉得指出危险并提出建议能确保有用？</p>
<p>别把什么事都看作对思想的禁锢<br>
——燕小六</p>
<p>回复(13):风湿病大多是遗传性的免疫性疾病，关节炎也不会吹吹风受下冻就能得关节炎</p>
<p>他们最有可能得的应该是感冒<br>
——拂晓之街</p>
<p>回复(14):学生无所谓，一帮老爷们也漏，娘炮极了<br>
——tTcrazyzepto【憋辉耀的滚】</p>
<p>回复(15):赞同禁止露脚踝<br>
——Desblood</p>
<p>回复(16):我赞同11L。。<br>
——包子</p>
<p>回复(17):不赞同。奇装异服，染彩发这种应该管，露脚踝多大的事。这种应该家长教育。学校如果硬是觉得自己得管，先订到校规里面去，用成文的校规来管理。而不是跟真理部似的今天发一条不准这个不准那个，明天发一条又不准啥啥。<br>
——elnino</p>
<p>回复(18):有监护责任的家长、学校都赞同强制规范，学生和外人不同意也没辙。</p>
<p>至于这么做的后果是什么，决策者自己承担呗。<br>
以后学生长大了是以有这样的学校为荣，或者觉得家长的管制英明，那就没什么啊，要是是反过来，也别装得心理脆弱，什么当初都是为了你们好怎么不领情什么的。<br>
——calon</p>
<p>回复(19):如果我是校方就不会管这种事情</p>
<p>这种生活习惯是家庭教育的领域，不应该由学校越俎代庖。学生不是家长丢到学校让学校管理就可以了，这属于家长无能力无责任。学校的这种琐碎的规定只会助长家长的这种心理，真正负责任的校方就应该做好家长的沟通工作，而不是舍本逐末。<br>
——calon</p>
<p>回复(20):最可怕的是都中学生了还不能自己决定露不露脚腕&hellip;<br>
——满口象牙【永爱曼联，直至我的血液不再是红色！~】</p>
<p>回复(21):这学校是不是也是面口袋校服？是的话就没什么好说的了。<br>
——rosso</p>
<p>回复(22):说句题外话，满大街就因为“时尚”“今年流行”就光着个脚脖子的男男女女们，完全不顾及这种造型是否适合自己（冷不冷的就不提了），在我看来其傻逼程度一点也不比这学校家长们低</p>
<p>对所谓流行趋势是否盲从，是检验一个人有没有独立思维能力最简单直白的标准之一了</p>
<p>————————<br>
所以20f，再多想想，你真以为走进社会了就能完全自主决定要不要露脚腕了？<br>
——燕小六</p>
<p>回复(23):</p>
<blockquote>
<p>引用22楼内容<br>
燕小六:说句题外话，满大街就因为“时尚”“今年流行”就光着个脚脖子的男男女女们，完全不顾及这种造型是否适合自己（冷不冷的就不提了），在我看来其傻逼程度一点也不比这学校家长们低</p>
<p>对所谓流行趋势是否盲从，是检验一个人有没有独立思维能力最简单直白的标准之一了</p>
<p>————————<br>
所以20f，再多想想，你真以为走进社会了就能完全自主决定要不要露脚腕了？</p>
</blockquote>
<p>你要这么想，如果这学校是穿面口袋校服的话，挽起裤腿露个脚踝几乎是这帮小崽子唯一能时尚流行一点的举动了。<br>
——rosso</p>
<p>回复(24):盲从，傻逼，独立思维能力差……<br>
就丧失了对自己着装的决定权？<br>
——斯坚德拉凯</p>
<p>回复(25):</p>
<blockquote>
<p>引用24楼内容<br>
斯坚德拉凯:盲从，傻逼，独立思维能力差……<br>
就丧失了对自己着装的决定权？</p>
</blockquote>
<p>这是你说的，我可没有这样的意思</p>
<p>校服什么的就不提了，我想说的是对于很多人而言，从来就不曾真正拥有着装决定权，区别无非在于强制他们的是行政命令还是所谓的“流行趋势”<br>
——燕小六</p>
<p>回复(26):。。。<br>
——奶妈胖达</p>
<p>回复(27):</p>
<blockquote>
<p>引用25楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用24楼内容<br>
斯坚德拉凯:盲从，傻逼，独立思维能力差……<br>
就丧失了对自己着装的决定权？</p>
</blockquote>
<p>燕小六:这是你说的，我可没有这样的意思</p>
<p>校服什么的就不提了，我想说的是对于很多人而言，从来就不曾真正拥有着装决定权，区别无非在于强制他们的是行政命令还是所谓的“流行趋势”</p>
</blockquote>
<p>这就有点众人皆醉我独醒的自负了。</p>
<p>任何你的选择都可以视为被他人或明或暗影响的结果，进而认为没有真正的自由选择权，但这个论断无法证伪，下这个论断的人大概也是要把自己排除在外的。<br>
——calon</p>
<p>回复(28):关于主题，我认为学校和家长对孩子细节的管束和干预过多很影响孩子正在努力成长的独立判断做决定的能力。这也是人生重要的能力之一。<br>
关于小六的题外话，我觉得审美本身也是个变化的东西。这可以理解为审美洗脑。如果一个人真的要有独特的自己的审美（包括独立的穿衣风格），这是需要很多时间的美育的。既然自己打扮也就那么回事还不如跟风流行就好。<br>
——满口象牙【永爱曼联，直至我的血液不再是红色！~】</p>
<p>回复(29):</p>
<blockquote>
<p>引用27楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用25楼内容<br>
燕小六:这是你说的，我可没有这样的意思</p>
<p>校服什么的就不提了，我想说的是对于很多人而言，从来就不曾真正拥有着装决定权，区别无非在于强制他们的是行政命令还是所谓的“流行趋势”</p>
</blockquote>
<p>calon:这就有点众人皆醉我独醒的自负了。</p>
<p>任何你的选择都可以视为被他人或明或暗影响的结果，进而认为没有真正的自由选择权，但这个论断无法证伪，下这个论断的人大概也是要把自己排除在外的。</p>
</blockquote>
<p>我提出这个的时候，第一句就是“说句题外话”，我是真没有把这观点跟主贴这事儿联系起来的意思</p>
<p>打住得了<br>
——燕小六</p>
<p>回复(30):所以露脚踝究竟危害谁了啊？？他们即使生病也是他们自找的啊&hellip;就算你们觉得丑你们可以不看啊&hellip;这么大的人就不知道世界不是围着你们转的吗？就算你鄙视一切傻逼也还是有很多傻逼会像苍蝇一样围绕在你身边的啊<br>
——拂晓之街</p>
<p>回复(31):我个人看法：<br>
第一，学校真特么吃饱了撑的，管这种鸟事。<br>
第二，露脚踝太特么挑人了，铅笔腿那种配上合适的衣服露个脚踝那叫锦上添花，有些矮胖冬瓜也特么露，跟菜市场卖的猪蹄子一个鸟样，自己不觉得恶心人么？<br>
——易先生</p>
<p>回复(32):</p>
<blockquote>
<p>引用31楼内容<br>
易先生:我个人看法：<br>
第一，学校真特么吃饱了撑的，管这种鸟事。<br>
第二，露脚踝太特么挑人了，铅笔腿那种配上合适的衣服露个脚踝那叫锦上添花，有些矮胖冬瓜也特么露，跟菜市场卖的猪蹄子一个鸟样，自己不觉得恶心人么？</p>
</blockquote>
<p>歧视猪族是不好的行为。<br>
——猪</p>
<p>回复(33):为啥选项里没有lz……把发介么2的投票的lz挡住才是正理呀~~~<br>
——武田信玄</p>
<p>回复(34):很好 这很清真<br>
——camelmop</p>
<p>回复(35):当事学校学生</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/answer/366907444">https://www.zhihu.com/answer/366907444</a><br>
——elnino</p>
<p>回复(36):越是落后的地方，越是出奇葩学校。尤其是底层官僚，即愚昧又无耻，搞出各种光怪陆离的奇葩规定。明明知道他们都是傻逼，这些傻逼还握着让屁民生不如死的实权，还拿这些傻逼没办法。<br>
——史上最无聊的ID【吾皇千秋万代永垂不朽】</p>
<p>回复(37):</p>
<blockquote>
<p>引用35楼内容<br>
elnino:当事学校学生</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/answer/366907444">https://www.zhihu.com/answer/366907444</a></p>
</blockquote>
<p>学校有多少肠胃病和月经不调他都知道？<br>
——白马子龙【酒醒只在花前坐，酒醉还来花下眠&hellip;&hellip;.】</p>
<p>回复(38):</p>
<blockquote>
<p>引用37楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用35楼内容<br>
elnino:当事学校学生</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/answer/366907444">https://www.zhihu.com/answer/366907444</a></p>
</blockquote>
<p>白马子龙【酒醒只在花前坐，酒醉还来花下眠&hellip;&hellip;.】:学校有多少肠胃病和月经不调他都知道？</p>
</blockquote>
<p>7：食堂一言难尽说到这个封闭式学校，也很奇葩，一个月放一天半假，平常不让出校门。所以都是在食堂吃。学校食堂菜真的很烂很烂，因为是承包给外面的，所以不仅烂还贵。而且每个学期都在涨价，所以我们那个时候都是两个人合伙吃一份菜。食堂没有面条没有鸡鸭鱼没有麻辣烫没有饺子肉夹馍。只有米饭(跑着去晚的就打不到米饭了)，馒头，大饼，各种大锅菜，包子，玉米面粥，时不时会有炒饼和炒饭(这是食堂里最好吃的了)没了，只有这些。那个时候我们带着各种香油孜然醋放在菜里，因为原来的味道实在是太难吃了。偶尔有同学在外面带来咸菜真的是改善伙食。我之前以为大家高中都是这样，直到上了大学才知道哦原来只有我们高中食堂这么惨。哦还有个回民食堂和教工食堂，回民食堂和教工食堂的饭菜非常好吃，但是饭卡限制我们并不能去回民食堂和教工食堂吃饭。</p>
<p>作者：太刀川丑丑<br>
链接：https://www.zhihu.com/question/272082542/answer/365641519<br>
来源：知乎<br>
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。<br>
——猪</p>
<p>回复(39):嗯哼……这样好了……<br>
——匿名人士81324</p>
<p>回复(40):为了健康和冷出病来。这个理由我接受。尤其是冬天。<br>
——小十</p>
<p>回复(41):有没有大能，光穿个袜子，裸奔<br>
——kkkooouuu【减肥中】</p>
<p>回复(42):<br>
冷不会导致感冒也不会导致风湿类风湿<br>
遗传缺陷代谢问题免疫力低下才会<br>
写进校规好了，随口看不惯为你好为你50年后不风湿就管只会不利于小朋友成长<br>
说句题外话，觉得为你好就可以管管管的，坐月子肯定也是不给下地不给洗澡不给吹风的吧。<br>
——DarkDreamER</p>
<p>回复(43):先立法啊。出一个&quot;校服穿着规范&quot;即可。<br>
——上东下成</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
