<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>权利 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9/</link>
    <description>Recent content in 权利 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>己不自重，而望人重之，岂不怪哉？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ji-bu-zizhong-er-wang-ren-zhongzhi-qibu-guaizai/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ji-bu-zizhong-er-wang-ren-zhongzhi-qibu-guaizai/</guid>
      <description>看到一位参与开发豆包 AI 手机助手的人聊他的想法（按我的习惯是要给出文章链接，但现在自媒体的文章对互联网太不友好，又是图片又是强制手机登录，那我</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到一位参与开发豆包 AI 手机助手的人聊他的想法（按我的习惯是要给出文章链接，但现在自媒体的文章对互联网太不友好，又是图片又是强制手机登录，那我就不给链接了，你选的嘛），关于隐私安全的部分：</p>
<blockquote>
<p>如果我们抛开隐私安全和三方应用限制，你可以想象下AI给你提供的帮助是会多么精准和高效吗？<br>
目前绝大多数普通用户的态度会有抵触甚至是恐惧，我凭什么把我如此多的信息交给你？<br>
我感觉这个问题其实没有那么可怕和难解，只要把模型能力和交互做的足够牛逼就可以了。 当AI手机系统带来的收益远远超过了你对隐私性的顾虑，它的能力达到一个临界值，一定有会尝鲜者使用并且不遗余力的宣传他的好处，辐射的人会越来越多，让你的好奇心战胜你对它的顾虑。<br>
字节深知这点的重要性，我相信他们会非常认真的对待数据隐私相关的事情，会有很多的工作围绕这个展开。我觉得这是可以解的问题。</p>
</blockquote>
<p>总结起来是两点：</p>
<ol>
<li>只要足够好用到超过对隐私安全的顾虑就行；</li>
<li>要相信字节跳动会解决隐私安全问题。</li>
</ol>
<p>从第1点表现出的态度和字节跳动当前的行为，我是没法相信第2点。<br>
就好像有人说，只要钱给得够多，就不用担心低效加班和过劳死的问题，自然会有人愿意拿钱卖命。同时又说，放心，我们会充分考虑你的健康问题。</p>
<p>我觉得，如果一个人自己都不重视自己的生命、健康、财产、隐私或其他权利，有何资格轻易相信别人会重视和保护它们？真以为自己和对方情同父子吗？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>不认可的权利</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/bu-renke-de-quanli/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/bu-renke-de-quanli/</guid>
      <description>只要补丁打得够多，任何理论都可以解释世界。 比如托勒密的地心说，加上越来越多的本轮也不是不能用。 有的人以为自己对世界的解释处处成立，完美自洽，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>只要补丁打得够多，任何理论都可以解释世界。<br>
比如托勒密的地心说，加上越来越多的本轮也不是不能用。</p>
<p>有的人以为自己对世界的解释处处成立，完美自洽，说明自己就是正确的。<br>
比如<a href="http://www.wikibin.org/articles/last-thursdayism.html">上周四主义</a>声称，世界是上周四由 Queen Maeve the Housecat 创造的，所有显示为上周四之前的事物也都是伪造出来的，下一个周四是审判日，对猫友好的人进入天堂，对猫不好的人和创世论者则会被投入永远也清理不干净的猫砂盆。<br>
从逻辑上说，它和它所讽刺的理论，以及类似的理论——比如上周二理论，认为世界是在上周二被创造的，而且每周都来一次——不可证伪，只要愿意就能永远自洽。</p>
<p>关键在于，别人有没有义务听你的解释，有没有权利不认可你的解释。<br>
别人不认可，是因为你的解释不够清晰易懂、逻辑不够严密、实证证据不足、有害他的利益，还是他愚昧无知、存心捣乱、自私自利？<br>
你是想要继续说服别人，还是认为既然你是对的，就应该用任何手推广和段践行这种正确的理论，比如用暴力改造这种“认知错误的人”和纠正“错误的思想”？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>削减预算的困难</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xuejian-yusuan-de-kunnan/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuejian-yusuan-de-kunnan/</guid>
      <description>Paul： 但凡看看过去十年美国政府的预算开支，就不会有人说他能消减预算。 当然我是煞笔，让我看看马斯克这个神人到底有什么方法能消减预算。 Cal</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://x.com/paulagent/status/1850933481624269254">Paul</a>：<br>
但凡看看过去十年美国政府的预算开支，就不会有人说他能消减预算。<br>
当然我是煞笔，让我看看马斯克这个神人到底有什么方法能消减预算。</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1851051567241384354">Calon</a>：<br>
削减财政预算后出现任何问题都可以归因于削减预算，而增加预算后出现的任何问题都可以归因于执行者。<br>
在数学、物理等领域，可以证明种种“不可能定理”，而在政治、经济领域，很难让人信服即使无限加强某种手段也无法达到某个目的，因此很有可能不断增加预算以期待实现某个“永动机”而不自知。<br>
只要加重财政负担的后果不直接压在自己身上，比如割韭菜让猪起飞，通过暴力和政策转嫁成本，寅吃卯粮让子孙后代买单，谁都不会在意预算的无限膨胀。<br>
而要证明在实现永动机又异常困难，谁也无法说服谁，因此只有承担成本的人有权说不，才能及时踩下刹车，避免在实现永动机的死亡行军中最先被吃掉。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>真社会的自我殖民</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
      <description>何谓殖民地？ 殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说： 区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）” 只有交税的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="何谓殖民地">何谓殖民地？</h2>
<p>殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：<br>
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”<br>
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。</p>
<p>网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。<br>
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。<br>
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，<a href="https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279">他们自己才是殖人</a>，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。<br>
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。</p>
<h2 id="集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利">集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利</h2>
<p>另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092">自我殖民</a>”，<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987">这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴</a>。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话一：<br>
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.<br>
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话二：<br>
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.<br>
&ldquo;I&rsquo;m just so dirt poor,&rdquo; one of them said.<br>
Just then, Bill Gates walked into the bar.<br>
&ldquo;Cheer up,&rdquo; said his friend. &ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&rdquo;<br>
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。<br>
“我实在是太穷了，”其中一位说道。<br>
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。<br>
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话三：<br>
The average person has one boob and one testicle.<br>
普通人有一个乳房和一颗睾丸。</li>
</ul>
</blockquote>
<p>过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。<br>
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696">殖民者是哪儿来的有什么区别</a>。</p>
<p>反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193">最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体</a>，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。<br>
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。</p>
<p>Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《<a href="https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd">合作的进化</a>》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。<a href="https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600">从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后</a>。</p>
<p>不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。</p>
<h2 id="个人与真社会组织的矛盾">个人与真社会组织的矛盾</h2>
<p>在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。<br>
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。<br>
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？<br>
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是<a href="https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722">蜂群蚁群的真社会组织</a>：<br>
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的<a href="../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin">绝对服从不停劳碌还是耗材</a>，中间阶层为了交配权奋斗一生。<br>
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。</p>
<p>但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。</p>
<p>如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；<br>
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。</p>
<p>这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《<a href="https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters">隐私为何重要</a>》：</p>
<blockquote>
<p>总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”<br>
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”<br>
然而从来没有人按我的提议回应。</p>
</blockquote>
<p>如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。<br>
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么遵守规则</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</guid>
      <description>yihong0618： 这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。 儿子问了我们一个看起来好回答但</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/yihong0618/status/1656089584428802048">yihong0618</a>：</p>
<p>这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。<br>
儿子问了我们一个看起来好回答但面对5岁多的孩子却不知道怎么回答才好的问题：<br>
“妈妈，为什么别人都不遵守规则，但是但是，我们要遵守？”</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1656098360250728453">Calon</a>：</p>
<p>可能没法一下子讲清楚，因为遇到过不少次，所以是分开和小朋友说的：</p>
<p>首先和他讲为什么要有规则，比如交通规则是为了保护路上的弱势群体，也有利于保证道路秩序，最终所有人都受益，抢红灯、抢着上地铁等各种行为一时是爽了，但导致事故和拥堵，结果谁都没有好处。</p>
<p>然后从功利主义的角度说，这些不遵守规则的人，在这一次看着是得到了好处，但养成了不文明的习惯，在其他地方可能会吃亏。<br>
真发生了争执并不占理，只是旁边的人没有较真。<br>
这个时候可以结合一些社会时事新闻，比如最近高铁上小孩踩座椅后背导致争执的事件，顺便也教育他坐自家车别踩椅背。</p>
<p>然后再从权利的角度说，运营方有权利制定规则，如果不认同规则可以不去，如果违反了规则人家可以不管，也可以管，不代表我们可以做。<br>
这个时候可以结合自家的情况说，邀请其他小朋友到自己家里来玩，你是否也希望他们按规矩好好玩不搞破坏？<br>
有的时候我们顾不过来没有管住，不代表这种行为就是对的。</p>
<p>然后从道德、伦理和文明的角度说，这样的行为虽有一时的好处，但你爱的人和爱你的人都不喜欢，你有文明的概念也知道这样不对，心理上真能接受吗。<br>
我们不仅看物质所得，也要衡量心灵是否富足。未来还有利益诱惑更大但我们知道是不好的事情，只有从这些生活中的小事做起才能成为正直的人，抵御这些诱惑。</p>
<p>最后还是得要言传身教，自己遵守规矩，有机会就主动制止不文明行为，即使被不文明的人占了小便宜，也不用表现得太过懊恼，而是要夸赞他能够一起坚持——用实际行动告诉他，这些蝇头小利不值得用自己的尊严和文明去兑换。</p>
<p>应该说最后一条最重要。<br>
不需要讲大道理，小朋友自然能体会到，不同的行为，家人有什么不同的反馈。<br>
怂恿鼓励、冷漠放任，与正确的褒奖和批评，最终效果天差地别。<br>
有的家长可能不擅长结合生活深入浅出的表达，回答了问题孩子也没能理解，这也没有关系，带着疑惑观察家长的行为，孩子会有自己的思考。</p>
<p><a href="https://twitter.com/mrgump2009/status/1656159162915786752">gump</a>：</p>
<p>往大了说，这涉及到局部高效、整体低效的底层逻辑问题；<br>
对于小朋友来说，需要教会他学习如何维护自己的利益。<br>
家长呢，以实际行动及时喝止这种损人利己的行为，同时做好表率。</p>
<p>Calon：</p>
<p>如果每次都能够维护守规矩者的利益，喝止损人利己的行为，小朋友也就不会有疑惑了。<br>
可惜很多时候不是这样。</p>
<p>就像我们都期望生活在公道正义善良的世界，但现实往往不是这样。<br>
有的人会说，我们期望的美好没有意义，我要当拳头大的流氓，转而嘲笑原来的自己。<br>
而有的人不管世界如何回应，始终相信心中的价值是成立的，是值得去维护的，因为那样的世界才有意义。</p>
<p>这就像另一个版本的亚伯拉罕：<br>
只是相信的对象不是上帝，无论现实如何困顿，心中的信念不会改变。<br>
在只信赖纯粹理性的人看来这是非理性的，但理性思维一样可以依靠非理性来突破理性的困境。<br>
例如博弈中存在局部最优解，非全局最优解，置身其中的人有时候需要靠非理性的信念才能跳出局部最优解的死循环。</p>
<p>换个角度看，不同的信念并存，也是人类社会演化机制的需要。<br>
只有一种信念也就只有一种策略，很容易一条道走到死胡同。<br>
所以，也不必太把自己当回事，坚守好自己认同的信念就行。</p>
<hr>
<p><a href="https://blog.est.im/2023/stdin-05">est 看到同一推后在 blog 中有感而发</a>，引用<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6EZ4ngTMJNwHSLF6It2vjQ">渤海小吏</a>的观点，归纳为：</p>
<blockquote>
<p>规矩，本质上是为那一帮掌握社会财富和资源分配的老男人服务的。</p>
</blockquote>
<p>不能说完全不对，但在我看来还不够全面。<br>
如果从纯功利的角度来说，规则是降低社会合作成本的一套价值标准。<br>
有的人说，规则都是强者制定出来压制弱者和挑战者的，不必遵守。<br>
但小到交通规则，大到贸易市场和国际关系规则，不论哪方其实都有从中受益。<br>
骑电动车的说交通规则限制了我的骑行自由，我不要被规则束缚住，然后不开车灯、不戴安全帽、逆行、闯红灯被正常行驶的大卡车撞死了。<br>
做生意的说要崛起就不能老老实实一手交钱一手交货，然后交易时被更大的势力黑吃黑吞掉了。<br>
在缺少规则约束下，弱势一方可能反而得不到足够的利益保护。<br>
只要不是任何人对任何人开战的状态，就需要一套大家都认同的规则，减少合作和竞争中的不确定风险，增加建立信任的契机，最终引导向把主要的精力放在激励合作、创新的良性竞争上，而不是无止尽的内耗、内卷。<br>
这也就是文明战胜野蛮的机制，不是单纯因为道德优越，而是因为其优越，而被固化为文明的规则，进而产生道德。</p>
<p>但文明的胜出未必是任何时候都成立，也未必马上就能够分出高下。<br>
也许在物质条件、技术水平支撑不起个体之间交流沟通的桥梁时，在环境动荡导致短时间内利用和背叛的收益大大高于长期合作时，在其他一些无法预料到的极端条件下，文明也会输给野蛮。<br>
这个时候还是回归本心吧：<a href="https://storystudio.tw/article/gushi/zweig-the-world-of-yesterday">你更希望在什么样的世界中生活呢？</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>电击治疗的土壤</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dianji-zhiliao-de-turang/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dianji-zhiliao-de-turang/</guid>
      <description>《17年后，杨永信的报应终于来了》 是报应吗？ 「雷电法王」杨永信，疑似半身不遂和面瘫，需经常接受针灸电击治疗。 有人问，为什么没人告倒杨永信。 因</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《<a href="https://k.sina.com.cn/article_1880048371_700f42f30190198es.html">17年后，杨永信的报应终于来了</a>》</p>
<blockquote>
<p>是报应吗？<br>
「雷电法王」杨永信，疑似半身不遂和面瘫，需经常接受针灸电击治疗。</p>
</blockquote>
<p>有人问，为什么没人告倒杨永信。<br>
因为很多父母家长都是支持杨永信的，他们认为子女就是该电，多亏有了杨教授子女才服软。<br>
你要告杨永信，先过了父母这一关，再过政府这一关。</p>
<p>有人说：</p>
<blockquote>
<p>这些人是孩子，不懂越过父母越过政府去告状，网上这么些为他们叫屈的成年人，随便找个例子把杨院长送牢里啊？</p>
</blockquote>
<p>就算是孩子自己告也没成功。<br>
这事说穿了是父母、杨教授和政府三方得利，孩子遭罪。<br>
用“为了孩子未来着想”、“他管不了自己”、“谁能够收拾他我认谁”、“天下没有不是的父母只有不争气的孩子”等等说法都能够为电击治疗找到辩护理由。<br>
至于第三方告，监护人和当地政府都没说有问题，你凭什么？<br>
我们没有类似 ACLU 这样以法律手段争取公民权利的自发合法组织，也没有从个人权利角度确认的法治原则，只要能够找到更高等、宏大、有利于集体的理由，就总能变个法子压倒自我或第三方对个人的救济——社会化抚养看似解决之道，也没有离开这个思路。</p>
<p>杨永信能够存在，是因为需求存在。<br>
大把的父母没有能力和条件管好自己的孩子，孩子他们可能理解不了，但电人他们能够轻易理解，因为他们小时候就是这样成长起来的，只是从棍棒变成了更高级的电击。<br>
而只要有需求，就会有人保护能够满足这个需求、带来附加利益的人。</p>
<p>一个健康的市场，应该有底线，也就是不能杀人、毁人，不能将人当作无法反抗的货物售卖，人要有选择和反抗的权力，市场规则的维护者不说主动保护人的权利免受无底线市场的侵蚀，起码不能站在侵犯者一边，助纣为虐。<br>
这不是杨永信一个人横死能够解决的问题，因为电击治疗的土壤一直存在，他死了还有更多的教授出来，为更多的需求提供服务。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>法治与自由</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</guid>
      <description>有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。 这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。<br>
这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。</p>
<p>公共政策的制定固然仰赖专业知识和丰富信息，但每个人都有为自己的利益判断和发声的权利，这两者并不矛盾。</p>
<p>现实则是，以社会精英自居的人，不但认为公共事务上其他人无权发声，连私人事务也要出于“为了你好”的理由来管一管。如果说专业素养包括认识到专业的边界在哪里，那么在我看来，这些所谓的精英一点都不专业。</p>
<p>政治，是：<br>
个人利益的博弈，每个人都要声明、维护、争取自身利益，再形成整体的协调；<br>
还是：<br>
集体利益的最大化，个人是为集体目的服务的工具？<br>
不同的政治观，决定了不同的个人权利、法治和自由的观念。</p>
<p>经常看到有网友说，我不关心政治。<br>
韦氏辞典中政治的广义定义是：the total complex of relations between people living in society。<br>
从这个意义上讲，无法置身于社会之外的个人，无法脱离政治。<br>
“我不关心政治”的意思，要么就是和其他人主动断绝关系，要么被排除在社会之外，要么连有自主意识的人也算不上。<br>
主动说出“我不关心政治”的人，正是集体主义政治观下所需要的，为了他人的目的，放弃维护、争取个人权利（也即放弃个人自由）的工具人——日常的用语叫做奴隶。</p>
<p>有锁推推友说：<br>
言论自由的边界在哪里？法治？<br>
那也需要有人去立法去解释去执行，这就需要一些宽容又睿智的人。<br>
他们才是言论自由的边界，这实际上又是高明的人治。</p>
<p>在我看来，言论自由的边界无法一劳永逸地确定，这边界或者说法治体系都是活的，随着人与人之间关系的变化而不断适应调整——理论是灰色的，而生命之树常青。<br>
边界变化来自于个人的抗争，压制个人导致信息失真，于是再宽容睿智的人也难做到高明。<br>
在此意义上而言，法治是自由的保障，自由也是法治的基础。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>治理与信息公开</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
      <description>最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。 不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。<br>
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。<br>
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。</p>
<p>在胡泳的一篇旧文《<a href="http://www.aisixiang.com/data/76871.html">谣言作为一种社会抗议</a>》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。<br>
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。<br>
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。<br>
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。</p>
<p>基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。<br>
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png" alt="治理与信息公开"  />
</p>
<p>图中红色的部分，表示政府的治理范围。<br>
绿色部分，表示民众的实际需求。</p>
<p>在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。<br>
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。<br>
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。</p>
<p>在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。<br>
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。</p>
<p>另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：<br>
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。</p>
<p>再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。</p>
<p>三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。<br>
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。<br>
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。</p>
<p>在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。<br>
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。</p>
<p>最后再来看看治理范围内的情况。</p>
<p>传统的官僚治理在官方信息不透明时，一旦无法建立和维持民众对政府的信任，就有向民间自治寻求突破的需求倾向，这也就是谣言产生的原动力——即使实际上前者的效果可能大多数时候还优于后者，但这种客观的效果不能替代心理感受上的衡量。<br>
德鲁克就介绍过一个案例，工人们宁愿继续参加自己挑选保险公司、商定协议的低效又昂贵的人寿保险，也不愿意选择公司请保险专家帮他们设计和选择的各方面都更好且公司会支付大部分保费的保险计划，是一样的道理。<br>
超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。<br>
这种状态正是滋生谣言的最佳环境，而且越是压制谣言，无论是强调官方信息的唯一正确，还是用各种手段消灭、删除谣言，意图展示什么事情都没有发生，都不能解决信任缺失的问题，也不能满足民众的心理需求，反而会适得其反，制造更强烈的需求。</p>
<p>而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。</p>
<p>一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。</p>
<p>以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：<br>
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；<br>
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；<br>
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致<a href="../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti">债务财政问题</a>。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>政治是什么</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-shi-shenme/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 16:42:18 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-shi-shenme/</guid>
      <description>布坎南在《自由、市场与国家》中，将政治定义为解决个人评价冲突和个人利益冲突的制度手段，是解决或调停个人利益冲突的过程。 这也是我认同的定义。 有</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>布坎南在《自由、市场与国家》中，将政治定义为解决个人评价冲突和个人利益冲突的制度手段，是解决或调停个人利益冲突的过程。<br>
这也是我认同的定义。</p>
<p>有人说，素质低下、没有专业政治水平或者专科知识的民众不应该参与政治活动，跟随高瞻远瞩的政治家、拥有专业知识的精英人士做出的政治决断就可以了。<br>
但如果将政治看作是解决个人利益和评价冲突的过程，因为只有每个人自己对自己的利益和评价最有发言权和选择权，不管他人如何睿智、英明、博学，也无法代替其他人的自我感知和利益评价，因此，个人参与政治活动，是保障自己利益的第一步，只要你还关心自己的利益，就应该参与政治。<br>
主动放弃参与政治的权利，等于放弃为自己利益代言的机会，即使被人坑死了也不要抱怨别人没有爱心，因为维护自己利益首先是自己的责任，不是他人的义务。</p>
<p>当然，很多时候我们也会觉得政治和自己的利益没有关系，这分为几种情况：</p>
<p>一、我不知道自己的利益在哪里。<br>
现在不知道不表示未来永远都不会知道，否则这还真可能与你的利益无关。<br>
为了未来可能遭受到的利益损失，你应该了解更多后再做出选择，如果仍然乐意让他人代为你做出政治决断，比如说你认为获取信息和做出选择的成本高于未来可能的利益损失，那么未来如果真有损失，你也应该早有觉悟。</p>
<p>二、日常所见的“政治”都是高高在上的、动辄上升到全国、全民族、全世界层面的活动，与我的利益密切相关的现实冲突反倒不能通过政治活动化解。<br>
其实无论范围多小，只要涉及到我和他人利益冲突的协调，都是政治。参与政治，恰应该从个人身边的点滴利益开始，这样既有行动的动力也有充足的发言权。<br>
因此，不要把全民公投、直选、普选当作政治活动的全部内容，自下而上、自小而大的自治更有政治意义。</p>
<p>三、政治被视为道德败坏的权力斗争，洁身自好者避而远之。<br>
“公而忘私”的道德口号太深入人心，扭曲了政治活动的本质。<br>
和平、合法地通过政治手段争取自己应得的利益，没有什么道德上的不妥，要避免的是用政治特权暴力侵犯他人自治权利的活动。<br>
当我们明确了权利边界，并尊重此边界内个人或群体的自治权利时，政治就不是只有一种不堪的面貌。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
