<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>权利 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9/</link>
    <description>Recent content in 权利 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%9D%83%E5%88%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>电击治疗的土壤</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dianji-zhiliao-de-turang/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dianji-zhiliao-de-turang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://k.sina.com.cn/article_1880048371_700f42f30190198es.html&#34;&gt;17年后，杨永信的报应终于来了&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;是报应吗？&lt;br /&gt;
「雷电法王」杨永信，疑似半身不遂和面瘫，需经常接受针灸电击治疗。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有人问，为什么没人告倒杨永信。&lt;br /&gt;
因为很多父母家长都是支持杨永信的，他们认为子女就是该电，多亏有了杨教授子女才服软。&lt;br /&gt;
你要告杨永信，先过了父母这一关，再过政府这一关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这些人是孩子，不懂越过父母越过政府去告状，网上这么些为他们叫屈的成年人，随便找个例子把杨院长送牢里啊？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;就算是孩子自己告也没成功。&lt;br /&gt;
这事说穿了是父母、杨教授和政府三方得利，孩子遭罪。&lt;br /&gt;
用“为了孩子未来着想”、“他管不了自己”、“谁能够收拾他我认谁”、“天下没有不是的父母只有不争气的孩子”等等说法都能够为电击治疗找到辩护理由。&lt;br /&gt;
至于第三方告，监护人和当地政府都没说有问题，你凭什么？&lt;br /&gt;
我们没有类似 ACLU 这样以法律手段争取公民权利的自发合法组织，也没有从个人权利角度确认的法治原则，只要能够找到更高等、宏大、有利于集体的理由，就总能变个法子压倒自我或第三方对个人的救济——社会化抚养看似解决之道，也没有离开这个思路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杨永信能够存在，是因为需求存在。&lt;br /&gt;
大把的父母没有能力和条件管好自己的孩子，孩子他们可能理解不了，但电人他们能够轻易理解，因为他们小时候就是这样成长起来的，只是从棍棒变成了更高级的电击。&lt;br /&gt;
而只要有需求，就会有人保护能够满足这个需求、带来附加利益的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个健康的市场，应该有底线，也就是不能杀人、毁人，不能将人当作无法反抗的货物售卖，人要有选择和反抗的权力，市场规则的维护者不说主动保护人的权利免受无底线市场的侵蚀，起码不能站在侵犯者一边，助纣为虐。&lt;br /&gt;
这不是杨永信一个人横死能够解决的问题，因为电击治疗的土壤一直存在，他死了还有更多的教授出来，为更多的需求提供服务。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法治与自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。&lt;br /&gt;
这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共政策的制定固然仰赖专业知识和丰富信息，但每个人都有为自己的利益判断和发声的权利，这两者并不矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实则是，以社会精英自居的人，不但认为公共事务上其他人无权发声，连私人事务也要出于“为了你好”的理由来管一管。&lt;br /&gt;
如果说专业素养包括认识到专业的边界在哪里，那么在我看来，这些所谓的精英一点都不专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治，是：&lt;br /&gt;
个人利益的博弈，每个人都要声明、维护、争取自身利益，再形成整体的协调；&lt;br /&gt;
还是：&lt;br /&gt;
集体利益的最大化，个人是为集体目的服务的工具？&lt;br /&gt;
不同的政治观，决定了不同的个人权利、法治和自由的观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经常看到有网友说，我不关心政治。&lt;br /&gt;
韦氏辞典中政治的广义定义是：the total complex of relations between people living in society。&lt;br /&gt;
从这个意义上讲，无法置身于社会之外的个人，无法脱离政治。&lt;br /&gt;
“我不关心政治”的意思，要么就是和其他人主动断绝关系，要么被排除在社会之外，要么连有自主意识的人也算不上。&lt;br /&gt;
主动说出“我不关心政治”的人，正是集体主义政治观下所需要的，为了他人的目的，放弃维护、争取个人权利（也即放弃个人自由）的工具人——日常的用语叫做奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有锁推推友说：&lt;br /&gt;
言论自由的边界在哪里？法治？&lt;br /&gt;
那也需要有人去立法去解释去执行，这就需要一些宽容又睿智的人。&lt;br /&gt;
他们才是言论自由的边界，这实际上又是高明的人治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，言论自由的边界无法一劳永逸地确定，这边界或者说法治体系都是活的，随着人与人之间关系的变化而不断适应调整——理论是灰色的，而生命之树常青。&lt;br /&gt;
边界变化来自于个人的抗争，压制个人导致信息失真，于是再宽容睿智的人也难做到高明。&lt;br /&gt;
在此意义上而言，法治是自由的保障，自由也是法治的基础。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>治理与信息公开</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。&lt;br /&gt;
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。&lt;br /&gt;
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在胡泳的一篇旧文《&lt;a href=&#34;http://www.aisixiang.com/data/76871.html&#34;&gt;谣言作为一种社会抗议&lt;/a&gt;》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。&lt;br /&gt;
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。&lt;br /&gt;
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。&lt;br /&gt;
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。&lt;br /&gt;
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图中红色的部分，表示政府的治理范围。&lt;br /&gt;
绿色部分，表示民众的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。&lt;br /&gt;
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。&lt;br /&gt;
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。&lt;br /&gt;
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：&lt;br /&gt;
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。&lt;br /&gt;
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。&lt;br /&gt;
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。&lt;br /&gt;
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后再来看看治理范围内的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统的官僚治理在官方信息不透明时，一旦无法建立和维持民众对政府的信任，就有向民间自治寻求突破的需求倾向，这也就是谣言产生的原动力——即使实际上前者的效果可能大多数时候还优于后者，但这种客观的效果不能替代心理感受上的衡量。&lt;br /&gt;
德鲁克就介绍过一个案例，工人们宁愿继续参加自己挑选保险公司、商定协议的低效又昂贵的人寿保险，也不愿意选择公司请保险专家帮他们设计和选择的各方面都更好且公司会支付大部分保费的保险计划，是一样的道理。&lt;br /&gt;
超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。&lt;br /&gt;
这种状态正是滋生谣言的最佳环境，而且越是压制谣言，无论是强调官方信息的唯一正确，还是用各种手段消灭、删除谣言，意图展示什么事情都没有发生，都不能解决信任缺失的问题，也不能满足民众的心理需求，反而会适得其反，制造更强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：&lt;br /&gt;
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；&lt;br /&gt;
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；&lt;br /&gt;
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致&lt;a href=&#34;../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti&#34;&gt;债务财政问题&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>政治是什么</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-shi-shenme/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 16:42:18 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-shi-shenme/</guid>
        <description>&lt;p&gt;布坎南在《自由、市场与国家》中，将政治定义为解决个人评价冲突和个人利益冲突的制度手段，是解决或调停个人利益冲突的过程。&lt;br /&gt;
这也是我认同的定义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说，素质低下、没有专业政治水平或者专科知识的民众不应该参与政治活动，跟随高瞻远瞩的政治家、拥有专业知识的精英人士做出的政治决断就可以了。&lt;br /&gt;
但如果将政治看作是解决个人利益和评价冲突的过程，因为只有每个人自己对自己的利益和评价最有发言权和选择权，不管他人如何睿智、英明、博学，也无法代替其他人的自我感知和利益评价，因此，个人参与政治活动，是保障自己利益的第一步，只要你还关心自己的利益，就应该参与政治。&lt;br /&gt;
主动放弃参与政治的权利，等于放弃为自己利益代言的机会，即使被人坑死了也不要抱怨别人没有爱心，因为维护自己利益首先是自己的责任，不是他人的义务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，很多时候我们也会觉得政治和自己的利益没有关系，这分为几种情况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、我不知道自己的利益在哪里。&lt;br /&gt;
现在不知道不表示未来永远都不会知道，否则这还真可能与你的利益无关。&lt;br /&gt;
为了未来可能遭受到的利益损失，你应该了解更多后再做出选择，如果仍然乐意让他人代为你做出政治决断，比如说你认为获取信息和做出选择的成本高于未来可能的利益损失，那么未来如果真有损失，你也应该早有觉悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、日常所见的“政治”都是高高在上的、动辄上升到全国、全民族、全世界层面的活动，与我的利益密切相关的现实冲突反倒不能通过政治活动化解。&lt;br /&gt;
其实无论范围多小，只要涉及到我和他人利益冲突的协调，都是政治。参与政治，恰应该从个人身边的点滴利益开始，这样既有行动的动力也有充足的发言权。&lt;br /&gt;
因此，不要把全民公投、直选、普选当作政治活动的全部内容，自下而上、自小而大的自治更有政治意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、政治被视为道德败坏的权力斗争，洁身自好者避而远之。&lt;br /&gt;
“公而忘私”的道德口号太深入人心，扭曲了政治活动的本质。&lt;br /&gt;
和平、合法地通过政治手段争取自己应得的利益，没有什么道德上的不妥，要避免的是用政治特权暴力侵犯他人自治权利的活动。&lt;br /&gt;
当我们明确了权利边界，并尊重此边界内个人或群体的自治权利时，政治就不是只有一种不堪的面貌。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
