<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>自建房倒塌事故 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%87%AA%E5%BB%BA%E6%88%BF%E5%80%92%E5%A1%8C%E4%BA%8B%E6%95%85/</link>
    <description>Recent content in 自建房倒塌事故 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%87%AA%E5%BB%BA%E6%88%BF%E5%80%92%E5%A1%8C%E4%BA%8B%E6%95%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>长沙自建房倒塌事故</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/changsha-zijianfang-daota-shigu/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/changsha-zijianfang-daota-shigu/</guid>
      <description>4月29日，长沙望城区长沙医学院附近一座自建房倒塌，最终只有10人获救，53人遇难，其中有25个学生是独生子女。 5月6日，各部门主要负责人一</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>4月29日，长沙望城区长沙医学院附近一座自建房倒塌，最终只有10人获救，53人遇难，其中有25个学生是独生子女。<br>
5月6日，各部门主要负责人一道起立鞠躬，代表长沙市委、市政府及望城区委、区政府表示哀悼并致歉。<br>
5月6日，国务院成立调查组，对湖南长沙“4·29”特别重大居民自建房倒塌事故进行调查。</p>
<p>整理一下从事故发生到救援结束在 twitter 上发的内容。</p>
<p>望城区4月25日刚下发的加强房屋安全管理的通知，事故发生后赶紧又下发加强建筑安全大排查大整治的紧急通知。<br>
长沙安全条线的公务员全部结束五一休假。<br>
教育部、住建部、每个学生户籍所在地政法委书记都到了现场。</p>
<p>第9个被救出的人很幸运，没有被测到生命体征，碰巧挖到了。<br>
没有重伤只有软组织挫伤。</p>
<p>5月3日下午我骑车到现场外围看了一下。<br>
灰色的塑料围栏远远地拦住了，走到附近就会有人高声要求马上调头。<br>
围栏外面人不算多，<a href="https://www.instagram.com/p/CdGd5VbvFZd/">有人从围栏上方探头拍照</a>，但其实隔得比较远，<a href="https://www.instagram.com/p/CdGdxvyPdYH/">也就能看到吊臂</a>。<br>
遇到了两拨遇难者家属，有两位站在外面一边哭一边低声祈祷，另一位哭得快要虚脱了，其他人搀扶着往回走。<br>
医学院还可以正常进出，门口的机动车道封闭了，两侧停了两列各种车辆，后勤、备用工程车等等，非机动车道还有特警的摩托。<br>
事故现场的口子自然有人把守，围栏里面房屋的楼梯、阳台上也有几个人远远望着在祈祷的家属。<br>
站在家属旁边的人心情都不好受，可是也不知道如何安慰。</p>
<p>房东只有40岁，房东的父亲也死于事故，妻子被救了出来。<br>
房屋之前就有裂缝，房东自己买材料加固了一下，后来又裂开了40-50厘米的口子，事发当天再次出去买材料准备加固，躲过了倒塌。<br>
违建房屋的上半部分是混凝土，下半部分是砖混结构，附近原来是个塘，地质松软，下半部分全部压碎陷进土里了。<br>
房东和他的亲戚（叔叔/伯伯）因为房屋的矛盾闹了很久，先是占了对方的一部分地基，后来亲戚要结婚，提出拿回部分地基给对象的儿子，因为没有同意最后结婚没成。<br>
前段时间这位亲戚去世，灵堂就摆在门口，间接导致事故时许多人没有进去吃饭，少死了很多人。</p>
<p>房东已经被警方控制。前几年就有人跟他说房子开裂有危险，要么重建要么大修，他还骂提醒的人，然后就用水泥糊一下墙面。从倒塌的废墟来看，基本没有钢筋…</p>
<p>救援结束后，已经有很多人在现场附近送花默哀。<br>
听医学院的学生说，有遇难者家属在现场附近（应该是围栏外面）哭了一整晚，不停地说，“XXX，妈妈来带你回去了…”</p>
<p>老婆同事的侄女在望城倒塌的那栋楼里面，没有幸免于难。<br>
老婆班上实习生的高中同学也是遇难者之一，他们这些同学都去安慰和陪伴家属，妈妈天天以泪洗面，茶饭不思，消瘦了很多。<br>
听说还有人事发时在吃饭，服务员见楼顶在掉灰，劝他们先走，好几个服务员一起出来了也逃过一劫。但有一个服务员回去给他们打包，便惨遭不幸。<br>
据在现场轮值过的人说，场面很惨烈，不过也都不许他们拍照。当警察值守多次，这一次现场气氛最压抑。<br>
有快递就是进去拿货那一下就被埋了，只留下车子在外面。<br>
有人看到房子在落灰，劝朋友不要进去喝奶茶，于是朋友准备点了拿着走，然而还是没有避开。<br>
据说家属签了不会闹事的承诺书才能看遗体。之前有家属情绪激动要去事故现场，被打断了肋骨。<br>
又据说每人赔偿100万，后来是170万（每个学生由事故责任人出赔偿金100万（政府垫付）+政府出30万+学校出30+保险公司出10万）。<br>
据说分管的副区长会撤职，街道主任和书记会坐牢，主任的老婆刚怀二胎<br>
都是口耳相传、道听途说，不保证准确，请自己判断虚实。</p>
<p>估计会有拆除违规自建房的专项行动，我最关心的是八方小区等“高级”小区的违建会不会拆，有的把公共绿地围起来当私家花园，有的往下挖出超大的地下室当家庭影院，还没有人敢管。<br>
什么时候不会有特权例外了，我觉得才是整治到位了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
