<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>理性 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%90%86%E6%80%A7/</link>
    <description>Recent content in 理性 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%90%86%E6%80%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>生命的意义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。&lt;br /&gt;
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，&lt;a href=&#34;../siwang-he-shenghuo/&#34;&gt;人死了之后会如何&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。&lt;br /&gt;
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？&lt;br /&gt;
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。&lt;br /&gt;
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。&lt;br /&gt;
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：&lt;br /&gt;
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？&lt;br /&gt;
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？&lt;br /&gt;
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？&lt;br /&gt;
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，&lt;a href=&#34;../huran/&#34;&gt;生命的意义是什么呢？&lt;/a&gt;假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。&lt;br /&gt;
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。&lt;br /&gt;
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;生命的意义是什么？&lt;br /&gt;
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。&lt;br /&gt;
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？&lt;br /&gt;
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？&lt;br /&gt;
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。&lt;br /&gt;
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。&lt;br /&gt;
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。&lt;br /&gt;
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。&lt;br /&gt;
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。&lt;br /&gt;
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。&lt;br /&gt;
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？&lt;br /&gt;
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？&lt;br /&gt;
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？&lt;br /&gt;
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。&lt;br /&gt;
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。&lt;br /&gt;
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。&lt;br /&gt;
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。&lt;br /&gt;
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。&lt;br /&gt;
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是认识到生命的意义因人而异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。&lt;br /&gt;
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。&lt;br /&gt;
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是主动行动，对应创造的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。&lt;br /&gt;
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。&lt;br /&gt;
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。&lt;br /&gt;
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。&lt;br /&gt;
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。&lt;br /&gt;
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。&lt;br /&gt;
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。&lt;br /&gt;
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落力的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。&lt;br /&gt;
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>为什么遵守规则</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</link>
        <pubDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/yihong0618/status/1656089584428802048&#34;&gt;yihong0618&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。&lt;br /&gt;
儿子问了我们一个看起来好回答但面对5岁多的孩子却不知道怎么回答才好的问题：&lt;br /&gt;
“妈妈，为什么别人都不遵守规则，但是但是，我们要遵守？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1656098360250728453&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能没法一下子讲清楚，因为遇到过不少次，所以是分开和小朋友说的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先和他讲为什么要有规则，比如交通规则是为了保护路上的弱势群体，也有利于保证道路秩序，最终所有人都受益，抢红灯、抢着上地铁等各种行为一时是爽了，但导致事故和拥堵，结果谁都没有好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后从功利主义的角度说，这些不遵守规则的人，在这一次看着是得到了好处，但养成了不文明的习惯，在其他地方可能会吃亏。&lt;br /&gt;
真发生了争执并不占理，只是旁边的人没有较真。&lt;br /&gt;
这个时候可以结合一些社会时事新闻，比如最近高铁上小孩踩座椅后背导致争执的事件，顺便也教育他坐自家车别踩椅背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后再从权利的角度说，运营方有权利制定规则，如果不认同规则可以不去，如果违反了规则人家可以不管，也可以管，不代表我们可以做。&lt;br /&gt;
这个时候可以结合自家的情况说，邀请其他小朋友到自己家里来玩，你是否也希望他们按规矩好好玩不搞破坏？&lt;br /&gt;
有的时候我们顾不过来没有管住，不代表这种行为就是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后从道德、伦理和文明的角度说，这样的行为虽有一时的好处，但你爱的人和爱你的人都不喜欢，你有文明的概念也知道这样不对，心理上真能接受吗。&lt;br /&gt;
我们不仅看物质所得，也要衡量心灵是否富足。未来还有利益诱惑更大但我们知道是不好的事情，只有从这些生活中的小事做起才能成为正直的人，抵御这些诱惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后还是得要言传身教，自己遵守规矩，有机会就主动制止不文明行为，即使被不文明的人占了小便宜，也不用表现得太过懊恼，而是要夸赞他能够一起坚持——用实际行动告诉他，这些蝇头小利不值得用自己的尊严和文明去兑换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该说最后一条最重要。&lt;br /&gt;
不需要讲大道理，小朋友自然能体会到，不同的行为，家人有什么不同的反馈。&lt;br /&gt;
怂恿鼓励、冷漠放任，与正确的褒奖和批评，最终效果天差地别。&lt;br /&gt;
有的家长可能不擅长结合生活深入浅出的表达，回答了问题孩子也没能理解，这也没有关系，带着疑惑观察家长的行为，孩子会有自己的思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/mrgump2009/status/1656159162915786752&#34;&gt;gump&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往大了说，这涉及到局部高效、整体低效的底层逻辑问题；&lt;br /&gt;
对于小朋友来说，需要教会他学习如何维护自己的利益。&lt;br /&gt;
家长呢，以实际行动及时喝止这种损人利己的行为，同时做好表率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果每次都能够维护守规矩者的利益，喝止损人利己的行为，小朋友也就不会有疑惑了。&lt;br /&gt;
可惜很多时候不是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像我们都期望生活在公道正义善良的世界，但现实往往不是这样。&lt;br /&gt;
有的人会说，我们期望的美好没有意义，我要当拳头大的流氓，转而嘲笑原来的自己。&lt;br /&gt;
而有的人不管世界如何回应，始终相信心中的价值是成立的，是值得去维护的，因为那样的世界才有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像另一个版本的亚伯拉罕：&lt;br /&gt;
只是相信的对象不是上帝，无论现实如何困顿，心中的信念不会改变。&lt;br /&gt;
在只信赖纯粹理性的人看来这是非理性的，但理性思维一样可以依靠非理性来突破理性的困境。&lt;br /&gt;
例如博弈中存在局部最优解，非全局最优解，置身其中的人有时候需要靠非理性的信念才能跳出局部最优解的死循环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度看，不同的信念并存，也是人类社会演化机制的需要。&lt;br /&gt;
只有一种信念也就只有一种策略，很容易一条道走到死胡同。&lt;br /&gt;
所以，也不必太把自己当回事，坚守好自己认同的信念就行。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.est.im/2023/stdin-05&#34;&gt;est 看到同一推后在 blog 中有感而发&lt;/a&gt;，引用&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/6EZ4ngTMJNwHSLF6It2vjQ&#34;&gt;渤海小吏&lt;/a&gt;的观点，归纳为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;规矩，本质上是为那一帮掌握社会财富和资源分配的老男人服务的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不能说完全不对，但在我看来还不够全面。&lt;br /&gt;
如果从纯功利的角度来说，规则是降低社会合作成本的一套价值标准。&lt;br /&gt;
有的人说，规则都是强者制定出来压制弱者和挑战者的，不必遵守。&lt;br /&gt;
但小到交通规则，大到贸易市场和国际关系规则，不论哪方其实都有从中受益。&lt;br /&gt;
骑电动车的说交通规则限制了我的骑行自由，我不要被规则束缚住，然后不开车灯、不戴安全帽、逆行、闯红灯被正常行驶的大卡车撞死了。&lt;br /&gt;
做生意的说要崛起就不能老老实实一手交钱一手交货，然后交易时被更大的势力黑吃黑吞掉了。&lt;br /&gt;
在缺少规则约束下，弱势一方可能反而得不到足够的利益保护。&lt;br /&gt;
只要不是任何人对任何人开战的状态，就需要一套大家都认同的规则，减少合作和竞争中的不确定风险，增加建立信任的契机，最终引导向把主要的精力放在激励合作、创新的良性竞争上，而不是无止尽的内耗、内卷。&lt;br /&gt;
这也就是文明战胜野蛮的机制，不是单纯因为道德优越，而是因为其优越，而被固化为文明的规则，进而产生道德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但文明的胜出未必是任何时候都成立，也未必马上就能够分出高下。&lt;br /&gt;
也许在物质条件、技术水平支撑不起个体之间交流沟通的桥梁时，在环境动荡导致短时间内利用和背叛的收益大大高于长期合作时，在其他一些无法预料到的极端条件下，文明也会输给野蛮。&lt;br /&gt;
这个时候还是回归本心吧：&lt;a href=&#34;https://storystudio.tw/article/gushi/zweig-the-world-of-yesterday&#34;&gt;你更希望在什么样的世界中生活呢？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>虚无主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</link>
        <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;唐纳德·A.克罗斯比（Donald A.Crosby）的《荒诞的幽灵——现代虚无主义的根源与批判》，对虚无主义的分类、含义和根源有详细的梳理探讨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下内容摘自导言，可按图索骥更加深入了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.虚无主义的分类&lt;br /&gt;
共同之处：都是一种否定或拒绝的态度&lt;br /&gt;
不同之处：每一种虚无主义都否定人类生活的某一重要方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.1 政治虚无主义&lt;br /&gt;
专指俄国19世纪后期以刺杀沙皇为代表的无政府主义和恐怖主义行为&lt;br /&gt;
政治虚无主义否定我们生活于其中的政治结构，以及表现这些结构的社会和文化，而很少甚至没有建设性的替代方案或改进计划；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2 哲学虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1 道德虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德虚无主义否认道德义务的意义、道德原则或道德观点的客观性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.1 非道德主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拒绝所有道德原则，缺乏任何有道德地生活的决心&lt;br /&gt;
原型：杰克·伦敦的小说《海狼》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.2 道德主观主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为道德判断是纯粹个体性的和任意性的，从而没有理性的判断或批判标准&lt;br /&gt;
代表：伯特兰·罗素主张事实与价值二分的伦理学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.3 利己主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为任何个体承担的唯一义务，就是对他自己的义务，于是，他不需要为自己的行为对他人的影响做出道德考量，除非这些影响也关涉自己的切身利益。&lt;br /&gt;
代表：麦克斯·施蒂纳的《唯一者及其所有物》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.2 认识论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识论虚无主义否认存在任何不被严格限定于某一单独个体、群体或概念架构中的真理或意义，任何不是完全相对于这些个体、群体或概念架构而言的真理或意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为真理是视角性的，完全相对于特殊的个人或团体&lt;br /&gt;
代表：尼采&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为语义学的可理解性完全相对于独立的、不可比较的概念图式，不同概念系统之间存在的基本意义是不可比较的&lt;br /&gt;
代表：弗里茨·茅特纳的唯名论语义学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.3 宇宙论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙论虚无主义否认自然的可理解性或价值，认为它对人类的关切漠不关心或充满敌意；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否认宇宙具有任何可理解性或可知结构，否认宇宙可以为人类渴望的价值和存在意义提供支持。&lt;br /&gt;
尼采和茅特纳的认识论虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义，因为一个原则上不可知的世界，必然也是一个无意义的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙尽管经过了科学和数学的理解，依然没有任何价值，依然不可能为人类提供理想和目的。&lt;br /&gt;
罗素的道德虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义的表现，因为事实与价值无关，那么科学所描述的事实世界必然缺乏任何意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙不仅是无价值、无意义的，还是充满恶意的，人类生存于其中，只能永远受苦。&lt;br /&gt;
叔本华是这种虚无主义的坚定主张者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.4 生存论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生存论虚无主义否定否定人类生命意义和价值。&lt;br /&gt;
认为人的存在是没有意义和荒诞无比的，这种虚无主义是上述所有虚无主义的逻辑结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.支持虚无主义的理由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝信仰的丧失&lt;br /&gt;
人类中心主义的放弃&lt;br /&gt;
生命的脆弱与无尽的痛苦&lt;br /&gt;
生命的短暂、无聊与死亡的威胁&lt;br /&gt;
理性能力的贫乏&lt;br /&gt;
意志的软弱或激进&lt;br /&gt;
生命的孤独性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.虚无主义的根源&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.1 基督教传统：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设人类要么是人格化的上帝赋予这个世界的目的或理由，要么是无望地漂泊在一个陌生的世界；&lt;br /&gt;
假设自然要么被上帝从外面赋予价值，要么就完全没有价值；&lt;br /&gt;
假设宗教信仰要么是基督教信仰，要么是无神论；&lt;br /&gt;
假设我们要么用上帝的全知之眼非视角性地看待世界，要么就无法获得关于世界的客观知识；&lt;br /&gt;
假设我们要么把圣经和教会权威作为使一切认识为真的确定性基础，要么就无法获得任何真理；&lt;br /&gt;
假设我们要么到天堂享受上帝的祝福，要么在当下的世界受苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这些假设中的前一项被否定，那么剩下的就只能是后一项，而后一项必然导致各种各样的虚无主义，尤其是生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.2 哲学假设：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种假设认为世界被分裂为心灵和物质两个完全独立的领域，又认为仅仅从心灵或物质出发就能够解释整个世界（如笛卡尔、霍布斯哲学）。&lt;br /&gt;
但是，当我们发现这样做无法解释这个世界时，认识论虚无主义就会产生；面对一个完全不可解释、绝对冷漠的纯粹客观世界，宇宙论虚无主义和生存论虚无主义也会如影随形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种假设认为，只有自然科学非个人性的和完全客观的方法有资格解释自然的原则和特征。从自然科学的自然解释出发，哲学只能在二元论和还原论之间进行选择，即要么把人类及其精神文化生活尖锐对立于科学所描述的自然（如康德、萨特哲学），要么把人类存在完全置于科学所描述的自然之中（如霍布斯哲学）。可是，人与外在自然、身体自然的彻底疏离，必然让人产生严重的分裂感和无家可归感，而人在自然面前彻底丧失主观能动性和自由，必然也会导致严重的荒诞感和绝望感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种假设认为，哲学和其他人文学科必须和自然科学一样，从一个绝对确定而不可再被怀疑的阿基米德点出发演绎整个知识体系（如笛卡尔的基础主义）。但是，自然科学的阿基米德点——数学的广延和可测量的运动——剥夺了自然的所有感性特征、价值或意义，会迫使我们进入宇宙论虚无主义者荒芜、冷漠的世界，而纯粹哲学的阿基米德点——我思之我——也会在持续的怀疑中被剥夺不可靠的过去与未来，被囚禁于当下的瞬间，遭受无常的时间流逝折磨，不相信自己、他人和整个世界的存在，从而陷入彻底的生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四种假设认为个体自我完全独立于自身所处历史和社会环境（如笛卡尔、施蒂纳、尼采、萨特哲学），而这会让我们完全陷入认识论虚无主义和道德虚无主义中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五种假设认为个体自由既是社会、政治体制的基础，又是这些体制的目标，而他人和社会仅仅具有工具主义的重要性（如霍布斯、卢梭、穆勒、边沁哲学）。这种极端个人主义会剥夺生命价值和意义的大部分来源，从而使个人成为盲目和绝望的奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六种假设主张事实和价值彻底二分（如洛克、休谟和康德哲学）。这种割裂必然导致宇宙论虚无主义，也必然使价值问题彻底主观化，从而陷入道德虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七种假设认定意志的首要性和优先性，主张意志要么独立于理性（如休谟、霍布斯、叔本华、尼采哲学），要么独立于因果性（如康德、萨特哲学）。但无论是独立于理性还是因果性，对意志的过分强调，都会导致认识论虚无主义、道德虚无主义、宇宙论虚无主义和生存论虚无主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>工程师思维</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gongchengshi-siwei/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gongchengshi-siwei/</guid>
        <description>&lt;p&gt;什么是工程师思维？&lt;br /&gt;
我理解的工程师思维有以下这些特点（但大部分在科学家、市场营销或管理人员身上也有，几乎没有仅属于工程师的）：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;首先是认知的基础，可知论&lt;br /&gt;
在工程师看来，这个世界上万事万物都存在固定不变的规律，并且是人类可知的。&lt;br /&gt;
科学家也认同这一观念，区别在于，科学家可以只关心发现，而工程师还要操心如何运用规律，进行拆解和建构。&lt;br /&gt;
一方面会将大的问题和目标拆解为小的问题和目标，将整体系统解构为互不耦合的模块，用简化还原的手段降低认知和实践的难度。&lt;br /&gt;
另一方面工程师关心现实运作的机制，乐于了解底层的原理，从而能够自己构建出可行的系统。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是认为工程师无所不知无所不能，喜欢将有限已知的规律运用到无限未知的真实世界中而不自知。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;然后是认为各种解决方案中，必然存在最优解&lt;br /&gt;
这是工程师精益求精的动力，相信经过不断迭代优化，可以无限逼近最优解。&lt;br /&gt;
也因此，工程师在专业范围内能够理解有些限制是不可能突破的，相对不容易干出人都多大胆，地有多大产的事。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是只满足于狭窄范围内的最优解，当作唯一的目标，弄出各种唯 XX 论，比如 GDP 指标、军事力量等等。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;接下来是实践检验的实证精神&lt;br /&gt;
Talk is cheap, show me the xxx.&lt;br /&gt;
过于玄虚的理论难入工程师的法眼，看得见摸得着的效果才能说服人。&lt;br /&gt;
但如果用障眼法伪造出超出工程师认知范围的假效果，他又容易全然相信。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是容易将自己“实证”过的事物当作绝对客观真理，不能理解有些事物是属于主观评判的，彼此之间的实证结果无法互通互换，不能代替他人实证。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;还有尊重逻辑&lt;br /&gt;
是对还是错，如果经过严密的逻辑论证，那么工程师就会认同，反之则看不起不讲逻辑的理论。&lt;br /&gt;
但生活中很多事情是不能用逻辑对付的，而一些工程师不知道逻辑应用的边界。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是误将逻辑论证当作可以替代实证的科学手段，容易信服于逻辑上没有破绽但实际上并不能站住脚的理论。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;然后是目标导向&lt;br /&gt;
一切工作，目标分解、技术选型、资源调配、进度管控、成本控制、交付安排等等都是围绕最终的目标展开，不至于天马行空、漫无目的，或者资源争抢、相互掣肘。&lt;br /&gt;
最终在时间和资源的制约之下，做好平衡，实现目标。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是工程师本身没有价值观和自己的目标，纯粹沦为为他人目标服务的工具，不知道为什么要实现目标，只管如何实现。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;以及抽象建模、量化思维和系统思维&lt;br /&gt;
数学是工程的基础，先将现实世界的信息量化才有计算的可能。&lt;br /&gt;
世界过于复杂，适当的抽象建立简化模型，才方便抓住关键点。&lt;br /&gt;
优秀的工程师会思考全局、深谋远虑，能从纷繁复杂的现象中，梳理出关键的关联关系和规律。&lt;br /&gt;
但模型和量化后得到的数字毕竟不是完整的真实世界，梳理出的规律也未必就是真理，距离现实必然有所偏差，工程师在应用理论到现实时容易忽略这种偏差。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是产生认知的骄傲，当模型和现实不一致的时候，强制修正现实来适应模型，以及不能接受可能超出当前认知能力范围的复杂混沌系统。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;最近在看《现代性与大屠杀》，也看了新版的《万湖会议》电影，难免会联想到工程师思维的话题，特摘录书中的部分内容如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现代大屠杀确实与众不同。现代种族灭绝是有目的的种族灭绝。就其自身而言，除掉对手并不意味着结束：它只是服从于终极目标的一种需要，是为了到达路的终点就必须迈出的一步。结局本身是对一个更好并全然不同的社会的宏大构思。现代的种族灭绝是社会工程的一个要素，意图使社会秩序符合对完美社会的设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于现代种族灭绝的发起人和管理者而言，社会是制定计划和有意识设计的对象。个人可以并且应当针对社会多做些什么，而不局限于改变其某个或若干的细枝末节，改善这里或者那里，治愈其某些疑难病症。人们能够并且应当为自己设定更远大更激进的目标：人们能够并且应该改造社会，强制它服膺于全面的、科学构想的计划。人们可以创造一个社会，这个社会客观上要优于那个“仅仅存在着的”社会——不受有意识的干预而存在着。始终不变的是，对这个计划总有一个审美尺度：行将建立的理想社会必须符合高层次的美的标准。它一旦建立起来，必将使人感到完全满意，就像一件完美的艺术作品；用阿尔贝蒂的不朽之言来说，那将是一个增加一点、减少一点或者变动一点都不能够有什么改善的社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个园丁的幻想，被投射在了世界般大小的银幕之上。完美社会的设计者的思想、感情、梦想和动力对于每一个称职的园丁来说，尽管范围上相对较小，却都是很熟悉的。一些园丁憎恨那些破坏他们设计的杂草——那些混在美丽中间的丑恶，混在安定秩序中间的杂乱。另外一些园丁却泰然处之：这只是一个亟待解决的问题、一份额外的工作而已。不过对杂草而言这没有什么区别；两个园丁都要消灭它们。如果被要求或被给予一个机会停下来进行思考，两个园丁一致同意：杂草之所以必须被除掉，与其说因为它们是杂草，倒不如说因为这是美丽的而井然有序的花园所要求的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代文化是一种园艺文化。它把自己定义为是对理想生活和人类生存环境完美安排的设计。它由对自然的怀疑而建立了自己的特性。实际上，它是通过根深蒂固的对于自生自发性的不信任，以及对一个更优越的当然也是人工的秩序的渴望来界定自身、来界定自然，来界定这两者之间的区别的。除了全面的计划之外，花园的人工秩序还需要工具和原材料。此外，它还需要保护——以抵抗显然是缺乏秩序造成的持续不断的危险。秩序——它首先被视为一项设计——决定着什么是工具，什么是原料，什么是无用的，什么是无关的，什么是有害的，什么是野草或者害虫。它依据与它自身的关系把世界上所有的元素进行了分类。这个关系是它赋予这些元素并且为它所许可的惟一的意义——如同本身被分化了的关系一样，这种意义也是解释园丁行为的惟一正当理由。从设计的观点看，所有行为都是工具性的，行为的所有目标不是为了得到便利，就是为了去阻碍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代的种族灭绝总的来说就像现代文化一样，是园丁的工作。对把社会看做是一个花园的人而言，种族灭绝只是他所要处理的诸多杂务中的一件。如果花园的设计有对杂草的界定，那么有花园的地方就必然有杂草。而且杂草必将被清除。清除是一种创造，而不是一种破坏活动。它与其他建造和维持完美花园的活动在类别上没有什么区别。所有将社会视为花园的看法都会使一部分社会栖居地被界定为人类的杂草。就像所有其他的杂草一样，他们必须被隔离、控制、阻止蔓延、转移并被保持在社会的界线之外；如果所有这些方法还不足够的话，那他们就必须被杀死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希特勒屠杀受害者并不是为了占领他们所征服的土地并使之殖民化。通常受害者被一种无知无觉的机械方式杀害，而不带任何情绪——其中包括憎恨——来使得这种方式变得有生气。他们被杀害是因为他们由于这个或那个原因而不适合完美社会的方案。对他们的屠杀不是毁灭，而是创造。一旦他们被消灭，客观上一个更美好的——更有效的、更道德的、更美丽的——人类社会就可得以建立。一个共产主义社会，或是一个种族单纯的雅利安人的世界。在这两种情形下，都是一个和谐的世界，没有冲突，在统治者的手中循规蹈矩，秩序井然且有所节制。被他们的过去或者是血统所带来的不可磨灭的恶劣影响玷污的人，不能适合于这种冰清玉洁、健康华丽的世界。他们的天性如同杂草一般无法改变。他们不可能被改善或者接受再教育。出于基因或者观念的遗传——指一种对文化进程有弹性和抵抗作用的自然机制——的原因，他们必须被除去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代种族灭绝最臭名昭著和最极端的两个事件并不有悖于现代性的精神。它们也没有偏离文明进程的主轨道。它们是这种精神最一致的、最无拘无束的表现。它们企图实现文明进程最宏伟的、其他很多进程没有实现的目标，当然那些进程的步伐停止不前并不必然是因为缺乏良好的意图。它们还表明了理性化、设计、控制的梦想以及现代文明的努力如果不被减轻、约束或者抵消的话，究竟能够有何成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些梦想和努力伴随我们已经有很长时间了。它们大量生产庞大且威力巨大的、实施科技和管理技能的兵工厂。它们造就了单纯服务于将人类行为工具化的机构，达到了这样的地步：无论从事者对某一目标是否有意识形态方面的热忱或在道德上赞同与否，都会高效而精力充沛地来追求这一目标。它们使统治者对最后目的的垄断以及把被统治者限制在利用手段的角色得到了合法化。它们将大多数行为定义为手段，那是——对终极的目标、对那些设定目标的人、对至高无上的意志、对超越个体的知识——做出服从的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要现代性继续下去，大屠杀就既不是异常现象，也不是一次功能失调。大屠杀展示了如果现代性的理性化和机械化趋势不受到控制和减缓，如果社会力量的多元化在实际中被销蚀，那么现代性的理性化和工程化趋势就可能带来的后果——因为一个有意设计、彻底控制、没有冲突、秩序井然和和睦谐调的社会的现代理想才会有这样的趋势。任何基层表达利益的能力和自治的能力受到削弱、每一次对社会和文化多元化及其在政治上的发言机会的攻击、每一次利用政治秘密之墙隔离出国家不受制约的自由的企图、每一个弱化政治民主的社会基础的步骤都使得大屠杀规模的社会灾难发生的可能朝前迈了一小步。犯罪计划需要社会工具才会起作用。而那些想阻止计划实施的人的戒备也同样如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>哪里不对劲</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/nali-bu-duijin/</link>
        <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/nali-bu-duijin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;经过杀死数百亿人的试验后，人类终于设计出了比自身更加理性、高效、冷静的超级电脑来控制和安排生活中的一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某天，某人的生活因为一次错误计算而被彻底毁掉，但所有人都告诉他是他自己出了问题，因为历史证明发展到这一阶段的电脑不可能出错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一过程不断重复，直到只剩最后一个人时，他会说“哪里不对劲”吗？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>理性、人性与文明</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lixing-renxing-yu-wenming/</link>
        <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lixing-renxing-yu-wenming/</guid>
        <description>&lt;p&gt;新西兰基督城清真寺发生屠杀事件，多名仇恨穆斯林移民的澳大利亚籍枪手用自动武器射杀多人，不但提前预告，还在网上同步直播屠杀现场，并发布长篇大论传播自称为“生态法西斯”的理念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事件发生后，新西兰政府称这是“新西兰历史上最黑暗的一天”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凶手声称要捍卫白人的土地，阻止穆斯林的入侵基督教世界，为之前死于穆斯林恐怖袭击的欧洲人报仇，并称中国的政治与社会价值最理想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内各个社交媒体上对屠杀的凶手一片赞誉，视之为敢于用暴力行动反抗伊斯兰教入侵现代文明的英雄，不少人认为其宣扬的理念挺有道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正好前几天有过如此感慨：&lt;br /&gt;
社会的文明程度是否与社会成员的 empathy 能力的高低相关呢？&lt;br /&gt;
此处的 empathy 我不知道翻译为同理、同情、共鸣还是共情，所以暂时先用原文表示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《银翼杀手/仿生人会梦见电子羊吗？》、《海伯利安》等科幻作品中，把 empathy 当作人类独有的、区别于机器人和人工智能的特质。&lt;br /&gt;
比如《仿生人会梦见电子羊吗？》中，菲利普·迪克设定银翼杀手们用 Voight-Kampff empathy test 来检验真正的人类，而且只有人类能够通过 Wilbur Mercer&amp;rsquo;s empathy boxes 体验 empathy 的感受。&lt;br /&gt;
后来，也开始探讨机器人具有 empathy 能力的可能了，但仍将这一能力视为人性与文明的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现在，许多人抬出群体复仇、文明冲突、宗教冲突、种族主义、民族主义等等群体理念，为屠杀手无寸铁的守法移民叫好，只因为他们的身份是穆斯林。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们自认为不是非理性的疯狂仇恨者，而是洞悉了历史规律、知晓未来发展路径的清醒者和先知，坚信自己的认知正确；同时，在他们的理念中，个人的利益绝对服从于集体的利益，个人遭遇的苦难与集体的宏大叙事相比微不足道。&lt;br /&gt;
而在不可调和、你死我活的群体利益面前，一旦确认理念绝对正确，任何突破道德底线的反人性行为也都有了正当理由——如果“理性”的结果完全正确，与其冲突的人性当然就是错的，既然是错的，那么对受害者个人的 empathy 当然就可以也应当当作无意义的廉价情感抛弃，看不清这一点的人都是被非理性情感蒙蔽和绑架的圣母，愚蠢迂腐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个理念也许是其盲目相信的，也许是通过自以为是的残缺理性推导出来的，但理性能力不足的人偏偏还特别信赖自己的理性能力，就像不知道自己答题错在哪里的学生一样理直气壮。&lt;br /&gt;
就算发现犯下大错，招致悲惨的后果，也不会认为是自己能力欠缺、滥用理性，而是甩锅给理性。&lt;br /&gt;
反而是从休谟的怀疑主义、康德对纯粹理性的批判一直到哈耶克批评致命的自负，这些真正的智者一直在用理性分析，告诫我们运用理性的边界，而不是否认理性本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些脑子一团浆糊，对科学一知半解，喜欢玩弄概念的现代哲人王，比如一些后现代主义者，则自以为洞察了理性的缺陷，走向彻底否定理性的反智主义和虚无主义。&lt;br /&gt;
他们的理论看似雄辩有力，意欲消解现代社会的基础，在现实世界却毫无建设价值。&lt;br /&gt;
反智和虚无主义最大的贡献是使得人性与理性失去相互之间的支撑，在愚众的理念中成为对立关系，然后败给丧失人性而自以为掌握了理性的法西斯们。&lt;br /&gt;
如此的结果，将是尚未进一步完成转型的现代社会倒退回野蛮的时代。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;虽然&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/246969767611736064&#34;&gt;早在12年我就开始担心战争来临&lt;/a&gt;，但到今天我还是对人类文明的保存和发展抱有信心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科技发达、经济繁荣、组织团结、生产高效、个人自由幸福，这正是人类先进文明的产物，也是对抗野蛮状态最有力的武器。&lt;br /&gt;
文明不是空洞的口号标语，虚幻的意识形态，而是真真切切带来幸福与繁荣的力量，是值得我们去追求的社会形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从小到大听闻目睹世界上多次狂热的战争、屠杀和恐怖袭击，也亲身体验过身边的狂热运动，我很庆幸也很自豪，没有参与到加害者的队伍，没有参与到看客丧失 empathy 的狂欢中，始终站在文明与理性的一边。&lt;br /&gt;
希望偶然看到这篇文章的你，不被僭妄自负、狂热疯癫、反智虚无的人们吓倒或蛊惑，始终相信人类社会的美好希望，并为之坚守文明的人性与理性。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>音乐的力量</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</link>
        <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;不少人看不起会唱歌的人，“不就是会唱歌么？凭什么成为万人追捧的明星？凭什么收入超过实干的技术人才或靠写书为生的知识分子？”&lt;br /&gt;
进而也鄙视音乐，“不创造任何看得见的价值，只会让人沉迷其中，寻找虚无的安慰。说到底只是一种消费而不是生产。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不得不承认，我曾经部分认同这样的想法，而且至今也觉得一些流行音乐的歌唱明星配不上他们的社会地位和身价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我不想否认所有音乐人和音乐的价值，特别是不需要将消费和生产完全对立起来。&lt;br /&gt;
某种意义上而言，审美的消费才是人类生活的终极意义所在——生产是供应的过程，生产本身没有价值。&lt;br /&gt;
就像那个养羊、生娃死循环的笑话，忙忙碌碌活一辈子，不管是为了自己还是他人，总要有一个落脚点，要去创造出什么值得欣赏和体验的东西，就好像总要设置一个条件退出无限递归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在音乐本身的审美价值之外，还有一点值得一提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想到这一点，是某一天我在听一首歌曲，听到触动心弦的时候，勾起许多回忆，不禁感叹世事无常，昨日恍如隔世，泪水都快要夺眶而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一支音乐不过几分钟时间，却有这样触动人心的力量。&lt;br /&gt;
更夸张的，可以让音乐会现场的数万人，同时观看直播的数亿人，沉浸于音乐营造的氛围中，跟随它，服从它，膜拜它，为它激动、呐喊、愤怒、哭泣，甚至暂时消解自我的存在感，与幻想中的听众和整个世界化为一体。&lt;br /&gt;
有的时候，根本不需要任何乐器伴奏，简单清唱的人声都足够深入人心了。&lt;br /&gt;
这是诉诸理性的文本无法达到的效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诉诸理性的文本，需要我们的意识转换、理解之后，才能建立起与作者的心意相通的管道。&lt;br /&gt;
音乐甚至不需要理性意志的参与，就可直达无意识的深渊。&lt;br /&gt;
两者相比较之下，音乐的力量是不是很像某种魔法效果呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活的经历在人类的脑海中埋下情感思绪的种子，音乐如同魔法咒语一般，瞬间将它们唤醒激活，在心灵深处恣意生长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么一想，除非是完全不懂欣赏音乐的人，是不是对这门艺术和能熟练运用技艺的人有不同的感觉了呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</link>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 10:39:54 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;明洲，你好：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是你的爸爸，先代你说一句&lt;strike&gt;黑&lt;/strike&gt;行话：Hello, World!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是写给现在的也是未来的你的一封信。&lt;br /&gt;
我知道，这和大多数父母的心理一样，既愚蠢又傲慢，以为多活了几十年或者有了子女，就有了教育下一代的资格，还有向旁人炫耀未来将教子有方的嫌疑。&lt;br /&gt;
但自你出生后，父母闲暇无多，为避免这个以滞销自嘲的 blog 停产，就只好牺牲一下未来的你了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;启蒙&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
首先要说的是对你的期许和要求，希望未来的你能经过自我启蒙（启蒙只有通过自主才能完成，那些以为启蒙是当其他人人生导师的都误解了启蒙）达到成熟的状态，按康德的说法就是，战胜自身的懦弱和懒惰，不需要借助他人的引导，主动运用自己的理智去思考。&lt;br /&gt;
着眼于起点，这是最低的要求。假若其他方面都无可挑剔，却从不反思和自我批判，驱动自己追求启蒙，那么在我看来，你的人生是不值的。&lt;br /&gt;
着眼于终点，这又是最高的期望。你的自由归根结底来自于这个如同西绪福斯推石上山一样艰苦又永无止境的过程。&lt;br /&gt;
践行此道，你自己的理智思考不会向他人的教条投降，免疫各种人生导师的精神洗脑，包括父母（比如本文后面的话你就该自己判断是否可信）、师长、伪装成父母的各种怪兽，甚至还有你的爱人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那好，现在开始正式的“说教”吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;世界是残酷的&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
虽然刚刚和它打过招呼了，但这个美丽的世界不会因此就对你格外友好。&lt;br /&gt;
你父亲我刚初生就差点因为疾病马上注销，你相对来说比较幸运，除了击败其他数以亿计的竞争者外，还比较健康的来到这个世界。&lt;br /&gt;
但你还要经历许多食物、药物、疾病、意外事故等等的考验，直到&lt;strike&gt;膝盖中了一箭&lt;/strike&gt;死亡来临，这是任何生命都逃不过的残酷命运。&lt;br /&gt;
所以，珍惜你的生命，在有限的时间内寻找生命的意义，创造只属于你的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有免费的午餐&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
很多人以为现代人类生活中的各种好处是理所当然，是人人应该生而就有的，只需要伸手就能得到也应该得到。&lt;br /&gt;
他们错了。&lt;br /&gt;
世界上没有免费的午餐。&lt;br /&gt;
无论自由、福利、工作、爱情，莫不如此。&lt;br /&gt;
用你的头脑和双手创造价值，承担相应的责任和付出，然后才有得到的资格，而不要靠幻想、施舍、偷窃和抢劫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金钱&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
在市场经济健全、印钞机不是抢劫工具、价值观还不太扭曲的社会中，人们评价商品和服务价值最佳的标准之一就是这种一般等价物，也是他人承认你价值的标尺之一，所以不用像某些自命清高的人物一样避而远之。&lt;br /&gt;
但也不要学守财奴，把聚敛金钱作为终极目标。金钱本身不是目的，它只是人们实现目的的工具，如果将工具当作目的，人生就真的悲剧了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持诚实正直&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
诚实正直的意义在于避免被自我欺骗扭曲。&lt;br /&gt;
不要为了一个你不愿意直面和审视的自我而抛弃基本的品德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明确目的&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
带着明确的目的做事。&lt;br /&gt;
目的明确了，才有动力推动自己不断前进，才知道如何厘清问题的本质，才能选择最佳的路径，才不会迷失在次要的形式和手段中，才使抬头看路有意义，才能意识到时间的珍贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持专注&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
我认识不少智力非凡的人物，不过，不是每个人的未来都对得起他的才华。&lt;br /&gt;
我也看到过不少先天能力平庸却成就辉煌的例子。&lt;br /&gt;
能否保持专注是基本和关键的因素之一，尝试过沉浸于专注状态后，你应该会更容易理解这一点。&lt;br /&gt;
记得总是留给自己进入专注状态的空间和时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行动的勇气&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
阿尔·帕西诺在《闻香识女人》中有一句经典台词，“我一直知道什么是正道，但是从来没有走过。为什么？因为走正道太他妈难了。”&lt;br /&gt;
知道和行动之间有一道鸿沟，即使最正直无畏的人也有彷徨的时候。&lt;br /&gt;
我不奢望你有勇气做到所有你认为该做的事情，只祝愿你在人生最关键的时候有小小的勇气迈出一步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
太多人喜欢把“爱”挂在嘴边，可是真正懂的人并不多。&lt;br /&gt;
爱不是依赖、控制或吞噬对方以实现自我的手段，也无法放弃自我来交换得到。&lt;br /&gt;
爱是尊重双方的独立人格，与平等对象保持自由的关系，承担各自的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果身为父亲的我有用“爱”控制你的实际行为，请一定提醒我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女性&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
其实我们更希望有一个女儿，也有过几年再生一个的打算，不过你母亲在产床上握着我的手说她改变了心意，因为身为女人太痛苦了。&lt;br /&gt;
虽然现在男性总是抱怨竞争激烈压力太大，就连相亲时的地位都还不如女性，但其实女性仍然处在劣势的社会地位和经济地位，从生理特征（怀孕、生产、月经、更年期、妇科疾病、平均战斗力等等）到社会观念（各种或明或暗的从生理到心理的偏见和强制）都决定了这种情况仍会长期延续。&lt;br /&gt;
身为男性，恐怕永远也无法理解女性一生面对的各种压力和痛苦，但我希望你能了解这一点，不仅要尊重和爱护她们，也要为改变对女性的不公和偏见而努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;书籍&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
也许等你长大了，电子书已经成为主流。我这里要说的书籍乃是承载和传播知识的工具，不是哪种特定的载体。&lt;br /&gt;
通过书籍，你可以与人类历史上最伟大的头脑交流，哪怕他们已经死亡上千年，这是地球上其他非智力物种和我们的原始人祖先不可想象和无福享受的，请好好珍惜这知识传承的良机，不要浪费你的智识。&lt;br /&gt;
书籍又是人类心灵出逃的窗口，当无人理解、无处诉说时，你也可以借助书籍遁入只属于自己的精神世界，享受孤独。&lt;br /&gt;
当然，最后还要记得回归到现实世界中，完成认识你自己，认识你的世界，实践你的理性的终极任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;感谢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a data-flickr-embed=&#34;true&#34; href=&#34;https://www.flickr.com/photos/calon/6568716273/&#34; title=&#34;初生&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://live.staticflickr.com/7155/6568716273_1f2a5d9a4a_c.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; alt=&#34;初生&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;script async src=&#34;//embedr.flickr.com/assets/client-code.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后要感谢你，我亲眼看到了新生命的诞生，手上多了一个宝贝，肩头多了一份责任，心中多了一份希望&lt;strike&gt;，大约一半的基因有了备份&lt;/strike&gt;，这彻底改变了我的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;養幾個孩子是我人生的願望　我喜歡他們圍繞在我身旁&lt;br /&gt;
如果這紛亂的世界讓我沮喪　我就去看看他們眼中的光芒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總有一天我會越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
看著他們一天一天成長　我真的忍不住要把夢想對他講&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總在他們的身上　看到自己過去的模樣&lt;br /&gt;
對自己、對人生、對未來的渴望&lt;br /&gt;
他們是我的希望　讓我有繼續的力量&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　所有的孩子都一樣&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　但願我能給他一個最像天堂的地方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依稀記得他們出生時的模樣　我和太太眼裡泛著淚光&lt;br /&gt;
雖然他長得和我不是很像　但是朋友都說他比我漂亮&lt;br /&gt;
毫無意外我真的越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
如果能夠陪著他們一起成長　生命裡就算失去一些別的又怎麼樣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我難免還是會想　這樣的歌很少人會欣賞&lt;br /&gt;
這一首歌無關兒女情長　只獻給我家那兩個可愛的姑娘&lt;br /&gt;
他們在我心裡最柔軟的地方　雖然我總是身在遠方&lt;br /&gt;
我生命裡美好的一切願與他們分享
&lt;/blockquote&gt;
——李宗盛《希望》&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>两种自负</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zifu/</link>
        <pubDate>Wed, 27 Oct 2010 15:14:06 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zifu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;理性的自负和反理性的自负是一体两面，前者以为凭借人类的理性可以完全确定社会的演进发展路径，后者则以为通过放弃理性、逃避演进就可以避免这种演进带来的牺牲和损失——就像炒股者相信掷骰子可以避免亏钱，螳螂相信放下臂膀就不会被车轮碾过一样。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>对话是可能的吗？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/duihua-shi-kenengde-ma/</link>
        <pubDate>Sat, 07 Nov 2009 18:02:32 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/duihua-shi-kenengde-ma/</guid>
        <description>&lt;p&gt;09年中文网志年会和“&lt;a href=&#34;http://cochina.org/&#34;&gt;我在中国（CoChina）&lt;/a&gt;”明天会有一个同步进行的活动，探讨“网络是否真能成为理性对话的公共空间”：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
互联网诞生四十年，很多人认为它开创一个新时代的标志之一就是提供了人和人之间可以自由沟通的公共空间，在这里差异得以存在，不同立场、不同观点的人能够进行交流和沟通，经由对话共识逐步达成。然而现状并不那么乐观，看看博客、论坛后的留言便可知有多少人是真正读懂作者原文后才发表意见。和传统媒体相比在网
络发声太过容易，而人们又被压抑得太久，于是喧嚣之中大家急于表达自己的观点，却没有人在乎别人究竟说了什么。&lt;br /&gt;
正如时评作者梁文道在《人人都是作家，但却没有一个读者》一文中所讲：“在一篇一万字的文章里看见一句令我不满的话，忘记剩下那部分吧，我要写一篇两万字的回应来批判它。我为什么要耐着性子看完那
篇东西呢？我为什么要深入甚至同情地理会它的真正含义呢？它只不过是我用来表达自己的机会和借口罢了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络是否真能成为理性对话的公共空间？&lt;a href=&#34;http://cochina.org/?p=201&#34;&gt;CoChina第五场&lt;/a&gt;，将在香港（亚洲博客节）和广东连州（中文网志年会）同时举办，邀请宋以朗、朱大可（香港会场）以及胡泳、杨恒均（连州会场）等与大家共同探讨。
&lt;/blockquote&gt;
在明天的正式讨论之前，我想从一个不同的角度谈谈自己的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一个观点，绝大部分人在传统媒体掌握唯一话语权的时代，根本就没有途径发表自己的想法，不仅没有他们理性对话的公共空间，甚至连非理性表达的空间也没有，对少数精英人士来说在公共空间的理性对话才是可能的。&lt;br /&gt;
所以，尽管我们现在问“网络是否真能成为理性对话的公共空间？”，但不能因此就误认为网络时代的交流是在倒退。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个观点，在线互动交流有书面媒体不具备的实时性，而没有当面交流的现场感，它的形式决定了对对话者的要求与传统方式大为不同，快速的提炼、搜索、收集、组织信息和精炼、准确的表达成为网络时代严肃对话者的必备能力，只是现在的网民，特别是在传统领域仍能呼风唤雨的精英，大多还不具备这样的能力。&lt;br /&gt;
所以，理性对话的困难可能是暂时现象，等到自然淘汰掉一批跟不上时代的知识分子，情况或会有改观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个观点，网络上任何个人都已具备了个人媒体的身份，但他没有传统媒体和网络大型网站的影响力，他的影响力来自于后者和其他个体的转载、加工，他可以是信息的源头，但无法控制信息的传播，倒是要迎合这些广播转发渠道的偏好才能使自己的声音传播得更远；同时，个人作为媒体还没有传统媒体自律的意识和监管的环境。在人性虚荣、贪婪、虚伪等特质的推动下，当非理性的声音为主流所爱时，愿意倾听和能够坚持理性对话的个人将十分稀少。&lt;br /&gt;
所以短期内，理性的公共对话不仅是困难的，而且还可能越来越没有空间。&lt;br /&gt;
但我相信，当网络成为最主要的对话渠道和第一媒体，当整个社会的信息流通、知识共享和智力交流活动不得不以互联网为主时，网络作为理性对话的空间就会水到渠成，因为现代社会正常运转和发展的需求必然要求有这样的对话空间。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
