<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>评测 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%AF%84%E6%B5%8B/</link>
    <description>Recent content in 评测 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Jun 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%AF%84%E6%B5%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Insta360 Go2和 X3使用感知</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/insta-360-go2-he-x3-shiyong-ganzhi/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/insta-360-go2-he-x3-shiyong-ganzhi/</guid>
      <description>看到 Insta360新推出了 Go3，从一些评测中我感觉 Go3相比上代进步不大，但评测视频大都只说优点不提槽点。正好最近跟网友提过 Go2 和 X3的优</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到 Insta360新推出了 Go3，从一些评测中我感觉 Go3相比上代进步不大，但评测视频大都只说优点不提槽点。正好最近跟网友提过 Go2 和 X3的优缺点，可以作为参考。</p>
<p>Go2的优势只有一个，就是小巧轻便，随身携带极其方便，完全体揣口袋里也就和蓝牙耳机盒差不多大。哪里都可以放，比如放水杯中、别在帽子上、挂在胸口，隐蔽、攻击性不强，拍摄对象压力小，可以解放双手。一些特殊场景就只有它能够拍到，特别是放入狭小空间，绑在小动物身上，或者小体积飞行器材，其他相机体积太大或太重了。</p>
<p>其他全是缺点，比如发热、耗电、不稳定、没有屏幕实时预览很麻烦、视角不够广、画质差等等。<br>
发热、耗电、没有屏幕、画质差这些问题，我在买前就了解过，所以能接受。本来不是持续记录，拍拍小品，没有必要长时间录制。视角不够广有点难受，因为没有屏幕预览（连手机发热耗电更严重），有时候对歪了调不回来，这也是后来买全景相机的原因。<br>
最差的是系统不稳定，比如可能是误触导致自动开机（放在充电盒内也能触发），无法关机导致发热到烫手，只能长按强制关机，或者按拍摄没有记录到，因为回放麻烦，当时没有发现，错过了就很让人头痛。<br>
还有无线连接不稳定，传输容易中断，因为不支持存储卡，所以要连线导出。</p>
<p>X3优势是屏幕大，全景拼接比较成熟（距离太近还是不行），自带的编辑工具处理360度场景谈不上非常好用但也还行，防水，性价比高。<br>
劣势是不是运动相机，镜头保护差（要加塑料保护壳），导出处理麻烦，画质一般。<br>
X3有两大类拍摄模式，全景拼接和单镜头。单镜头直接输出 MP4格式，分辨率较高，全景拼接整个场景分辨率高，但裁切成为正常视角导出，分辨率就有点不够用。追求画质的人会比较膈应。对我来说全景相机的作用和核心竞争力是拍得到，画质不是重点，所以还能接受。<br>
另外用于 Vlog 要额外考虑收音配件。<br>
X3的续航不错，我只买了一块电池都没有电量焦虑，但发热还是严重，支个伸缩自拍杆更好拿。</p>
<p>Go2和 X3都有陀螺仪不稳定的问题，有时候静止拍摄，导出的视频却会自动旋转视角，后期时要多打关键帧。<br>
两个机器都做不到开机迅速、即点即拍，即使一直开机，从按下拍摄按钮到开始记录也要好几秒时间，X3解决了空间上看到就拍到的痛点，但时间上的还是只能靠理光 GR 这样反应迅速的相机。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>手机中的打火机</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shouji-zhong-de-dahuoji/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2008 13:45:53 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shouji-zhong-de-dahuoji/</guid>
      <description>本来很有冲动为手头的这个 PHS 山寨机专门写篇文章，让大家看看其惨绝人寰的功能和人机界面，但越是折腾就越是心寒，最终我对全面剖析它已经绝望了… 以下</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>本来很有冲动为手头的这个 PHS<br>
山寨机专门写篇文章，让大家看看其惨绝人寰的功能和人机界面，但越是折腾就越是心寒，最终我对全面剖析它已经绝望了…</p>
<p>以下仅列举出几方面：</p>
<p>1、号称音乐手机，面板上书 Music<br>
Phone，包装盒号称“64和弦/真人真唱”，还有不规范的专用 USB 接口。<br>
结果呢？USB<br>
口仅能用于充电，电脑无法识别，导出/导入数据/音乐就不用想了。<br>
这也罢了，称的上是音乐的铃声只有茉莉花、笔记、山路十八弯、好姑娘、你到底爱不爱我，其中前两首还是<br>
MIDI…<br>
我是不是应该庆幸它根本就没有提供音乐播放器？</p>
<p>2、输入法虽然比较齐整，但是无法调整默认输入法，也就是说，即使在同一个窗口中填写不同条目的内容，只要是要求输入中文的，一切换过去永远都是拼音输入法出来…<br>
后来在输入联系人名单的时候，我终于意识到，这是在暗示我最好在现实中把联系人统统都干掉以便精简操作。</p>
<p>3、你相信吗？设定每日闹钟时，你能够选择的只有闹铃的时间和铃音，而且只有一组闹铃。<br>
<a href="http://www.footbig.com/photo/58132"><img loading="lazy" src="http://fleet1.footbig.com/615/s/fe/ad/fead0bed298d5736662416bee0121aa3-9412.jpg" alt=""  />
</a><br>
懒人模式重复响铃？你够本找不到开关在哪里！更不用说调整间隔时间和响铃次数了。<br>
于是早上的时候每隔一分钟（！）我就被闹铃骚扰一次，而且至今不知如果不手动终止，它会响铃到什么时候…</p>
<p>4、玩游戏的时候，按下右软键是返回上级菜单。可是它既不会询问你是否真的要退出，也不会为你保留游戏状态，直接就中断了，返回之后一切归零，成功的营造出了一种恍然如隔世的感觉。</p>
<p>5、增值服务中有腾讯 QQ<br>
之类的子项目，如缘分交友、快捷菜单等等，但是无任何说明，恕我鲁钝，我无法光从名字就理解其全部服务的深刻内涵。<br>
尝试着点击，出来的信息只有“提交成功！”<br>
可但是，但可是，<br>
提交了什么？<br>
提交给谁了？<br>
提交了又怎样？<br>
为什么要提交？<br>
这项服务究竟是什么东西？<br>
没有人回答你。<br>
除了几分钟后发过来的一条要你确认交钱的短信…在对你的理解能力进行嘲笑之后最终来一个附加伤害。<br>
如果是在移动公司没有整顿 SP 之前这样操作，我会不会亏死？</p>
<p>6、电话簿群组管理…<br>
对不起，我到现在还没有完全参透电话簿群组管理的奥义，它让我明白了什么叫做“天外有天”。</p>
<p>7、很让人意外的，在 PHS<br>
终端最有竞争力的“电池续航能力”方面，它也是软蛋一个，2天时间就变成只有1格电…是我见过的电池最差的<br>
PHS 终端…</p>
<p>最后是外观，看上去还是不错的，轻便小巧：<br>
<a href="http://www.footbig.com/photo/58133"><img loading="lazy" src="http://fleet1.footbig.com/615/s/1b/42/1b4218ea22065e963e1ab050fa9cc81a-4683.jpg" alt=""  />
</a></p>
<p><a href="http://www.footbig.com/photo/58134"><img loading="lazy" src="http://fleet1.footbig.com/615/s/8a/45/8a450de0b58ef2c686018281f571725a-6017.jpg" alt=""  />
</a></p>
<p>生产商是<a href="http://www.sztayo.com/">深圳天耀科技有限公司</a>，型号是<br>
F35E，可能因为是限地区销售，这款型号的机器并没有出现在它的产品清单上。</p>
<p>不要问我为什么手上会有这一款机器，这当然不是我选的。你们可以不相信我的人品，但一定要相信我的品位！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
