<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>64 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/64/</link>
    <description>Recent content in 64 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Jun 2008 15:58:31 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/64/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>人格失调</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/renge-shitiao/</link>
        <pubDate>Wed, 04 Jun 2008 15:58:31 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/renge-shitiao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://picasaweb.google.com/calon.xu/Snapshot/photo#5208037317563366274&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://lh6.ggpht.com/calon.xu/SEaqWNJXu4I/AAAAAAAAA2E/-VYlMXzz31s/s800/The.Warlords.2007.DVD-RMVB-CD2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
这是今天大多数人的心声吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
求助于心理医生的大多数人，不是有神经官能症，就是患有人格失调。它们都是责任感出现问题所致，其表现症状却恰恰相反：神经官能症者为自己强加责任，患有人格失调的人却不愿承担责任。与外界发生冲突和矛盾，神经官能症者认为错在自己，人格失调症患者却把错误归咎于旁人。&lt;br /&gt;
神经官能症患者常常把“我本来可以”、“我或许应该”、“我不应该”挂在嘴边。不管做任何事，他们都觉得能力不及他人，他们缺少勇气和个性。人格失调症患者则强调“我不能”、“我不可能”、“我做不到”，他们缺少自主判断及承担责任的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为个人行为承担责任，难处在于它会带来痛苦，而我们却又想极力规避这种痛苦。&lt;br /&gt;
我们力图把责任推给别人或组织，就意味着我们甘愿处于附属地位，把自由和权力拱手交给命运、社会、政府、独裁者、上司。埃里希·弗洛姆将其所著的讨论纳粹主义和集权主义的专论命名为《逃避自由》，可谓恰如其分。为远离责任带来的痛苦，数不清的人甘愿放弃权力，实则是在逃避自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尊重事实，意味着如实看待现实，杜绝虚假，因为虚假与事实完全对立。我们越是了解事实，处理问题就越是得心应手；对现实了解得越少，思维就越是混乱。虚假、错觉和幻觉，只能让我们不知所措。我们对现实的观念就象是一张地图，凭借这张地图，我们同人生的地形、地貌不断协调和谈判。地图准确无误，我们就能确定自己的位置，知道要到什么地方，怎样到达那里；地图漏洞百出，我们就会迷失方向。&lt;br /&gt;
道理很明显，但多数人仍然漠视事实。通向事实的道路并不平坦，我们出生时，并不是带着地图来到世界的。为在人生的旅途上顺利行进，我们需要绘制地图，为此显然要付出努力。我们的努力越大，对事实的认识越清楚，地图的准确性就越高。相当多的人却对认识事实缺乏兴趣。有的人过了青春期，就放弃了绘制地图。他们原有的地图窄小、模糊、粗略，对世界的认识狭隘而偏激。大多数人过了中年，就自认为地图完美无缺，世界观没有任何瑕疵，甚至自以为神圣不可侵犯，对于新的信息和资讯，他们也没有多少兴趣，似已疲惫不堪。只有极少数幸运者能继续努力，他们不停的探索、扩大和更新自己对于世界的认识，直到生命终结。&lt;br /&gt;
绘制人生地图的艰难，不在于我们需要从头开始，而是惟有不断修订，才能使地图内容翔实和准确。&lt;br /&gt;
人生苦短，我们只想一帆风顺。我们由儿童成长为年轻人、中年人乃至老年人，付出不懈的努力，才成就了人生观、世界观的地图，似乎各方面都完美无缺。一旦新的资讯与过去的观念发生冲突，需要对地图大幅度修正，我们就会感到恐惧，宁可对新的资讯视而不见。我们的态度也变得相当奇特——不止是被动抗拒新的资讯，甚至指责新的资讯混淆是非，说它们是异端邪说，是来自邪恶势力。我们想控制周围的一切，使之完全符合我们的地图。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逃避现实的痛苦和不幸，是人类的天性。只有通过自律，才能逐渐克服现实的痛苦。我们必须尊重事实，尽管这会带来痛苦，但远比我们的个人利益和暂时的舒适更为重要。我们必须淡化暂时的不适之感，应该追求真理而不是幻象，并愿意承受所有的痛苦。要让心灵获得成长，让心智走向成熟，就要竭尽全力，永远尊重事实，乃至献身真理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;献身真理意味着什么？意味着我们要自我反省。我们通过自身与外界的接触来认识世界。我们不仅要观察世界本身，也要对观察世界的主体（我们自身）进行反省。&lt;br /&gt;
献身真理，意味着敢于接受外界的质疑和挑战，不然，我们就将生活在封闭的系统里——就象是单间牢房，我们“反复呼吸自己释放的恶臭空气”——沉湎在个人的幻想里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;固步自封，逃避挑战，可说是人性的基本特征之一。不管现实如何变化，我们都有自我调节的能力。逃避挑战是人类的本能，但不意味着它是恰当的态度，不意味着我们无法作出改变。&lt;br /&gt;
和原始人相比，现代人已经发生诸多的变化，这说明我们完全可以在一定程度上，违背与生俱来的本性，发展第二天性。人之为人，或许就在于我们可以超越本性，乃至改变本性，尝试去做不合本性的事情吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表面看来，自我封闭显然容易得多，殊不知尊重真理和事实，其收获将远远超过代价。以开放的心态、积极的努力，不断修订人生地图，方能使心灵获得成长。与过于封闭者相比，开放的人拥有更健康的心理状态、更美好的人际关系。他们开诚布公，不必文过饰非，因此少了很多忧愁和烦恼。他们不需掩饰过去的假象，不必编造更多的谎言以便掩盖过去的谎言。一个人越是诚实，保持诚实就越是容易，正如谎言说得越多，就越是要编造更多的谎言自圆其说。敢于面对事实的人，能够心胸坦荡的生活在天地间，也可借此摆脱良心的折磨和恐惧的威胁。
&lt;/blockquote&gt;
——《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1775691/&#34;&gt;少有人走的路——心智成熟的旅程&lt;/a&gt;》，M·斯科特·派克&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
