<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>墨茶 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%A2%A8%E8%8C%B6/</link>
    <description>Recent content in 墨茶 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%A2%A8%E8%8C%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>网络暴力与大屠杀的相同点</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-baoli-yu-da-tusha-de-xiangtongdian/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-baoli-yu-da-tusha-de-xiangtongdian/</guid>
      <description>2月1日的新闻： 《从“擦边”到“退网”，「贵州魅魔」的美丽传说》 转发到里屋论坛后的部分讨论： 3楼： 每天不知道多少底边up在网上为了流量死啊活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="2月1日的新闻">2月1日的新闻：</h2>
<p>《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNzM3NzE2MA==&amp;mid=2247656687&amp;idx=1&amp;sn=4c3b0562cc1d1d48582969f7a10c6884">从“擦边”到“退网”，「贵州魅魔」的美丽传说</a>》</p>
<p>转发到里屋论坛后的部分讨论：</p>
<p>3楼：</p>
<blockquote>
<p>每天不知道多少底边up在网上为了流量死啊活的。<br>
说不定人从头到尾都是人设，现在社死了退网，回头换个人设或者套个皮继续出来恰米</p>
</blockquote>
<p>这就是典型的例子<br>
在不知道陌生的网络红人真实情况下，默认都是“人设”，普遍存在从怀疑到犬儒，从犬儒到虚无的心态<br>
也许大部分一夜爆红的人确实是人设，但不排除真有人不是这种情况<br>
作为看客可以轻易的说，不用分那么清楚，但落到对方身上，也许就是一个人的人生被永远改变甚至终结了</p>
<p>5楼：</p>
<blockquote>
<p>还记得临死前最后想吃草莓的B站UP主墨茶么？</p>
</blockquote>
<p>16楼：</p>
<blockquote>
<p>本来这种就是出事才会红的底边网红，谁又闲得去管它是真的还是装的<br>
自己做圣母关心底层生态无所谓，扣帽子强迫别人站队天打雷劈好吧</p>
</blockquote>
<p>19楼：</p>
<blockquote>
<p>一边说着单身捞着粉丝的打赏钱，一边和男友激情啪啪。<br>
直播一晚收入百万，边数钱还边骂沸羊羊们&quot;傻子的钱真好赚&quot;!</p>
</blockquote>
<p>我不会去打榜送礼，不会当舔狗，对这种直播也没有兴趣，纯粹是看不过去恶意有罪推定又不用负责的网络风气<br>
像19楼转的这些信息是真还是假？有的人一看就不假思索的认为是真的，因为符合他们心中所想：这样的主播怎么不会是凹人设骗粉丝钱的？</p>
<p>可是，P图、造谣的手段我们见得少吗？为什么符合心中倾向的信息就一定是真的？</p>
<p>你说懒得管是真是假，说我这是做圣母，那看看5楼所问的，谁还记得墨茶？<br>
当时也是一堆人说他是装的，凭着恶意的揣测，说出言之凿凿的推论，可是等到墨茶真的去世了，他的真实境况让大家知道了，这些网络上自认为看穿一切的看客，有几个为自己的言论后悔的？后续有几个人会在口出恶言之前再三思索后果？</p>
<p>具体到这个主播，是真是假都有可能，我们凭网络上的信息并不能确证<br>
就算被打脸也不影响我未来对同类事件时一开始的态度，因为直播乱象我没有贡献，但我的一念之差，可能真的参与毁掉一个人，人言是能够杀人的</p>
<p>电影《十二怒汉》中，有一段台词：</p>
<blockquote>
<p>我们肩负着责任…决定一个跟我们素昧平生的人到底有没有罪<br>
不论做出什么样的判决，我们都拿不到好处，也没有损失</p>
</blockquote>
<p>而陪审团要决定是否有罪的，是一个贫民窟出身的孩子，看上去证据确凿事实清楚<br>
在自认为社会经验丰富的人看来，不用纠结那么多，这毫无疑问就是凶手<br>
我觉得因为有了互联网，在社会事件中，每个人都扮演了陪审团的一份子<br>
我没有什么拨乱反正、揭露真相的能力和觉悟，但希望对得起这一点点责任，哪怕只有万分之一的可能让没有作伪的人免于伤害</p>
<p>26楼：</p>
<blockquote>
<p>我就是预设立场随口评论的乐子人，我并不关心这些人死活</p>
</blockquote>
<p>27楼：</p>
<blockquote>
<p>9楼，16楼这点程度算个毛线的恶意有罪推论啊，这么害怕评论压根就不该发到这边来。<br>
这种搞直播擦边球靠打赏过活的说不好听本来就是网络乞讨，被轻贱了怨谁也不能冤观众好不，观众是你衣食父母啊。</p>
</blockquote>
<p>看成是乞讨也不是轻贱人的理由啊。<br>
观众不但用自己的癖好间接创造了这个产业，更以此为理由否定人的尊严，还觉得理所当然，我就是看着不爽，当然我也管不着，只能自我约束。<br>
至于害怕评论什么的，和有罪推定的性质根本就是两回事，伤害再小也是有罪推定，何况之前还出过墨茶的事情。</p>
<p>上面有人说我是扣帽子强迫别人站队，我既不是能够封账号的管理员，也不是现实中互相认识而且有权力的人，不会等你一上线就用满屏幕恶意的言语辱骂控诉，更不会千方百计入侵你和亲友的现实生活，连骂粗口都没有证（里屋骂人是要关小黑屋的，只有老龙有粗口证），我有资格强迫人站队吗？<br>
仅仅是表达个人的好恶，如果你打心底完全不认同，那我的道德观念对你就毫无影响，能够影响自己的是每个人自己朴素、自发、尚未消失的道德和情感而已。</p>
<hr>
<h2 id="2月21日的新闻">2月21日的新闻：</h2>
<p>2022年7月因粉色头发而遭遇大规模网暴的杭州女孩郑灵华，在和抑郁症抗争半年后去世。<br>
《<a href="https://www.163.com/dy/article/HHQJUED9051283GO.html">被网暴的第70天：她只是染了粉色头发</a>》<br>
《<a href="https://new.qq.com/rain/a/20230220A08GMF00.html">从刘学州到郑灵华，“网暴”的幽灵仍在游荡</a>》<br>
《<a href="https://news.sina.com.cn/s/2023-02-22/doc-imyhprtx4871086.shtml">被网暴压垮的粉红色头发女孩家属：除了有关部门依法介入，不想再提及此事</a>》</p>
<p>她只是个普通女孩，在社交媒体上发了一张保送研究生后看望病床上爷爷的照片，因为头发染成粉红色，就遭遇了大量荡妇羞辱式的网络暴力。<br>
哪怕是去世了，新闻标题也称其为“网红”，评论仍有人说自己的辱骂没有错，错的是她本人，“她选择当网红就不是普通人”、“要赚钱被骂两句就受不了还是别干这一行了”。<br>
流量网红这个标签一贴上，仿佛打开了可以不把对方当人的开关，所有恶意倾泻而出，反正所有过错都可以归咎为对方。</p>
<p>这与形成大屠杀的机制何其相似：<br>
错在对方的身份+我是在净化社会对抗不良风气+不用把对方当人对待+不用面对受害人+按键就能造成伤害+我只是起了微不足道的作用。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
