<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>笔记 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 笔记 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>纯文本信息管理方案</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/chun-wenben-xinxi-guanli-fangan/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/chun-wenben-xinxi-guanli-fangan/</guid>
      <description>一直想写一篇用纯文本格式和纯文本工具管理个人信息的文章，分享我的经验和想法。 看到Michael Descy专门建立了一个网站 Plaintext Producti</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一直想写一篇用纯文本格式和纯文本工具管理个人信息的文章，分享我的经验和想法。</p>
<p>看到Michael Descy专门建立了一个网站 <a href="https://plaintext-productivity.net/">Plaintext Productivity</a>，用来说明使用纯文本管理信息的好处，我也顺着这个话题谈谈。</p>
<h2 id="什么是纯文本">什么是纯文本</h2>
<p>所谓纯文本，就是只用最基础的文本字符表达信息，而不使用任何特殊样式的格式。这里的特殊样式包括粗体、斜体、下划线、删除线、文字颜色、背景颜色、上标、下标等，所有字符的字体样式统一，也不会与图片、视频等非文字内容混合显示。<br>
一般在计算机系统中保存为后缀名为 txt 的文件，实际上 <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/">Markdown</a> 格式的 md 后缀文件等也都是纯文本文件。<br>
XML、JSON 等格式虽然也是文本文件，但更多是用于机器程序处理，而非面向人类读者，不适合直接阅读，因此一般不在讨论之列。</p>
<h2 id="为什么推荐使用纯文本">为什么推荐使用纯文本</h2>
<ol>
<li>
<p>体积小巧，不需要为了表达特殊格式而占用太多空间。<br>
一个只有几个字的纯文本文件，体积是几个字节，而空白的 Word 文件至少是几千字节。<br>
许多时候，我们不需要为用不到的复杂样式牺牲存储空间，哪怕存储的成本越来越低。</p>
</li>
<li>
<p>格式通用。<br>
有无数编辑器可以打开、阅读和编辑纯文本文件，能借助 <a href="http://johnmacfarlane.net/pandoc/">Pandoc</a>) 等工具转换成许多其他格式（HTML、PDF、LaTeX 等等），任何平台上都有可直接搜索纯文本文件内容的工具，比如 grep、<a href="http://www.ghisler.com/">Total Commander</a> 和 <a href="https://anytxt.net/">Anytxt</a>。<br>
而 Word 格式、RTF 格式等富文本格式适用的编辑器和其他工具就少了好几个数量级。<br>
不管技术如何发展，你永远不会为找不到能纯文本编辑器而发愁，不用担心内容无法导出和转换的风险，不依赖特定的软件和平台。</p>
</li>
<li>
<p>长命百岁。<br>
Evernote 可能活不过另一个10年。Notion，谁知道呢？<br>
OneNote 已经算长寿的了，Microsoft Word 为兼容历史格式付出的成本令人感动，但只要计算机还存在，纯文本格式就可以一直存在，且代价极低。</p>
</li>
<li>
<p>方便解析。<br>
因此也适合于内容比对、增量备份、内容同步和版本管理。<br>
一些二进制文件一旦变更内容，就只能全量重新备份或同步，而纯文本文件的备份、同步和版本管理可以在经过内容比对后，只关注发生变化的部分，存储空间消耗小，速度快，效率高。</p>
</li>
<li>
<p>专注内容。<br>
保留了最核心的内容，作者和读者都不必花费大量精力和注意力在复杂的样式和排版上，能够更加专注于文本本身表达的信息。一些简单的样式和排版需求，也可以用文档标记语言来支持，比如 AsciiDOC、Markdown、Org-mode、reStructuredText、txt2tags 及各种 Wiki 标记语言。</p>
</li>
<li>
<p>离线使用。<br>
虽说现在网络无处不在，但你总有可能遇到以下几种情况：<br>
信号不佳、网络故障、应用服务宕机、云服务基础设施瘫痪…<br>
这个时候能够离线使用的本地文本文件不会让你寸步难行，束手无策。<br>
更极端的情况下，就算停电、计算机和手机故障，基于易读的纯文本格式，你还能在纸质笔记本上临时对付，等电子设备恢复了能马上低成本转存。</p>
</li>
</ol>
<p>当然，如果你需要丰富的文本样式、多媒体的表现形式和高级的排版与组织结构，大可不必死抱着纯文本不放。不同的场景就应该选择最适合的信息保存格式和管理工具，以纯文本为中心的系统也可以与其他工具组合起来，各取所长，达到更好的效果。</p>
<h2 id="为什么暂时推荐-markdown">为什么（暂时）推荐 Markdown</h2>
<p>上面说到，<a href="https://daringfireball.net/projects/markdown/">Markdown</a> 也是一种纯文本文件，目前推荐使用这一格式的原因主要有：</p>
<ul>
<li>应用非常广泛，基本上已经成为纯文本格式笔记的通用标准，在人工智能学习方面也有大量应用。其他标记语言虽然有比它更加强大、支持的样式标记更多的，但既然我们的目标是尽量通用，降低迁移成本，那么目前 Markdown 还是最优选项。</li>
<li>简单易用，不使用预览工具，直接阅读就可以直观理解大部分要表达的样式</li>
</ul>
<p>当然，它也有不少缺点，比如 AsciiDOC 就<a href="https://docs.asciidoctor.org/asciidoc/latest/asciidoc-vs-markdown/">列举了两者的差异</a>，其中有不少特性 Markdown 不支持。<br>
另外，标准 Markdown 不支持硬回车也令入门者疑惑，也就是在文本文件中换行，在渲染后生成的网页中却不会换行，这应该是从 HTML 中继承的特性，但对不了解 HTML 的用户来说很不直观。<br>
如果你介意的话，可以使用 <a href="https://github.github.com/gfm/">Github Flavored Markdown</a> 等扩展格式，或者一直直接阅读 Markdown 文本。</p>
<h2 id="笔记系统">笔记系统</h2>
<p>曾经我也使用过许多支持特殊样式的富文本笔记工具，如 OneNote、Evernote、eDiary、MyBase、My Notes Keeper、PIM Essential、为知笔记、<a href="https://tiddlywiki.com/">TiddlyWiki</a> 等等，有的使用专有格式，有的使用 RTF 格式，有的是 HTML 网页 + Zip 压缩的格式，有的还用上了数据库（SQLite 或内部专用数据库）。但是在各个笔记工具之间导入导出、转换格式时非常痛苦，丢失信息、排版错乱、格式混乱是常事，有的笔记工具格式封闭，甚至不允许或很难全量导出转移，让用户有被绑架的感觉。</p>
<p>于是我开始将笔记系统改为以下几种形式的组合：</p>
<ol>
<li>
<p>信息收集。<br>
尽量保留适合检索的格式。<br>
网页内容先用 <a href="https://raindrop.io/">Raindrop.io</a> 暂存至稍后阅读，读完之后使用 SingleFile 扩展保存 HTML 单文件。其他文本内容用纯文本格式保存。<br>
电子书尽量使用 ePub 格式，不得已才选择 PDF 格式。<br>
电子书放在 Book 文件夹中，摘抄、评论的内容放入书摘笔记文件夹。其他文章先放在 Inbox 文件夹中，定期回顾消化以后，原始文件转移到文摘多级目录分类保存，整理的内容输出到 Note 文件夹中。</p>
</li>
<li>
<p>思考整理。<br>
使用 <a href="https://www.vim.org/">Vim</a>（<a href="https://neovim.io/">Neovim</a>）+ <a href="https://github.com/lervag/wiki.vim">wiki.vim</a> 插件编辑 Markdown 标记的纯文本文件，文件内用 <a href="https://github.com/vim-voom/VOoM">VOom</a> 插件实现侧栏的层级树。图片和附件用 Markdown 支持的链接加上备注。<br>
这些笔记文件放在 Note 文件夹中，并都纳入 <a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a> 仓库管理，Vim 编辑，Obsidian 做进一步加工。<br>
不适合纯文本格式的内容，如表格、思维导图、概念图/关系图等，可以用 Excel（仍然是最好的电子表格）、<a href="https://github.com/freeplane/freeplane">FreePlane</a>（键盘操作最顺手的思维导图）、<a href="https://app.diagrams.net/">Draw.io</a>（非思维导图类的图示）、Visio、<a href="https://mermaid.js.org/">Mermaid</a>/<a href="https://plantuml.com/">PlantUML</a>/<a href="https://c4model.com/">C4 model</a> 等绘制，不强求用纯文本搞定一切。</p>
</li>
<li>
<p>输出文章。<br>
一部分用 Hugo + Github Pages 发布 blog。同样默认支持 Markdown 标记（Github Flavored Markdown）。<br>
其他放在 Publish 文件夹中，或发布到 Github 上的公开和私密项目中。</p>
</li>
</ol>
<p><img loading="lazy" src="https://iili.io/KQQkBz7.png" alt="笔记管理流程"  />
<br>
<!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --></p>
<p>近年来新兴的笔记工具层出不穷，如 Roam Research、Notion、Joplin、Logseq、Heptabase、Obsidian，还有趁着人工智能东风结合 AI 的后起之秀，如 Google NotebookLM、Tana、NoteGen 等等，你方还没唱罢我就登场了。<br>
虽说功能十分强大，特别是 Notion 这样以数据库能力为卖点，但是大部分是云端保存，专有、复杂的节点关系无法完美导出和还原，同样有数据被绑架的风险。<br>
少数支持本地保存的工具，即使有 Vim 模式，编辑体验也不理想，仓库内容太多时还有性能问题。</p>
<p>我觉得笔记工具不必追求面面俱到，可以根据使用场景分为两类，在其中一个场景中做到极致，各展所长，再配合使用：<br>
一类专门用于基础编辑，目标是快速灵活地打开和输入，专注于当前的笔记文件和少量的关联文件，即底层的、通用的“数据”，保证基本可读，必要时能无痛或低成本迁移；<br>
另一类则专门用于整理和呈现，管理笔记之间的关联关系，如双向链接、引用和锚点、合并和拆分、整理结构、维护标签和目录、展示树状网状关系，等等，即专注于上层丰富多彩的“应用”展示。</p>
<p>你可能会说，第二类工具一样可以干好基础编辑的活，为什么非要分成两类呢？因为大量笔记的关联分析，图形显示，以及样式渲染，不可避免地会要影响性能。比如一些重度用户反映，即使是本地笔记工具，管理上千个文件也会后开始卡顿，影响体验。</p>
<p>另一个原因，就是希望尽量减少通用格式分裂的可能。<br>
目前 Markdown 已基本成为广泛接受的通用标准，但它毕竟只是简单的标记语言，无法完全替代富文本格式。但用户又需要增加各种功能，于是坚持纯文本格式保存的笔记工具，不得不尝试设计扩充、增强的 Markdown 标记。如果各自实现一套“应用”方案，为了扩充功能，完全不管底层“数据”的可读性，只要在自己的生态内可用，相信不久就会分裂成为多套并行的方案，同样也会阻碍用户在不同的工具之间切换。<br>
而且如此一来，就完全违背了 <a href="../pandoc-markdown/">Markdown 设计的初衷</a>——如果不再需要考虑纯文本文件是否可读和通用，给它添加各种程序功能所需的独有标记，那还用 Markdown 干什么呢？</p>
<p>总之，不管工具和生态有多强大，要保留退出的可能，易于读写的纯文本格式是关键。</p>
<h2 id="任务管理系统">任务管理系统</h2>
<p>使用过 <a href="https://www.codeproject.com/articles/ToDoList-8-2-An-Effective-and-Flexible-Way-to-Keep#comments-section">ToDoList</a>、<a href="https://www.todoist.com/">Todoist</a>、<a href="https://www.rememberthemilk.com/">Remember the Milk</a>、<a href="https://dida365.com/">滴答清单</a>、<a href="https://to-do.office.com/tasks/">Microsoft To Do，以前的 Wunderlist</a>、<a href="https://asana.com/">Asana</a>、<a href="https://www.useclear.com/">Clear</a>、基于电子邮件的任务管理…等等等等，总有各种放弃的理由，我想这个清单可以一直写下去。</p>
<p>当然我也试过用纸笔管理，但每天的待办任务多又杂，我的字很难看，书写还不如打字快，加上经常需要搜索、修改、回顾汇总整理，始终不如电子文档方便，遂作罢。</p>
<p>后来知道了基于纯文本管理待办事项的 <a href="http://todotxt.org/">Todo.txt</a> ，于是到目前为止还在使用。</p>
<p>Todo.txt 的核心理念是“简洁”：</p>
<ul>
<li>能够用一个纯文本文件管理的，就不需要功能复杂、界面花哨、信息繁多的应用程序</li>
<li>将待办任务的关键元素精简为：完成状态、优先级、完成时间、创建时间、任务描述、项目标签、情境和其他以“键:值”表示的扩展信息，只有任务描述信息不可或缺，其他都是可选填项</li>
<li>已完成的任务归档到 done.txt，精简当前关注的清单</li>
</ul>
<p>比如，最开始我们要记录一个待办任务事项，最简洁的记录就是在一个 todo.txt 文件中输入：</p>
<pre tabindex="0"><code>阅读《战争与和平》
</code></pre><p>如果要记录这个待办事项创建的日期，就在前面增加：</p>
<pre tabindex="0"><code>2025-10-01 阅读《战争与和平》
</code></pre><p>如果还有其他待办事项，而你想将这一条优先级提升到最高，可以在最前面增加优先级：</p>
<pre tabindex="0"><code>(A) 2025-10-01 阅读《战争与和平》
</code></pre><p>如果你希望记录计划完成的时间，可以用“键:值”方式表示：</p>
<pre tabindex="0"><code>(A) 2025-10-01 阅读《战争与和平》 due:2025-10-31
</code></pre><p>还可以增加项目标签，关联人员、地点、对象等情境信息：</p>
<pre tabindex="0"><code>(A) 2025-10-01 阅读《战争与和平》 +经典阅读 @托尔斯泰 @图书馆 due:2025-10-31
</code></pre><p>完成这一事项后，就在最前面增加完成标记 x，并插入完成时间：</p>
<pre tabindex="0"><code>x (A) 2025-10-20 2025-10-01 阅读《战争与和平》 +经典阅读 @托尔斯泰 @图书馆 due:2025-10-31
</code></pre><p>已完成的任务也可以归档到 done.txt。</p>
<p>这基本就是全部了。</p>
<p>这种设计的好处是，能够涵盖大部分简单的任务，默认依次按照完成状态、优先级、创建时间排序，比较符合直觉，也保留扩展字段记录较复杂的信息。<br>
大多数情况下，一个最基础的纯文本编辑器就可以管理这个待办任务文件。<br>
更高级的编辑器还可以有语法高亮、快捷命令、根据不同字段排序、将已完成任务转移到 done.txt 文件等便捷功能。<br>
比如 Vim 有 <a href="https://github.com/freitass/todo.txt-vim/">todo.txt-vim</a> 插件。</p>
<p>如果是记录工作任务，建议每一行都记录至少一个关联项目的信息，便于分类管理和排序。</p>
<p>当然，和功能完备的待办任务管理系统相比，它相当简陋：</p>
<ul>
<li>没有多级子任务概念</li>
<li>没有循环任务，手动实现</li>
<li>没有提醒功能，得靠你自己定期检查</li>
<li>没有任务依赖关系，可以自己添加 ID 和依赖关系描述文本</li>
<li>没有日历功能，无法与 Google Calendar 等在线日历工具同步</li>
<li>每个任务只能用一行文字记录，不支持多行，除非你永远不排序</li>
</ul>
<p>最后这一点，可以用 wiki 语法通过链接跳转到新的文件中补充详细信息，问题不大。</p>
<p>在 Android 手机上有 Markor 这样的编辑器天然支持 todo.txt 语法。<br>
同步用各种同步或代码管理工具都可以实现，缺点是仍然有可能因为多端同时编辑而冲突，优点是纯文本格式手工比对和修复冲突文件也很方便。</p>
<h2 id="日历系统">日历系统</h2>
<p>在使用了2年之后，我发现其实我更多在将 todo.txt 文件当作日志系统（见下文）在用。<br>
原因之一是，待办事项需要多平台极速同步、打开，用文件同步工具还是慢和不稳定。<br>
原因之二是，我还是需要直观的日历视图管理需要精细安排时间的任务，一眼就能看到近几天不能错过的会议、考试等事项。<br>
基于 todo.txt 有 <a href="https://terokarvinen.com/2021/calendar-txt/">calendar.txt</a> 的用法，但仍然是一天一行文本的方式，确实不够直观，容易错过重要事件。Vim 有日历插件，但移动端没有好用的纯文本日历。</p>
<p>于是我又引入了 <a href="https://calendar.google.com/">Google Calendar</a> + <a href="https://workflowy.com/">Workflowy</a>：<br>
在 Google Calendar 录入近期（近几日、本周）待办事项。任何系统和平台都能打开，且有提醒，只是不适合输入大量文字。Vim 用户也可以使用 <a href="https://github.com/itchyny/calendar.vim">calendar.vim</a> 插件与 Google Calendar 打通。<br>
通过 <a href="https://zapier.com/">Zapier</a> 同步给 Workflowy 的日历清单，能够转换为纯文本的列表，方便快速录入待办事项的跟进详细情况。<br>
定期将已经过期的任务和需要长期思考的任务从 Workflowy 复制到 done.txt 和 todo.txt。绝大部分任务一句话一行文本就可以概括，不需要用到链接，与 todo.txt 格式无缝衔接。</p>
<h2 id="日志系统">日志系统</h2>
<p>剩下的长期规划的其他工作，特别是需要经过思考和分析的工作，我仍然还是在 todo.txt 中维护，定期生成近期待办事项放进上述的日历系统。<br>
我的生活日志也在另一个 todo.txt 文件中记录。同样通过 Workflowy 快速录入和同步，定期转存和整理。</p>
<p>记录日志不需要操心什么计划完成时间、优先级、完成状态等等，每一行开头是日期，后面用简短的一句话描述当天的经历或感想就好。同一天的多件事情就分多行记录。</p>
<p>所以这几者的关系是：</p>
<p><img loading="lazy" src="https://iili.io/K6m0koQ.png" alt="任务管理、日历和日志系统关系"  />
</p>
<p>目前感觉良好。</p>
<h2 id="局限和展望">局限和展望</h2>
<p>没有万能的工具，既然选择了纯文本格式，自然也会有代价。</p>
<p>比如上述任务管理系统，对习惯了围绕邮件管理任务的人来说就要多出不少工作量，还有人的工作流以 Slack、飞书、钉钉、企业微信和 QQ 等各种即时通信工具为中心，有的自带了任务管理功能，往往比基于纯文本的系统功能强大和易用。<br>
在这些场景下，不强求替代，而是做好未来可以无痛或低成本切换任务系统的准备。<br>
建议定期输出或备份为纯文本+附件文件的形式，如果不追求完整备份，至少定期复盘总结工作任务，再输出为适合进一步利用的信息。</p>
<p>日历工具的局限上面也提到了，不直观，目前没有足够简单、易用的现成方法将一行一个事件转换为日历视图，依赖网页形式的在线日历服务，以及无法与其他在线服务关联协作。</p>
<p>表格、图片、附件，这些都是 Markdown 等基于纯文本格式标记语言的先天弱点。<br>
Markdown 编辑器可以优化内嵌图片和附件的体验，但是表格始终不如 Excel 等电子表格工具，或者 Notion 这样的一站式工具。</p>
<p>没有自带同步服务或者云端保存，如需即时同步，或任何客户端随时访问服务端的同一份数据，需要自己另外找适合自己的解决方案。</p>
<p>如果你认为这些代价太大，或者挑选、配置、适应纯文本工具太花时间，也完全合理。毕竟开箱即用、一站式的工具能够节约大量的时间精力，未来也许所有的活动都在一个基于人工智能的平台上完成，都不需要用户亲自操作文件。我只是希望你在始终找不到理想的解决方案时，能够想到也许可以试一试传统、老套、永远有效的纯文本方案。</p>
<hr>
<p>延伸阅读：<br>
<a href="http://todotxt.org/">Todo.txt</a><br>
<a href="https://jeffhuang.com/productivity_text_file/">My productivity app is a never-ending .txt file</a><br>
<a href="https://terokarvinen.com/2021/calendar-txt/">Calendar.txt</a><br>
<a href="https://ploum.net/2025-09-03-calendar-txt.html">How I fell in love with calendar.txt</a><br>
<a href="https://isene.org/hyperlist/">HyperList</a><br>
<a href="https://taskwarrior.org/">TaskWarrior</a><br>
<a href="https://www.calcurse.org/">Calcurse</a><br>
<a href="https://orgmode.org/">GNU Emacs Org Mode</a><br>
<a href="https://plaintextaccounting.org/">Plain Text Accounting (PTA)</a><br>
<a href="https://workflowy.com/invite/58efd61b.lnx">Workflowy</a>（如果点击该链接注册的话，每月的条目限额能免费增加100个）</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于公开笔记的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-gongkai-biji-de-taolun/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-gongkai-biji-de-taolun/</guid>
      <description>Owen： 看到一个说法：笔记是一种无限游戏，没有结果，只有过程；而博客是一种有限游戏，因为它产出了完成的作品：博文。这说明我们不能当一个完美</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/OwenYoungZh/status/1775977873301713157">Owen</a>：<br>
看到一个说法：笔记是一种无限游戏，没有结果，只有过程；而博客是一种有限游戏，因为它产出了完成的作品：博文。这说明我们不能当一个完美主义者，只在脑海或草稿箱中保留想法，我们应该尽可能完成作品，公开它，然后不断的练习这个过程。</p>
<p>我更坚定那个想法了：做一个默认设计为公开的笔记软件。</p>
<p>我设想的是一个 Tumblr，但是拥有笔记软件的各种优点：一流的编辑体验，一个结构清晰，易于检索的个人知识库，一个设计良好的人生CMS，可以很容易的分发多个主题的博客。</p>
<p>总之就是它是面向长期主义的，精心设计的，能鼓励人们持续公开的分享（不要营销）。</p>
<p><a href="https://twitter.com/wilbeibi/status/1775999962230522049">Wilbeibi</a>：<br>
我觉得这两者是矛盾的，博客的受众是他人，强调传播，零散笔记的受众是自己（和小部分感兴趣的 follower）。<br>
如果要做笔记博客分享，应该搭建一个只有自己内容的网站，类似 <a href="http://simonwillison.net">http://simonwillison.net</a> 那样。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1776030136040857906">Calon</a>：<br>
我也认为这是矛盾的。</p>
<p>读者想看到的内容和形式，和作者自己整理的东西，往往是两回事。<br>
不成体系的分享对读者来说价值不大。<br>
与其持续公开分享，不如让 AI 来协助回顾和关联笔记，让它充当一个不厌其烦阅读笔记碎片并不断提问的助手。对大多数人来说也许更加实用。<br>
公开分享的内容，最好至少是经过整理和思考的半成品，可以以链接的形式发布在社交平台上，然后根据反馈持续更新。</p>
<p>回顾 blog 的起源和变化，一开始大家是当作以个人为中心的记录和分享手段，然后出现以内容为中心的运营思路，以个人为中心则走向个人品牌运营。</p>
<p>公开共享笔记更接近以内容为中心的运营思路，读者期待的不是有个人魅力加成的日常碎碎念，所以公开的笔记至少得是经过加工的半成品。<br>
以卡片笔记这种形式为例，从原始素材到闪念笔记、永久笔记和项目笔记的过程。<br>
关注个人的读者也许会喜欢形成闪念笔记的过程和结果，但关注内容的读者兴趣不大。<br>
作者为什么关注什么问题，从相关的卡片中提炼洞察出什么结果，这个思考过程和产物，才是最有价值的，这个环节读者的反馈也是最有价值的。<br>
项目笔记读者最感兴趣，但完善和输出太慢，永久笔记输出频率快，读者也有兴趣，在这个阶段得到大量反馈能够在早期就避免走弯路。我觉得会是一个很好的平衡点。</p>
<p>从我个人的经验来看，虽然我的笔记系统中有类似于永久笔记定位的中间环节，但实际上我的 blog 文章也充当了类似的角色。<br>
但前者是指向内部链接，后者指向公开链接，互不通用，分类组织也不同用。<br>
如果有笔记工具可以让两者无缝切换/转换，只需一次编辑，就已经很好了。<br>
但 blog 仍然有以个人为中心的内容，比如生活记录，所以还不能完全与笔记系统等同，或者，需要能够同时对接两套以上的笔记仓库，并行不悖。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>第二大脑</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dier-danao/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dier-danao/</guid>
      <description>近年来谈论笔记系统时经常提到一个词叫“第二大脑”，关于它主要有两种观点。 一种观点认为，我们的大脑远远不完美，需要发展第二大脑来扩展记忆和智慧</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>近年来谈论笔记系统时经常提到一个词叫“第二大脑”，关于它主要有两种观点。</p>
<p>一种观点认为，我们的大脑远远不完美，需要发展第二大脑来扩展记忆和智慧，与第一大脑互补，各展所长。笔记系统就是我们自己大脑之外的辅助知识系统。</p>
<p>另一种观点认为，我们连第一大脑都没长好，就不要操心什么第二大脑了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>SingleFile</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/singlefile/</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/singlefile/</guid>
      <description>曾经想过，如果存储空间足够，有没有办法将每天浏览的所有内容都离线保存备查呢？ 毕竟很多网上的信息说不定什么时候就彻底消失了。 而且有的时候觉得应</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>曾经想过，如果存储空间足够，有没有办法将每天浏览的所有内容都离线保存备查呢？</p>
<p>毕竟很多网上的信息说不定什么时候就彻底消失了。<br>
而且有的时候觉得应该不会再用到的网页信息，偏偏过一段时间就是需要回头检索，已经没法根据地址和页面标题从浏览记录中查到。</p>
<p>一直没有找到合适的工具，直到今天偶然看到这个 Firefox 扩展：<a href="https://addons.mozilla.org/zh-CN/firefox/addon/single-file/">SingleFile</a>。</p>
<p>它的主要功能平平无奇，就是将完整的页面保存到一个 HTML 文件中，同类功能的扩展有好几个。</p>
<p>但附加功能就有讲究了，支持自动保存网页，支持定时自动保存，支持压缩页面内容，支持保存有延迟加载的图像，支持自定义保存的文件名，支持配置同名文件覆盖策略，支持配置自动保存的地址，还支持通配符，而且保存文件后还附带保存了原始网址信息。</p>
<p>因此，你完全可以用它来保存所有浏览记录，也可以当作网页摘录工具——配合 Total Commander 等文件管理工具，不比常见的笔记工具效率低，而且备份还方便、安全多了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>板夹笔记</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/banjia-biji/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jul 2017 21:47:56 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/banjia-biji/</guid>
      <description>工作这些年下来，使用的纸质笔记本也有不少了，但是总觉得有这样那样不方便的问题。于是前一段时间弄了个板夹，就是一块塑料板或木板，配上一个夹子，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>工作这些年下来，使用的纸质笔记本也有不少了，但是总觉得有这样那样不方便的问题。于是前一段时间弄了个板夹，就是一块塑料板或木板，配上一个夹子，夹上 A4幅面的打印纸就可以当作笔记本用。<br>
几个月下来觉得优点还真不少。</p>
<p>首先是再也不用担心笔记本写完了要换本子。<br>
A4的打印纸随处可得，标准通用，不像装订好的笔记本，必须提前申领办公用品才能保证有的用，也不像打孔笔记本，还得费心选择规格完全一样的打孔纸替换。</p>
<p>其次是画示意图方便多了。<br>
一般的大幅面笔记本很少有 A4幅面，拿来画图总觉得捉襟见肘，再大一点就不得不上白板。<br>
换做 A4的纸张就宽裕得多，同样的示意图还有空间写标注，能大大提升讨论效率。</p>
<p>笔记本的重量也更好控制。<br>
纸质笔记本的页数固定，大幅面和多页数是一对矛盾，否则整个笔记本的重量就无法让人接受。<br>
而板夹上的纸张完全可以随时调整，用完了就取下来，补充数张白纸就行，一般夹20张以下就足够一天使用，非常轻便。</p>
<p>纸张更适合分享。<br>
传统笔记本如果不是打孔的，要将记下的内容分享给对方，必须撕纸，可能破坏装订线不说，还可能撕得像狗啃一般，不利于强迫症患者的心灵。<br>
而板夹笔记松开夹子，抽出 A4纸交给对方就可以，毫无压力。</p>
<p>方便归档笔记。<br>
记录完成后，可以拍照归档，也可以取下内容相关的纸张装订归档，后者比默认双面书写的笔记本更加方便，也不需要撕纸。</p>
<p>方便夹带 A4幅面的纸张。<br>
有时候需要携带 A4幅面的重要文件签字，使用一般的小幅面笔记本不免会折叠纸张，而是用板夹就正好一同携带，签字时有平整的板子垫着，更加方便。</p>
<p>缺点主要是：</p>
<p>A4幅面较大，板夹可能塞不进一些较小的包随身携带。<br>
单面使用浪费纸张，双面使用则不方便翻看。<br>
没有横线或格子。</p>
<p>但相对其优点而言微不足道。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么标签系统和全文检索还不够好用？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-biaoqian-xitong-he-quanwen-jiansuo-hai-bugou-haoyong/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 10:07:33 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-biaoqian-xitong-he-quanwen-jiansuo-hai-bugou-haoyong/</guid>
      <description>Web 2.0 概念红火的时候，Delicious、Flickr 等服务如日中天，其使用标签（tag）管理和检索内容的方式也颇受追捧，网站和应用程序纷纷学</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Web 2.0 概念红火的时候，Delicious、Flickr<br>
等服务如日中天，其使用标签（tag）管理和检索内容的方式也颇受追捧，网站和应用程序纷纷学习。但这么些年用下来，除了<br>
Delicious 之外，并没有觉得标签有多好用，特别是像 Evernote<br>
和为知这样需要保存内容的笔记工具。</p>
<p>一个原因是，不支持组合标签的标签系统就是残废。</p>
<p>第二个原因是，增加标签的人工成本太高，而得到的回报不够。<br>
一篇内容颇丰富的笔记要保证日后能够通过标签分类筛出来，可能要增加5个以上的标签，然而还是有一定几率要靠全文搜索才能定位，甚至可能找不到。</p>
<p>为什么？<br>
因为标签要求精确匹配，如果我增加“米塞斯”、“实在论”的标签，而检索的时候用“米瑟斯”、“唯实论”，必然抓瞎。<br>
于是，一方面，增加标签时要尽量多写，这样操作成本必然越来越高；<br>
另一方面，就是在检索时反复尝试，这样就完全体现不出标签系统的好处，特别是还有组合标签功能时，你根本不知道到底是哪个标签的筛选落空了。这样，标签还不如全文检索来得方便。</p>
<p>但全文检索也解决不了上述同义、近义词的问题，要是文章内容中只出现“喜大普奔”，你轮换着搜“头顶青天”、“狂喜乱舞”那也白搭。<br>
更进一步，同义、近义词也有覆盖不到的时候，比如涉及“李森科”的文章通篇都没有出现“伪科学”一词，但我们在搜索这篇文章时，不记得涉及的人名，只关心主题，很可能会输入“伪科学”而不是“李森科”，于是一无所获。</p>
<p>所以，大概只有等到程序能够理解自然语言的含义，才能以符合预期的方式检索信息吧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>BooguNote</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/boogunote/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2010 13:28:22 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/boogunote/</guid>
      <description>BooguNote 这款小巧而强大的树型笔记软件终于推出了0.3.1.1正式版本，你可以在它的中文和英文主页分别下载不同语言的版本。 详细的使用方法，在主页上已</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>BooguNote 这款小巧而强大的树型笔记软件终于推出了0.3.1.1正式版本，你可以在它的<a href="http://boogu.me/index_zh.htm">中文</a>和<a href="http://boogu.me/">英文</a>主页分别下载不同语言的版本。</p>
<p>详细的使用方法，在主页上已经有给出一些介绍的文章，如《<a href="http://geek4.us/all-in-boogunote/">BooguNote 全解</a>》和《<a href="http://www.gtdstudy.com/?p=1761&amp;replytocom=124821">提升生活效能的小软件：BooguNote的三种应用</a>》，同时，软件也自带了一个简单的教程，浏览一遍就大致清楚用法了。</p>
<p>BooguNote 基本界面：<br>
<img loading="lazy" src="http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/2010-03-30-20-25-29.png" alt="BooguNote 基本界面"  />
</p>
<p>自从上手之后，BooguNote 已经取代 Evernote 等成为我的首选笔记工具，主要的原因有：</p>
<p>1、BooguNote 最大的特色：树形结构的信息组织方式 OneNote 类的笔记软件，主要的信息组织方式是分组卡片式，辅助的则有项目符号、段落标记、表格；<br>
Evernote、CintaNotes 类的笔记软件，信息组织方式是多标签，辅助的是项目符号等；<br>
SEO Note、KeyNote 类的笔记软件，信息组织方式是树形目录加卡片；<br>
MiniPad2类的笔记软件，信息组织方式只有树形目录；<br>
WikidPad 类的笔记软件（如果你把它当成笔记工具的话），信息组织方式是 Wiki 式的链接加树形目录。</p>
<p>而 BooguNote 的信息组织方式直接就是树形目录，笔记的目录结构和树叶节点的内容（文字块）都集中在一个窗口中，简单易懂，不需要在多个工作区来回切换，不需要与太多的附加信息和格式打交道，层次清晰又简洁。</p>
<p>2、方便的键盘操作<br>
光有树形目录也不行，只有给移动、展开、收缩、编辑节点配上快捷的键盘操作，树形目录才不会拖累用户。<br>
除此之外，BooguNote 大部分的操作都可以自定义快捷键，这比 Evernote、OneNote 等贴心多了。</p>
<p>3、纯文本加图片和超链接的内容<br>
作为纯文本党人，我对 Evernote、OneNote 等富文本笔记工具很有意见，比如 Evernote 的全局抓取和粘贴，每次都要 Ctrl+Shift+V 再选择粘贴纯文本，否则从网页、富文本文档等信息源头抓取来的内容就会带上不同的字体、大小、颜色、格式，使得整个界面混乱无比。</p>
<p>不过，纯文本也不是万能的，所以 BooguNote 也可以在笔记中嵌入图片和超链接内容，支持文字加粗、文字块收缩、给文字块加上集中图标，提高了软件的应用能力。<br>
超链接支持点击打开，图片是作为独立的文件保存，笔记中只是存储其相对/绝对位置并显示缩略图，这样便不会使得笔记文件本身的体积急速膨胀，间接提高了性能。<br>
加粗、图标功能可以用于 GTD 应用，但我认为 BooguNote 的发展方向不应该是工具，因为树形目录的长处在于组织和展示信息，而不是管理待完成事务和提醒。</p>
<p>BooguNote 保存的笔记文件后缀名是 boo，其实内容就是 XML 格式，可以同时保存一份相对易于直接阅读的纯文本文件，还可以在配置中打开记录操作日志，这些都是可以自己用文本编辑工具打开自己查看修改的。<br>
用户完全可以将笔记文件另做后期处理，一些 BooguNote<br>
暂时未能完善的功能，如搜索定位、批量替换等等，可以自己完成，这就比采用加密或封闭的存储格式更加方便。</p>
<p>4、便携性<br>
BooguNote 是绿色软件，不需要安装；<br>
压缩后300KB，展开也不超过700KB，与安装文件40MB 的 Evernote、200-300MB 的 OneNote 相比是超轻量级，与 MiniPad2、CintaNotes 等一个量级。当然，它没有手写识别、富文本、加密、办公软件集成等功能，如果你不需要这些功能的话，自然没有必要选择体积更加臃肿的工具；<br>
设置默认存储路径后，默认存储路径中的图片插入笔记就会记录相对路径，移动笔记文件的时同时移动图片，就不会丢失笔记中的缩略图了；<br>
可惜的是目前还没有在线同步功能，毕竟作者资源有限，现阶段只能先完善基础功能。结合 Dropbox 的同步功能也基本够用了，只剩下移动设备平台的编辑问题。</p>
<p>5、其他特色<br>
右键拖拽可以移动屏幕<br>
侧边停靠适合宽屏显示器<br>
抓取内容时可以自动带上窗口标题和链接/路径<br>
配色方案有丰富的自定义属性<br>
文本文件格式可以自定义编码方式<br>
另存为 FreeMind Notes 的 mm 格式，这是其他文本笔记工具无法做到的</p>
<p>6、开发者<br>
最后，也许是最重要的一点，就是 BooguNote 的开发者能够及时响应用户反馈的信息，非常勤快的增加功能和修补 bug。<br>
而要在 Evernote、OneNote 等工具那里得到及时的反馈就相当困难了。</p>
<p><strong>待改进的地方：</strong></p>
<p>1、稳定性<br>
尽管在前期测试阶段，勤奋的作者经过了多次升级修改，目前的正式版仍然有一些小问题。<br>
发现的问题可以到<a href="http://groups.google.de/group/boogunote?hl=zh-cn">讨论组</a>向作者反映，或者<a href="boogunote@gmail.com">直接发邮件</a>。</p>
<p>2、完善基本功能<br>
如完善撤销功能、增加最近打开的文件列表、全局抓取后的托盘气泡提示等。</p>
<p>3、同步<br>
前面已经提到，建议配合使用 <a href="http://www.dropbox.com/">Dropbox</a> 等同步工具。</p>
<p>4、搜索定位<br>
笔记内容越来越多的时候，更加强大精准的搜索定位功能就十分必要了。然而目前 BooguNote 的搜索功能只能说非常简陋，暂时的解决之道就是配合文本搜索工具以提升能力。</p>
<p>5、多标签组合<br>
多标签组合功能不是万能的，管理海量信息并不合适以多标签方式为主，而没有多标签组合即使不是“万万不能”，也会让人困扰，尤其是 BooguNote 搜索定位功能不强大的情况下。<br>
在结构化信息存储的目标实现后，这个应不是问题。</p>
<p>6、进一步优化树形目录操作<br>
BooguNote 已经是操作最舒服快捷的笔记工具了，但还不够完美，当内容条目很多、树结构复杂的时候，操作就会显得力不从心了。<br>
因此作者和用户还要多想想如何进一步完善优化树形目录的操作，如增加快速返回父节点和收缩所有层级子节点的快捷键、同级文字块排序、临时高亮显示子节点和父节点的连线等等。</p>
<p><strong>开发者的野望</strong><br>
开发者 hawk 在讨论组中多次提到了今后的发展规划，感觉 BooguNote 还有许多潜力可挖：</p>
<p>1、富文本支持<br>
作为纯文本党人，我觉得目前只要能够增加删除线格式就行了。<br>
开发者则打算实现富文本功能，即 HTML 和 RTF 数据的抓取和保存，不过在抓取文本的时候，可以去掉文字大小、字体属性，尽量保证版面的整齐。</p>
<p>2、网络同步和发布<br>
如与 Google Calendar 和 Outlook 的同步，在网络/企业内部社区发布、共享笔记。</p>
<blockquote>
<p>通过快捷方式能保存文件。<br>
以后不光保存 boo 文件，也保存 boo<br>
文件中快捷方式指向的文件。这样在任何地方都可以用boo的文件快捷方式访问想要的文件。这样一体化的存储，可以有效的和<br>
Dropbox 竞争。</p>
</blockquote>
<p>3、跨平台支持<br>
Linux 下有 <a href="http://basket.kde.org/">Basket Note Pads</a>，但 Windows 版本还只在计划中；<br>
Windows Mobile 平台上有 <a href="http://www.iliumsoft.com/site/lp/listpro.php">ListPro</a> 这样的神器，但不免费不跨平台，同步也很难用；<br>
Evernote 虽然跨多平台、可同步，移动设备上的免费版却不能本地保存，而且不好用…</p>
<p>如果 BooguNote 可以跨平台，又内建了同步功能，那么其他同类工具就更没有优势了。</p>
<p>4、结构化信息<br>
最重头的未来功能，BooguNote 的信息组织能力会凭此上一个新的台阶。</p>
<blockquote>
<p>0.4.0左右的BooguNote将会出现结构化信息。什么叫结构化信息呢？<br>
学过数据库的人大家都知道这样的概念：<br>
学生的属性包括:姓名，出生日期，学号。<br>
那我就可以在BooguNote里面标注某个文字块就是名字，出生日期，或者学号。<br>
这就是结构化信息。只要我按照这个模板填写。以后就可以很容易用搜索功能从各个不同的文件里，搜出所有学生的信息。<br>
更进一步，我甚至可以实现关系数据库的功能。通过 sql 语句进行查询。<br>
结构化信息存储主要是方便以后信息的提取和使用。</p>
</blockquote>
<p>标签、模板等功能都可以顺带实现了。</p>
<p>5、显示文件内容缩略图</p>
<p>6、打印功能</p>
<p>7、拖拽功能<br>
目前还不支持鼠标直接拖拽文字块</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
