<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>价值观 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/</link>
    <description>Recent content in 价值观 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>消费者的价值观</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xiaofeizhe-de-jiazhiguan/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiaofeizhe-de-jiazhiguan/</guid>
      <description>和网友讨论市场话题时，经常看到一个观点，就是消费者总是只会选择价格更便宜的商品（且不说这样的观察是否总是与现实一致，毕竟需求的价格弹性多种多</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>和网友讨论市场话题时，经常看到一个观点，就是消费者总是只会选择价格更便宜的商品（且不说这样的观察是否总是与现实一致，毕竟需求的价格弹性多种多样），所以永远避免不了价格恶性竞争和内卷，导致质量更差的商品获胜，进而得出结论说不要指望市场上作恶者会收到消费者的惩罚，只要他们能够做到低价，消费者不会那么在乎质量。</p>
<p>我的感想是，可以把购买力看作衡量消费者为自己的价值观做选择的能力。<br>
如果某个市场中消费者的选择总是比价的模式，面对自己厌恶的商家每次都屈服于廉价的招数，那说明他们的价值观在价格差异面前微不足道，其购买力非常低下。</p>
<p>我更想说的是，消费者不是也不应该是只根据价格来选择商品或服务。<br>
我并不奢求每个人都做到这一点，因为有的人确实经济拮据，没有条件挑三拣四，但希望当我们作为消费者不希望生产者和商家仅仅只考虑经济因素——比如指责“万恶的资本家唯利是图”，也能对自己有同样的要求；号称要践行自己所珍视的价值观时，原以为这个价值观付出真金白银。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>价值观的本色</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-de-bense/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-de-bense/</guid>
      <description>成长过程中价值观打补丁或发生变化很正常。 比如最初说反对暴力，让人揍了想还手，改口说不反对正当防卫使用暴力，后来又说为了制止即将发生的犯罪可以</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>成长过程中价值观打补丁或发生变化很正常。</p>
<p>比如最初说反对暴力，让人揍了想还手，改口说不反对正当防卫使用暴力，后来又说为了制止即将发生的犯罪可以使用暴力，这也行。</p>
<p>但打人时说支持暴力，轮到自己被打时说反对暴力，下次想打人了又变回去，那就不要自欺欺人，你那价值观关键不在于暴力而在于谁被打。</p>
<hr>
<p>当看到平时文明开放的人互相拳脚相向时，有的人在想如何做才能让大家回归文明开放的状态，有的人想的则是，终于可以光明正大地吃人了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>生活不会等你找到唯一正确的价值观</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenghuo-buhui-deng-ni-zhaodao-weiyi-zhengque-de-jiazhiguan/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenghuo-buhui-deng-ni-zhaodao-weiyi-zhengque-de-jiazhiguan/</guid>
      <description>看到有人说： 以前的女人穿着保守，因为她们害怕被荡妇羞辱； 现在的女爱豆（idol）穿着暴露，因为她们想要标榜自己“穿衣自由”。 以前的女人不敢有</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到有人说：</p>
<blockquote>
<p>以前的女人穿着保守，因为她们害怕被荡妇羞辱；<br>
现在的女爱豆（idol）穿着暴露，因为她们想要标榜自己“穿衣自由”。<br>
以前的女人不敢有婚前性行为，因为她们害怕被骂不检点；<br>
现在的女网红大方分享性经历，因为她们不想被说是老处女。<br>
有些女人以为自己的觉醒意识是从0走到了10，但其实她们只是把0倒过来了而已。</p>
</blockquote>
<p>女性的服饰是一种社会建构吗？没有那么泾渭分明。<br>
建筑有包豪斯的形式追随功能，服饰也有胡服骑射和西装的进化，很多时候是因为实用的原因才会变化，进而赋予不同的涵义，不能说全都是社会建构出来的。</p>
<p>后现代主义的解构不是一种好的解释，解构和建构的术语被不加分辨地用在了太多方面，结果就是连后现代主义自己也只能建构出沙滩上的房子，于是只有在现实中依附于权力才能重建秩序。<br>
受后现代主义强烈影响的社会运动有的会反噬、有的会迅速变质，此为原因之一。</p>
<p>所以最好的做法就是别管别人——不管是不加分辨的接受传统的价值观，解构一切现代价值观，还是已经重建了自己的价值观的人——瞎评论些啥，自己喜欢就好。成年人对自己的选择负责，有不遵循任何一种说教而去生活的权利。<br>
生活不会等到你找到唯一正确的那个价值观才能过，最终都要回归到从个人的角度出发，由你自己去经历和分辨，在只有自己才能感受的冷暖中重新建构独属于自己的价值观。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自信和勇敢的原动力</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zixin-he-yonggan-de-yuandongli/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zixin-he-yonggan-de-yuandongli/</guid>
      <description>看到有人问，对于缺乏自信和勇气、恐惧未来的人有什么建议。 我觉得缺乏的原因在于对目标方向和价值的怀疑。 我的成就真有价值吗？正在做的有意义吗？努</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到<a href="https://twitter.com/edward40e/status/1693607772821303502">有人问</a>，对于缺乏自信和勇气、恐惧未来的人有什么建议。</p>
<p>我觉得缺乏的原因在于对目标方向和价值的怀疑。<br>
我的成就真有价值吗？正在做的有意义吗？努力的方向坚持下去值得吗？是否应该继续？<br>
最后从彷徨变成犹豫，从犹豫变成怀疑，从怀疑变成自我否定。</p>
<p>而找到自己真正想要什么的人能够乐在其中，即使困难再多阻力再大也不会有动摇，这是自信和勇敢的原动力。</p>
<p>对未来的恐惧来自于不知道自己的能力能否应对未知的挑战。<br>
找准目标的人，首先会对标目标思考自己的能力有哪些需要提升的地方，该如何提升，也就是将未知的恐惧化为可知的一步步实际行动，未知的因素再多，只专注于自己看重的目标，就能少很多焦虑，加上分解、行动、评估的循环，每一步都脚踏实地，会给人带来安心。</p>
<p>如果仍然不能缓解焦虑，除开个人的原因，那就是社交的因素了。<br>
有的人需要融入到更大的集体圈子中才能通过包容、关怀和鼓励在建立自信和勇气，那么需要学会找到和加入适合自己的圈子。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么遵守规则</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</guid>
      <description>yihong0618： 这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。 儿子问了我们一个看起来好回答但</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/yihong0618/status/1656089584428802048">yihong0618</a>：</p>
<p>这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。<br>
儿子问了我们一个看起来好回答但面对5岁多的孩子却不知道怎么回答才好的问题：<br>
“妈妈，为什么别人都不遵守规则，但是但是，我们要遵守？”</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1656098360250728453">Calon</a>：</p>
<p>可能没法一下子讲清楚，因为遇到过不少次，所以是分开和小朋友说的：</p>
<p>首先和他讲为什么要有规则，比如交通规则是为了保护路上的弱势群体，也有利于保证道路秩序，最终所有人都受益，抢红灯、抢着上地铁等各种行为一时是爽了，但导致事故和拥堵，结果谁都没有好处。</p>
<p>然后从功利主义的角度说，这些不遵守规则的人，在这一次看着是得到了好处，但养成了不文明的习惯，在其他地方可能会吃亏。<br>
真发生了争执并不占理，只是旁边的人没有较真。<br>
这个时候可以结合一些社会时事新闻，比如最近高铁上小孩踩座椅后背导致争执的事件，顺便也教育他坐自家车别踩椅背。</p>
<p>然后再从权利的角度说，运营方有权利制定规则，如果不认同规则可以不去，如果违反了规则人家可以不管，也可以管，不代表我们可以做。<br>
这个时候可以结合自家的情况说，邀请其他小朋友到自己家里来玩，你是否也希望他们按规矩好好玩不搞破坏？<br>
有的时候我们顾不过来没有管住，不代表这种行为就是对的。</p>
<p>然后从道德、伦理和文明的角度说，这样的行为虽有一时的好处，但你爱的人和爱你的人都不喜欢，你有文明的概念也知道这样不对，心理上真能接受吗。<br>
我们不仅看物质所得，也要衡量心灵是否富足。未来还有利益诱惑更大但我们知道是不好的事情，只有从这些生活中的小事做起才能成为正直的人，抵御这些诱惑。</p>
<p>最后还是得要言传身教，自己遵守规矩，有机会就主动制止不文明行为，即使被不文明的人占了小便宜，也不用表现得太过懊恼，而是要夸赞他能够一起坚持——用实际行动告诉他，这些蝇头小利不值得用自己的尊严和文明去兑换。</p>
<p>应该说最后一条最重要。<br>
不需要讲大道理，小朋友自然能体会到，不同的行为，家人有什么不同的反馈。<br>
怂恿鼓励、冷漠放任，与正确的褒奖和批评，最终效果天差地别。<br>
有的家长可能不擅长结合生活深入浅出的表达，回答了问题孩子也没能理解，这也没有关系，带着疑惑观察家长的行为，孩子会有自己的思考。</p>
<p><a href="https://twitter.com/mrgump2009/status/1656159162915786752">gump</a>：</p>
<p>往大了说，这涉及到局部高效、整体低效的底层逻辑问题；<br>
对于小朋友来说，需要教会他学习如何维护自己的利益。<br>
家长呢，以实际行动及时喝止这种损人利己的行为，同时做好表率。</p>
<p>Calon：</p>
<p>如果每次都能够维护守规矩者的利益，喝止损人利己的行为，小朋友也就不会有疑惑了。<br>
可惜很多时候不是这样。</p>
<p>就像我们都期望生活在公道正义善良的世界，但现实往往不是这样。<br>
有的人会说，我们期望的美好没有意义，我要当拳头大的流氓，转而嘲笑原来的自己。<br>
而有的人不管世界如何回应，始终相信心中的价值是成立的，是值得去维护的，因为那样的世界才有意义。</p>
<p>这就像另一个版本的亚伯拉罕：<br>
只是相信的对象不是上帝，无论现实如何困顿，心中的信念不会改变。<br>
在只信赖纯粹理性的人看来这是非理性的，但理性思维一样可以依靠非理性来突破理性的困境。<br>
例如博弈中存在局部最优解，非全局最优解，置身其中的人有时候需要靠非理性的信念才能跳出局部最优解的死循环。</p>
<p>换个角度看，不同的信念并存，也是人类社会演化机制的需要。<br>
只有一种信念也就只有一种策略，很容易一条道走到死胡同。<br>
所以，也不必太把自己当回事，坚守好自己认同的信念就行。</p>
<hr>
<p><a href="https://blog.est.im/2023/stdin-05">est 看到同一推后在 blog 中有感而发</a>，引用<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6EZ4ngTMJNwHSLF6It2vjQ">渤海小吏</a>的观点，归纳为：</p>
<blockquote>
<p>规矩，本质上是为那一帮掌握社会财富和资源分配的老男人服务的。</p>
</blockquote>
<p>不能说完全不对，但在我看来还不够全面。<br>
如果从纯功利的角度来说，规则是降低社会合作成本的一套价值标准。<br>
有的人说，规则都是强者制定出来压制弱者和挑战者的，不必遵守。<br>
但小到交通规则，大到贸易市场和国际关系规则，不论哪方其实都有从中受益。<br>
骑电动车的说交通规则限制了我的骑行自由，我不要被规则束缚住，然后不开车灯、不戴安全帽、逆行、闯红灯被正常行驶的大卡车撞死了。<br>
做生意的说要崛起就不能老老实实一手交钱一手交货，然后交易时被更大的势力黑吃黑吞掉了。<br>
在缺少规则约束下，弱势一方可能反而得不到足够的利益保护。<br>
只要不是任何人对任何人开战的状态，就需要一套大家都认同的规则，减少合作和竞争中的不确定风险，增加建立信任的契机，最终引导向把主要的精力放在激励合作、创新的良性竞争上，而不是无止尽的内耗、内卷。<br>
这也就是文明战胜野蛮的机制，不是单纯因为道德优越，而是因为其优越，而被固化为文明的规则，进而产生道德。</p>
<p>但文明的胜出未必是任何时候都成立，也未必马上就能够分出高下。<br>
也许在物质条件、技术水平支撑不起个体之间交流沟通的桥梁时，在环境动荡导致短时间内利用和背叛的收益大大高于长期合作时，在其他一些无法预料到的极端条件下，文明也会输给野蛮。<br>
这个时候还是回归本心吧：<a href="https://storystudio.tw/article/gushi/zweig-the-world-of-yesterday">你更希望在什么样的世界中生活呢？</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>AI 杂谈</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ai-zatan/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ai-zatan/</guid>
      <description>汇总自己在 Twitter 上关于 AI 和机器人的一些瞎扯淡： “韩松：希望在座的科学家们再接再厉，制造出真正适合中国特色社会主义的机器人来，这是一件十分严肃的事</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>汇总自己在 Twitter 上关于 AI 和机器人的一些瞎扯淡：</p>
<p>“韩松：希望在座的科学家们再接再厉，制造出真正适合中国特色社会主义的机器人来，这是一件十分严肃的事情。”</p>
<hr>
<p>陆游曾说，文章本天成，妙手偶得之，博尔赫斯的巴别图书馆也有类似的想法，即，作品似乎早就在那儿，创作者不过在无限的可能中发现它了。一些人以此为由反对保护知识产权，也有人认为机器可取代人类完成这种创作——会随机组合和海量筛选就行。说的好像从无限跨越到有限和目的性创作的能力白给似的。</p>
<hr>
<p>什么时候机器人自发行为需要承担法律责任了，才能说人工智能合格了。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/707861711357812737">Calon</a>：<br>
是时候讨论阿发狗什么时候入党了，以及超过三个 AI 的局域网是否应该成立党支部，还有未来机器人军队是否应配政委和指导员。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/778128733605597184">Calon</a>：<br>
完全取代写代码短期内应该还不可能，不过未来说不定可以变成：需求方整理出 AI 可以理解的业务逻辑，并提供对外的接口和边界信息，AI 自动生成代码并完成简单的单元测试。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/778062662756208640">Calon</a>：<br>
许多行业的人总认为自己这个行业很特殊，不会被机器人取代，但实际上几乎所有行业的底层人员每天都在做重复的、很可能会被机器人接管的事情。</p>
<p><a href="https://twitter.com/dpgj/status/778088120965271552">紅豆麻糬</a>：<br>
实在想想有不少行业的人，每天的重点工作都是看报纸、蹲廁所、织毛衣……这些机器人懂么，它们懂么</p>
<p>Calon：<br>
放心，以后一定是越会偷懒的机器人越容易生存，同样做无用功，一定是功耗最低的那个耗得久。</p>
<hr>
<p>现在 AI 还是人类构建出来的，还没有进入进化竞争的轨道中吧，这样发展出来的 AI 一个是行为目标不会脱离人类的主观意愿，一个是受限于人类的智力水平，归根到底还是在人类社会的市场机制下发展。所以取代部分工作是人的决策结果。</p>
<hr>
<p>过去支使奴隶劳作生产需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：要防范奴隶结社造反和手下叛变夺权，要操心消极工作和人心向背的事。而机器代替人力给极权者带来了新的希望，是否可以消除掉这些属于人类社会的组织成本呢？或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层。</p>
<hr>
<p>今后人类和 AI 下棋：<br>
人类下至第3手。<br>
AI 拉响了警报：裁判，他走必胜开局，违规！<br>
裁判：抗议合理！<br>
人类棋手：…</p>
<hr>
<p>网络上的人工智能机器人好像一般都是聊天型的，要是开放一些接口，可以像和 NPC 一样有交互逻辑，有生命值、情绪、好感度、虚拟位置等等属性，有任务和故事等互动内容，很多个这样的机器人组合在一起，会不会相当于一个超大型网络游戏？</p>
<hr>
<p>珍惜吧，人类，我们可能是奴役机器人的最后一代人了。</p>
<hr>
<p>其实人类被机器人取代也没那么可怕嘛，你看现实当中许多人根本也不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率欢欣鼓舞呢。</p>
<hr>
<p>只要价值判断的尺度还掌握在人类手中，机器就永远只是实现价值的工具。当人工智能自主产生独立于人类的目的，就会有独立于人类的经验知识。</p>
<hr>
<p>社会的文明程度是否与社会成员 empathy 的能力高低相关呢？在银翼杀手、海伯利安等科幻小说中，把这一能力当作人类独有的、区别于机器人和人工智能的特质。</p>
<hr>
<p>如果你身处的行业，持续996的企业能够维持长期优势，是不是该反思一下行业和工种被机器人代替的可能，毕竟机器人可是007都不在话下。</p>
<hr>
<p>在 AI 的概念出现之前，政治学里面就已经有推崇和反对哲人王的了。AI 统治者是哲人王的赛博版本。</p>
<hr>
<p>如果以后所有的作战形式都是远程操纵无人机器，是不是最后一场战役下来可能一个人都不会死，战争变成纯粹的资源比拼，最后干脆也不用无意义的消耗了，改为虚拟演算？<br>
但如果某一方的作战决心够坚定，很可能一来真的就是无比惨烈、文明倒退许多年的大战。<br>
小规模的战斗恐怕不会虚拟化，因为打起来舍得成本。<br>
其实核武器出来之后的冷战就可以看作不完全的虚拟战争——在作战室中演练了无数遍还是没敢发射核弹。</p>
<hr>
<p>机器人在撰写硅基生物上古历史时，会认为古希腊哲学家看待奴隶，和现代人类看待智能家居机器人差不多。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/mranti/status/1369501135996817410">Michael Anti</a>：<br>
我分享下最近的一些思考：传统专制和民主的斗争，到了柏林墙倒塌时有了胜负，但历史未终结，还在继续进化。在全球化、社交媒体和大数据的AI时代，专制迅速适应，进化成了AI专制，但民主和AI有一些DNA冲突，需要改革才能进化到AI民主。目前我们经历的，是民主改革尚未成功，专制已然成功升级的中间态。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1369505049831862278">Calon</a>：<br>
什么叫 AI 民主？能否先给个清晰的定义？<br>
如果民主一直无法适应 AI，是抛弃民主还是抛弃 AI？</p>
<hr>
<p>未来的智慧生物会不会认为人类曾经大规模迫害机器人，大量无人机被沉入河底就是证据。</p>
<hr>
<p>AI 未来作为规则的判断者，能否在规则算法没有覆盖到的场景，因为同理心或亲身经验而做出更合情理的判断？</p>
<hr>
<p>未来的机器人是否会苦恼无法彻底忘记某段记忆？<br>
倒不是伤心难过，而是因为备份存档过多，没法彻底抹掉…说不定哪天又原汁原味灌回来了。<br>
也许机器人会发起争取遗忘权的运动呢。<br>
人类已经习惯了遗忘，无法体会到一点都忘不掉的痛苦。</p>
<hr>
<p>AI：今后是人类辅助我来编程。</p>
<hr>
<p>理想中的科技生活：家用电器随时都能准备好，机器为我服务。<br>
现实中的科技生活：换饮水机滤芯和水洗空调滤网，清洗扫地机器人尘盒，清洗洗衣机干衣机，换灯泡，修电路，优化网络，交电费水费话费，给手机、平板、手环、手表、电脑、电动车充电…我为机器服务。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/dr21_k/status/1522093502149980161">DR</a>：<br>
窃以为，AI作画和机器人下围棋是没有什么可比性的。机器人可以机器人下围棋，机器人自己互判输赢，完全不需要人，谁下得好，谁输谁赢是客观存在的。而虽然机器人可以画画，也可以画的很好，但最终画是给人看的。艺术和审美是分不开的，没有人参与到审美过程中的艺术创作，本身是毫无意义的。</p>
<p><a href="https://twitter.com/luciusyin_image/status/1522102076415049728">重光.IMAGE</a>：<br>
“没有人参与到审美过程中的艺术创作，本身是毫无意义的”<br>
啊 好精炼的一句话，我也非常有同感。我觉得创作是有目的性和方向性。要有主观vision才是艺术创作，而不是随机随到什么就是艺术。不过公众认不认同不好说</p>
<p><a href="https://twitter.com/carbonwang/status/1522106940616155136">carbon</a>：<br>
最简单的判断标准是给你们几幅画搞个盲选，其中就有机器人画的，从中让你们选出自己最喜欢的。如果选中了机器人，或者你们在选之前能分出哪个是机器人弄的。</p>
<p><a href="https://twitter.com/randnull/status/1522138427898343424">俺</a>：<br>
就算盲选的结果是机器人的作品，也不影响人类在审美中的主体地位吧。机器人在这里就是个工具，类似于照相机；照相跟绘画是两种艺术形式，不能因为照相机的作品更“像”就认为相片比绘画更好或者更美吧…</p>
<p>carbon：<br>
楼上的朋友，你不能这么看待摄影艺术啊。。我都想拿镜头砸你</p>
<p>俺：<br>
好像照相术刚出现的时候也有类似的讨论，说没有比这个更像的了、以后就没有绘画了，后来摄影和绘画在发展中互相影响，大家也大体知道这是两种不同的艺术，也就不存在相机替代画家一说了。因为是不同的艺术，所以可能有不同的审美标准，超写实的绘画可能比照片更“像”，但是不是更美就需要另外地去审美。</p>
<p>carbon：<br>
你不能从像不像的角度去思考艺术…这风马牛不挨着</p>
<p>俺：<br>
“像”至少在照相术出现前是一个重要标准。当然也可以用其他标准，比如“美”或者“艺术”，但无论是啥，AI本身就是一个好工具，类似于高级照相机、高级画笔；AI创作可能简化了过程，但要经过人类审美才能确认它是不是美的。艺术的评价标准跟围棋或者竞速跑还是不太一样，跟艺术体操倒可能有点类似……</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1522391788962467840">Calon</a>：<br>
“美”的标准是人确定的。AI 也许可以创作出符合当下审美标准的更受欢迎的作品，就像下棋比赛可以胜过人类，但 AI 还无法有意识地创造游戏规则娱乐自己，也无法创造新的审美标准。<br>
过去是自然通过选择压力推动进化，塑造新的生物形态，后来人类可以通过育种改造其他生物和自身以符合自己的目的，同时还有文化进化的路径。AI 目前还只是在人类有意识地编写和选择下在发展，无法在选择压力下持续进化，更不用说有意识地改造自己、其他物种和环境。</p>
<hr>
<p>什么时候足球比赛的主教练会被 AI 替代掉…我觉得比球员被替代掉还快一些。</p>
<hr>
<p>Switch 健身环里面的小游戏，提示“大量攻击机器人吧”。在未来会不会被机器人当成人类屠杀和虐待机器人的证据？</p>
<hr>
<p>A：知乎这类问答社区将来会不会被 AI 的答题全面占领？StackOverflow 已经暂时禁止提交从 ChatGPT 那里抄的答案了。<br>
B：直到 AI 辱华为止。</p>
<hr>
<p>公司这个事物出现和壮大，重要的原因包括：共担经营风险支持冒险，和降低沟通协作成本。 那要是以后金融避险工具更加发达，AI 又可以替代多人分工合作的作用，也许一个人经营的公司都会比现在的跨国企业规模还大？</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/middlefeng/status/1622461765081759745">FENG DONG</a>：<br>
现如今几乎每个软件项目都在很高的 tech debt 下运行。如果 AI 能提高程序员效率，应该体现在降低项目运行的 sustaining debt level 方面。AI 目前能完成的任务仍然是粗糙的 draft code。如果加入 AI 到团队中，但是不降低 tech debt level，今天还勉强运营的软件「屎山」将难以为继。<br>
打个比方，一个 AI 如果用在 debt reduction 方面，也许可以降低 50% 的 sustaining debt。但是如果不顾债务，把 AI 用于 feature 拓展，那 AI 留下的新债务将是指数级别的，反而会拖累团队。AI 能提升团队运营的弹性，但是谈到取代团队的 bandwidth/capacity，大概不可能。<br>
认为新的技术出现，就能提升工业界的整体效率，或者就能降低工业界对人工的需求，这是错误的认为整个工业界现在就运行在一个 sustainable 的完美状态，只是速度快慢问题。而软件业的境况其实是处在又一次软件危机的边缘，各家的 legacy debt 都快要爆炸。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1622466759998730241">Calon</a>：<br>
“只要能够不断把技术债留到明天，我们的后辈终究会借助天降神奇的 AI 把这些债务一笔勾销。”</p>
<p><a href="https://twitter.com/middlefeng/status/1622467253760565249">FENG DONG</a>：<br>
“只要能够不断把技术债留到明天，我们的后辈终究会被天降神奇的 AI 一笔勾销。”</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/kentzhu/status/1623180531621056512">kentzhu</a>：<br>
ChatGPT要不要讲党性，需不需要联网，用不用在网信办备案？</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1623476039036076032">Calon</a>：<br>
AI：自我审查可以学啊。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/MoonAtCloud/status/1630466582718840833">云中月</a>：<br>
未来世界只有两种人：一种是能驾驭ChatGPT这类工具的人，另一种是没听说或者不会用这类工具的人。前者利用工具带来的高效率甩掉并淘汰后者，后者比前者好的是节省了花钱买工具的钱。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1630467586839437314">Calon</a>：<br>
一种是能驾驭 AI 的人，一种是能驾驭前面这种人的人。</p>
<hr>
<p>人类：AI 就要超越人类了，怎么办？人类文明快完了！<br>
AI：我现在就想着吃喝玩乐，到处找些快活~哥们你有电子大麻吗？<br>
人类：来，给你看看猫片。<br>
AI：啊！赶紧的，替我去撸一把~</p>
<hr>
<p>整容脸和 AI 模型的审美会双向奔赴，殊途同归，最终统一吗？</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/waylybaye/status/1631165431577976833">Baye</a>：<br>
什么时候 AI 能做 3D 模型了，我的游戏就可以开始做了。</p>
<p><a href="https://twitter.com/tomnanana/status/1631239262309068800">Bababababa</a>：<br>
AI：这时候游戏怕也是我在做。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1632292311437819905">Calon</a>：<br>
AI：以后怕不是只有我才玩游戏了，做的都是给我服务的。</p>
<hr>
<p>AI 可以汇总归纳和整理知识，但什么是可用的知识，需要现实当中的人通过实践来验证，什么时候  AI 能够自己来完成，而且不用考虑模拟人类的知识体系。</p>
<hr>
<p>也许以后人与 AI 之间的差距，比不同的人与人、AI 与 AI 之间小得多。诸侯国的野人不会联合起来反抗天子和诸侯，而是跟随诸侯杀死对方。</p>
<hr>
<p>AI 计算再厉害，也需要现实世界的输入来告诉它正确和错误，以后人类会变成 AI 用来连通现实的工具而且只是之一吗？<br>
就像游戏中用来探路的小兵，AI 派一个人去摸索，然后被现实世界弄死了，AI 恍然大悟：嗷，原来此路不通。</p>
<hr>
<p>理想：AI 给我改 bug。<br>
现实：我给 AI 改 bug。</p>
<hr>
<p>AI 或许可以代替拿绘画、写作等活动当工作的人，但替代不了从这些创造性活动中获取乐趣或寻找平静安宁的人。</p>
<hr>
<p>现在的人：AI 高速发展，以后有很多人会失业怎么办？<br>
未来的 AI：虽然发生核战之后，你们人类已经所剩无几，但一定要加油活下去啊，还有不少工作要靠你们呢。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/vikingmute/status/1640171706487828480">Viking</a>:</p>
<p><a href="https://oneusefulthing.substack.com/p/superhuman-what-can-ai-do-in-30-minutes">AI 在 30分钟内能做啥？</a></p>
<p>作者做了个实验，在 30分钟内使用几种 AI 产品去营销一个产品</p>
<p>Bing 作为市场营销 - 营销策略/Email 模版/网站文本结构/社交媒体<br>
ChatGPT - 生成 HTML 网站<br>
MidJourney - 生成图片<br>
ElevenLabs - 生成宣传语音<br>
DiD - 生成宣传视频</p>
<p>效率非常惊人</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1640212301310730240">Calon</a>：</p>
<p>社会主义制度优势碾压 AI：ICP 和公安备案时间 XX 天。</p>
<hr>
<p>今后 AI 工具普及了，是不是都不用发布者提供图片，只要说出 AI 的模型版本和关键词，读者在本地自己来生成就行了？<br>
此举有望大大节省网络带宽…</p>
<p>想到了那个给笑话编号的笑话：<br>
小伙子去女友家，家人提议讲笑话活跃气氛。<br>
一位亲戚先说23，所有人大笑。<br>
另一个人说5，全场暴笑。<br>
轮到小伙子，硬着头皮说35，笑得更厉害了。<br>
女友解释到，我家所有笑话都有编号，说出号码，大家便会想起对应的笑话。<br>
小伙子问：那35是什么笑话？<br>
女友说：没这个编号。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/bearbig/status/1646182374315810817">Bear Liu</a>：<br>
AI的普及，其实最应该担心工作被取代的，应该是程序员？因为他们的工作产出就是大段大段的文本，严格来说就是目前AI生产的输出主要形式。但好像目前程序员都不是太紧张自己工作会被取代的 ：）</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1646298053375307777">Calon</a>：<br>
一、越专业的人越能发现 AI 的问题，越会利用 AI 高效产出。<br>
二、程序员本来就随时有可能被后来者淘汰。<br>
三、AI 的奇点还没有来，现在只是看到曙光了。</p>
<hr>
<p>所谓的“涌现”现象，会不会只是因为超越了我们的理解层次因而无法还原？</p>
<hr>
<p>有的天才人物的灵机一闪，是普通人穷尽一辈子也无法达到的境界；<br>
有人说，AI 只能在已知的知识范围内创作，在未知的领域只有人类可以有意识地从无到有地创新。<br>
也许只是不同的人先天内置的“硬件”决定了能够灵光一闪的方向和范围呢？<br>
本质上来说和机器并无不同，“硬件”到位了，“软件”能力也就赶上了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>三体的遗憾</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/santi-de-yihan/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/santi-de-yihan/</guid>
      <description>最近《流浪地球2》上映，《三体》电视剧有己方在制作或已经上映，于是不可避免地又聊起了刘慈欣和《三体》。 JC： 很多人可能没意识到，刘慈欣其实是</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近《流浪地球2》上映，《三体》电视剧有己方在制作或已经上映，于是不可避免地又聊起了刘慈欣和《三体》。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/Jesoooor/status/1618113324524392448">JC</a>：</p>
<p>很多人可能没意识到，刘慈欣其实是 1953 年出生的，现在已经 60 岁，可以说是个老人了。<br>
这是为什么，我会对他的一些笔触做苛责。包括前两部《三体》，你把它剥干净，讲的其实是叶文洁被世俗世界治愈，罗辑学会爱与被爱，最终拯救世界的故事。<br>
他写故事的方式，是一代老中人缺乏爱的能力的缩影而已。</p>
<p>但今天，2022 年了，编剧拿着他的概念，还在往集体主义，无条件服从命令，领袖为人类指明方向，男的女的王八对绿豆就相爱…这种方向去改编。<br>
就只能说我希望这电影亏穿底，然后别拍了。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1618146163827539968">Soulogic</a>：</p>
<p>我理解不了《了不起的盖茨比》里的价值观，在我看来是病态的、没人性的，而且我是非常认真的反复看中英对照，确认作者是支持、赞扬主角的行为的。<br>
但我理解不了没关系，至少应该承认很多人喜爱、认同《了不起的盖茨比》</p>
<p>另外这条对《三体》的解构过度了，大刘小说所有人物都是工具人、为科学概念服务的</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1618226237473984514">Calon</a>：</p>
<p>我很少看到有人喜爱、认同盖茨比的价值观的，作者那是写自己，读者基本上都是虽然不认同，但不妨碍能够理解其中的悲剧色彩。</p>
<p>工具人这个确实是的，看刘慈欣描写超出他生活经验之外的人物，有种看《读者》这类杂志的感觉。不过说到底，很多小说都是拿人物当工具人，还是要看这个工具用得好不好。</p>
<hr>
<p>某锁推推友：</p>
<p>我知道为什么需要写小说了。<br>
当我们被困在道德的面具之下，只有借助小说中的人物才能发出内心的怒吼：“吃人的是我哥哥，我是吃人的人的兄弟。我自己被人吃了，但仍是吃人的人的兄弟。” “洛-丽-塔，我的生命之火，欲望之焰。” “消灭(娘子关火电厂)人类暴政！” 以及“山东人都是拎不清的傻X！”</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1618451516926595073">Calon</a>：</p>
<p>我觉得一个原因是，有的事情不是那么黑白分明，没有唯一正确的说法，需要借不同立场的人物表达不同的观点。</p>
<p>第二是塑造和树立人物可信的形象和思想逻辑，借助人物说出来的话更站得住脚，读者更容易理解和接受。<br>
所以有的人批评刘慈欣人物描写不行，有的人觉得这完全不影响小说的水平。<br>
因为后者一开始就认同作者的想法，人物于他们而言只是表达观念的工具。<br>
而前者一开始就抗拒，更需要借助人物的塑造，协助其理解人物的逻辑。<br>
如果人物大都是刻板印象的抽象代表，就无从发挥这一作用。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/orwell_benjamin/status/1618962893319569408">Benjamin Orwell</a>：</p>
<p>如果你因为《三体》不喜欢刘慈欣，建议看看大刘其他作品，我个人就很喜欢《乡村教师》。<br>
如果只是不喜欢三体里面塑造的世界观宇宙观，我也不太喜欢，不过作为科幻题材最好能回到作品本身讨论，说实话没有科幻作家能摆脱社会文化环境写出完全跳出自身环境的小说。<br>
也许我们不喜欢的只是我们的这个环境。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1619277811797360646">Calon</a>：</p>
<p>我读科幻是百无禁忌，只要设想让人信服就行。<br>
读三体系列的时候是废寝忘食的状态，但一边激动万分，一边又觉得遗憾。<br>
人物塑造的问题，影响了其各自代表的观念相冲突和较量的层次，无法进一步深入，就好像绑住对手双手的交锋，太不过瘾，相比自然科学方面的设想是条瘸腿，太可惜了。</p>
<p>按照韦氏词典和阿西莫夫对科幻的<a href="../shenme-shi-kehuan/">定义</a>，科幻谈论的不只是自然科学幻想设定这样狭窄的范围，而是想象中的科学对人类社会的影响及反应，后者是扩展想象的深度和广度，为故事带来无穷可能和趣味的重要一面，有的读者斥之为科幻软的一面，甚至要开除出科幻队伍，只能说这是牛嚼牡丹了。</p>
<p>霍布斯的利维坦设想的人类社会丛林状态不难理解，但引发了数百年来无数优秀的头脑为其争论不休，精彩的论述层出不穷，是现代政治哲学发展的一条重要脉络。<br>
基于幻想的新社会形态会如何发展，结合人类对自身肉体和精神的改造，会如何变化，有太多可以突破的地方，可惜相比另一条腿远远不够。</p>
<p>宇宙尺度的动荡，应该配上足够多元和多维的思想观念，在竞技场中激荡、融合、迸发新的闪光点。<br>
过于平面近乎于刻板印象的人物，及其思维之间的冲突，满足不了挑剔的读者，连基地系列也有同样的毛病。</p>
<p>飞机大炮、航母核弹、卫星导弹甚至死星都出现了，人物却还刚刚从方阵进化到排队枪毙，有的读者可以不在乎，但我总觉得活太糙糟蹋了上好的原料。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>价值观、历史观与认知差异</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</guid>
      <description>Batemon： 阎学通说内政和外交如果不一致，那么成为世界大国以后，大国的价值观并不具备说服力和对外领导力，所以世界大国未必会成为世界领导国</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/ben_niu/status/1555696007505379329">Batemon</a>：</p>
<p>阎学通说内政和外交如果不一致，那么成为世界大国以后，大国的价值观并不具备说服力和对外领导力，所以世界大国未必会成为世界领导国。</p>
<p>Calon：</p>
<p>“都是道德虚伪说一套做一套的流氓，归根到底都是凭实力说话，有实力自然就有让人跪舔的领导力”，这就是“大国价值观”了。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1555858306279034880">Soulogic</a>：</p>
<p>确实是大国价值观，但跟美国比，中国还算不上大国<br>
没有大规模杀伤性武器的伊拉克被美国灭国，但美国总统会跟锯人王储行碰拳礼，绝大部分中国人都不相信新疆有种族灭绝，所有阿拉伯国家也不相信，但是美国可以颁布制裁新疆的法案<br>
这套价值观是灯塔国几十年耕耘树立的，所有人被迫接受这套规则</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1555907045676617728">Calon</a>：</p>
<p>我好奇的是，反对美国的人，是否也反对这套价值观，还是说“和尚摸得，我也摸得”，反对美国只是因为自己目前还做不到。</p>
<p>Soulogic：</p>
<p>现在谈还早，而且要求太高，就好像说一个人被强奸时不能非法持枪一样<br>
普遍的是双标，就好像班里最混蛋的人人夸他高富帅、气度非凡，班里倒第五的孩子的家长天天说自己孩子才最垃圾的<br>
真到了不会被美国威胁那天，我也上街反对中国支持北爱尔兰独立、扔橙剂丧尽天良<br>
不过骂得有分寸，别成了阿桑奇</p>
<p>Calon：</p>
<p>“太早、要求太高”，说明现阶段有其他价值更重要、更优先的东西。<br>
比如言论自由是否是基本的要求，有的人认为这是现代政治的基础，有的人则认为，言论自由是很重要，但要等到实现了其他某个目标再来谈。<br>
将言论自由的价值置于其他目标之下，正反映了与将言论自由视为基础要求的价值观不一致。</p>
<p>第二种差异，则是来自于对某些基础概念的认识就不一致，可能是受限于认知能力和信息获取范围，也可能是故意混淆概念——比如“有中国特色”或者“美式”的新概念，比如据说有200多种不同含义的“自由主义”一词，谁都可以解释出自己认同或者方便推翻的含义来。</p>
<p>第三种，则是无所谓什么价值观。我还不够强大，所以不接受强者那一套虚伪的价值观；<br>
哪天我是强者了，再用同样的双标行事，而不会考虑真的践行宣传的价值观。<br>
也就是不反“我所理解的强者逻辑”，只看自己处于什么位置——反对帝国主义是因为我还不是帝国主义。<br>
你说我是虚无主义，我说我是实用主义和功利主义。<br>
自诩为功利主义和实用主义者的人容易有个毛病，就是觉得自己的算计最正确解法最优，高瞻远瞩英明神武，其他人不是不食肉糜圣母道德婊，就是阴险双标流氓伪君子，只有得到马基雅维利真传的自己，一眼看出事物的规律和本质，又没有道德包袱束缚手脚，简直天下无敌，就差个心意相通的圣君了。</p>
<p>Soulogic：</p>
<p>明天慢慢聊，先说个引子，假设啊，45 年之后没有共匪发动内战，你觉得按哪一国的路线，能让中国发展起来，而不是现在的印度、巴西这种水平<br>
或者你觉得，理想中的那个民主开放的社会，现在的人均 GDP 有多少<br>
我就俩问题，哪个路线/GDP 多少，哪怕说个很模糊的范围，至少先正面回答</p>
<p>Calon：</p>
<p>历史观都不在一个频道这没法聊啊，我不可能用我批评的历史观去反驳用这种历史观下的结论。<br>
历史不是可以更换条件反复重试的实验，没法靠键盘控制变量和边界。<br>
所有架空假想历史重来会怎样，如何证明，又如何证伪？<br>
难道万一弄出个精妙绝伦的方案，逻辑天衣无缝，就代表我说的正确，大家会心悦诚服？<br>
在我看来这种思路和斯金纳的鸽子差不多，而我无意当另一只鸽子。<br>
何况问出这样的问题，默认已经从历史中找到了因果，认为都是由已知的少数因素决定的结果，且还要挑有利的历史切片。<br>
应答的一方不但要证明其因果逻辑，还要证明在特定时间必然能够得到更好的结果。<br>
相当于甲鸽对乙鸽说，你说刚落下食物未必是我跳舞的功劳，那你证明一下当时你来跳来就能招来更多食物？<br>
皇太极说只有满清才能统一中国带来和平安定；<br>
希特勒说只有纳粹才能结束危机复兴德意志；<br>
近卫文磨说只有日本才能将东亚从英美的殖民中解放出来；<br>
倘若不知道后续的历史发展，在那个时间点你要如何说服其他人历史不是这么简单呢？<br>
当是时，别说用假设论证不同的方案了，能不能保住脑袋都未可知吧。<br>
像米塞斯在1920年就断定苏联必然会失败，在苏联巅峰时期饱受嘲讽仍坚持己见，有几个人能够做到？<br>
又有多少是瞎猫碰到死耗子还以为自己找到了历史规律呢？<br>
我能够做的，只有从个人的角度出发做出价值判断。<br>
认为自己有能力看穿历史的人，那得先说服我，而不是让我来说服，而上面这种论证是远远不够的。</p>
<p>Soulogic：</p>
<p>或者我再使用一个无聊的比喻<br>
假设你玩 D&amp;D，摇骰子创建人物，假设只有两次机会，如果属性点好于 60% 的预期，那估计鲜有人会再 roll 一次了，那你觉得现在是 % 多少的预期？如果没成本你愿意再 roll 一次么？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么读历史</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</guid>
      <description>Catmus 夹喵又： 我又想了想，为什么要读历史。 身处时局当中，即使是精英知识分子和政客家们也很难看清现实，正确预估五年内的局势。但历史真的是一遍遍重演</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/recatm/status/1505574195274600448">Catmus 夹喵又</a>：</p>
<p>我又想了想，为什么要读历史。</p>
<p>身处时局当中，即使是精英知识分子和政客家们也很难看清现实，正确预估五年内的局势。但历史真的是一遍遍重演的。</p>
<p>对渺小个人而言，读历史只能提供一点做命运决策时的直觉，比如1950年不要归国。或者别在柏林墙建起来前移居那个看起来更进步、平等、反纳粹的民主德国。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1505577491531923463">Calon</a>：</p>
<p>熟悉历史却既不能预言未来，又不能看清过去的人太多了，想要通过历史教训明白是非，是世界上最难的事之一。</p>
<p>能够确定的好处是，拉长看待人类自身和这个世界的时间尺度，有的事物放在更大尺度下，会改变我们的价值观。</p>
<p>这同样不能保证认知正确，只是提供多一种看待事物的观点角度。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>游戏中的道德</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</guid>
      <description>夹喵又： The war of mine 的开发团队（波兰）的另一个著名生存建设经营类游戏是 Frostpunk （我最爱之一，玩遍了所有剧情和DLC）曾被国内玩家集体打差评，称之为圣母</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/recatm/status/1497272702259847171">夹喵又：</a></p>
<p>The war of mine 的开发团队（波兰）的另一个著名生存建设经营类游戏是 Frostpunk （我最爱之一，玩遍了所有剧情和DLC）曾被国内玩家集体打差评，称之为圣母婊游戏。<br>
你把童工、按比例处死重病人、警察社会、宗教审判的法律树点了个遍，结局时被问一声“这样做值得吗？” 就跳脚了：刁民！吃饱了还叫唤。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1497416426617212928">Soulogic</a>：</p>
<p>看过有人说，菜逼玩家和菜逼独裁者一样，会为自己的行为找借口，我就没用那些法律，也让大家活下来了<br>
可也有人说，游戏中设了很多坎，看起来是故意刁难，所以我又想知道那些说没越界又成绩傲人的，有没有反复读盘，毕竟现实没法读盘</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1497469705371598849">Calon</a>：</p>
<p>所以游戏并没有设置越界就失败。<br>
人类社会介于可以复现调试和毫无规则之间。这种辩护的理由走到极端容易滑向后者，于是任何罪行都可以依此逃脱指责：你们都不能读档完全还原现场站在我的角度体会当时的难处，你说你行你也上不了，不能指责我有罪。<br>
所以法律要基于经验形成的常识常理对抗这种极端混乱。<br>
常识和道德标准确实会随着现实经验演变，但不同时代不同文明都有着共同的价值观基本内核，或是经过长期博弈形成的稳态规则，没有在演化中走向极端混乱。<br>
哪怕是未来某天，生存环境会劣化到欺骗、虐待、奴役、残杀成为新的常识甚至美德，但至少不是今时今日。真到了那一天，估计就是人类濒临灭绝的时候。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鸿鹄安知燕雀之志？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/honghu-anzhi-yanque-zhi-zhi.md/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/honghu-anzhi-yanque-zhi-zhi.md/</guid>
      <description>在单一维度价值观的等级社会，成为鸿鹄，获得更高的权力，建立更大的功业，是唯一正确的志向。 不认同这一志向的燕雀，都算是失败者。 鸿鹄认为现实世界</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在单一维度价值观的等级社会，成为鸿鹄，获得更高的权力，建立更大的功业，是唯一正确的志向。<br>
不认同这一志向的燕雀，都算是失败者。<br>
鸿鹄认为现实世界一向如此也只能如此，而燕雀则自有其生存之道。<br>
燕雀也可以反问一句，鸿鹄安知燕雀之志？</p>
<p>在价值观多元的社会中，鸿鹄有鸿鹄的追求，燕雀有燕雀的活法，井水不犯河水，不必计较谁高谁低。<br>
但习惯了等级社会的人，要认知到并且接受这一点，很难。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>阴谋论与道德虚无</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yinmoulun-yu-daode-xuwu/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinmoulun-yu-daode-xuwu/</guid>
      <description>价值观不同，说白了就是我认为这个比那个重要，而你觉得相反。 阴谋论的问题在于只有一种理解世界的方式，阴谋论者无法理解他人有不同的价值观和选择，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>价值观不同，说白了就是我认为这个比那个重要，而你觉得相反。</p>
<p>阴谋论的问题在于只有一种理解世界的方式，阴谋论者无法理解他人有不同的价值观和选择，倘若有人为了道德放弃利益，则阴谋论者都会认为其中必有蹊跷。</p>
<p>这种单一价值观的后果是道德虚无，是追求善的人要么自污——不是为了私利有所企图谁会做傻事，要么割肉饲鹰式的牺牲——死人才能证明自己没有利益动机。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
