<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>价值 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BB%B7%E5%80%BC/</link>
    <description>Recent content in 价值 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BB%B7%E5%80%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>生命的意义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。&lt;br /&gt;
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，&lt;a href=&#34;../siwang-he-shenghuo/&#34;&gt;人死了之后会如何&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。&lt;br /&gt;
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？&lt;br /&gt;
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。&lt;br /&gt;
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。&lt;br /&gt;
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：&lt;br /&gt;
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？&lt;br /&gt;
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？&lt;br /&gt;
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？&lt;br /&gt;
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，&lt;a href=&#34;../huran/&#34;&gt;生命的意义是什么呢？&lt;/a&gt;假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。&lt;br /&gt;
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。&lt;br /&gt;
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;生命的意义是什么？&lt;br /&gt;
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。&lt;br /&gt;
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？&lt;br /&gt;
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？&lt;br /&gt;
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。&lt;br /&gt;
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。&lt;br /&gt;
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。&lt;br /&gt;
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。&lt;br /&gt;
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。&lt;br /&gt;
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。&lt;br /&gt;
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？&lt;br /&gt;
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？&lt;br /&gt;
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？&lt;br /&gt;
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。&lt;br /&gt;
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。&lt;br /&gt;
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。&lt;br /&gt;
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。&lt;br /&gt;
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。&lt;br /&gt;
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是认识到生命的意义因人而异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。&lt;br /&gt;
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。&lt;br /&gt;
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是主动行动，对应创造的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。&lt;br /&gt;
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。&lt;br /&gt;
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。&lt;br /&gt;
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。&lt;br /&gt;
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。&lt;br /&gt;
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。&lt;br /&gt;
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。&lt;br /&gt;
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落力的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。&lt;br /&gt;
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>情绪价值与知识价值</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qingxu-jiazhi-yu-zhishi-jiazhi/</link>
        <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qingxu-jiazhi-yu-zhishi-jiazhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Beichen/status/1736517930849087894&#34;&gt;师北宸&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情绪价值是最贵的，否则为什么那么多伟大的作品都在歌颂爱呢？这是许多知识分子和专家没有的，他们自己匮乏，他们批判那些只知道给情绪价值，不给所谓干货思考的网红。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类最伟大的知识最好获取，学会搜索免费，不然就办一张图书卡，一个月几十块最多百来块，一辈子都读不完。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是纯知识的价格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1736596799715172450&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育、学习和读书得分开看。&lt;br /&gt;
知识获取还是要看吸收率，图书卡是便宜，但能够看完就学到知识、运用知识的万里无一，还有许多知识脱离了长期训练和实践等于无效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从入幼儿园到走进社会，整个过程都是教育，也就是塑造我们的大脑。&lt;br /&gt;
如果将耗费在其间的投入，变成像下载、安装软件一样快捷，然后马上生效，愿意花大价钱买这种服务的肯定大有人在。&lt;br /&gt;
然而知识的获得很难简化为捷径一蹴而就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实情绪价值也是类似，获得情感安慰可以越来越即时、廉价，但要收获长期稳定的（广义的）爱，这样宝贵、独特、纯粹的情绪价值仍然需要我们自身真诚的参与、投入、沉浸，与网红能够提供的服务不是一回事。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>效率与幸福</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiaolv-yu-xingfu/</link>
        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiaolv-yu-xingfu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;太多人一谈到效率工具，就说可以大幅提升工作效率，1小时的工作1分钟完成。&lt;br /&gt;
然而提升效率并不必然让人幸福，也未必和创造的价值成正比。很多人提升效率的结果是让自己的生活被更多工作填满，或者在自己并不热爱的领域产出越来越高。&lt;br /&gt;
我们需要的效率工具，也许不应该是让1小时完成的事情1分钟就完成，然后再去接受59分钟让人痛恨的工作，而是让这1个小时的工作本身让人愉悦满足。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>制度演化的体系</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhidu-yanhua-de-tixi/</link>
        <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhidu-yanhua-de-tixi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/622500821/&#34;&gt;有人提问：让你设计一套让人类繁荣强大的制度你会怎么设计？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，需要的不是一个现成的或尽静态的完美制度，而是能够不断自我演进不断优化制度的体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先要承认人类这种生物，既有个人意识，也有集体意识，并且个人意识优先于集体。否则如果是像蚂蚁、蜜蜂那样的真社会性动物，或者像老虎那样一山不容二虎，不需要社会分工合作，下面的体系就是白搭。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;个人价值判断：承认个人是对利益和价值进行判断并承担责任的最小单元&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多元合作：允许各种思想存在、相互交流和创新试错，允许个人根据思想或其他条件建立多种形式和规模的相互合作组织，而不是只限定唯一一种，或不允许合作&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正向激励：保护创新成果，创新的收益能够激励创新者继续创新，或带来示范效应&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;反向保护：个人和组织承担自己创新的主要责任后果，而不能无成本、低成本将试错成本转嫁给其他个人和组织，创新带来的外部附加影响需要有补偿机制，确保创新试错的损失成本可控&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;紧急响应：允许在外部威胁危及整个社会时，临时进入紧急状态调动一切资源进行战争、迁徙或其他求生的活动，但必须要有退出机制，不能无限期不计成本大量消耗资源地总动员&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;没了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实当中设计的制度越接近上述这些要求，就越容易进入一个不断优化的循环，社会繁荣强大的可能性越高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果环境变化的剧烈程度超过人类社会的应对能力上限，也是白搭，比如小行星过早撞地球，黑洞、超新星爆发、气候极端寒冷或炎热，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就要看运气了，人类社会的时代未必比恐龙时代长久。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>人还有价值吗？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ren-haiyou-jiazhi-ma/</link>
        <pubDate>Thu, 06 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ren-haiyou-jiazhi-ma/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《不合时宜》播客最近发布了一期《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTc1OTQ3OQ==&amp;amp;mid=2247486162&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=826f991907db55decfbefff7315f3c55&#34;&gt;AI狂飙的时代，人类还有价值吗？&lt;/a&gt;》的节目，嘉宾木遥和主播王磬展开了关于 ChatGPT 和人工智能的讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;链接中有节目的全文内容，还是挺长的，但我觉得非常值得一读。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有借助 AI，我自己的总结归纳如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ChatGPT 从3.0到3.5之间，建立了因果链条能力，可以做一些推断性的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的思考有快和慢两种模式。&lt;br /&gt;
快模式不经过思考，依赖于生物本能，传统意义上的神经网络模仿的是人的快思考；&lt;br /&gt;
慢模式要一步一步想问题，有一大堆中间步骤（简化了表述，建议读卡尼曼的原著），思维链条（COT）在模仿人类的慢思考，把一堆信息综合在一起，推出一堆中间结果，最终得到结论。&lt;br /&gt;
之前的 AI 都是专业领域训练和应用，ChatGPT 让人看到了通用人工智能模型的曙光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AI 在人的生活中的渗透是一个逐渐的过程，不会一下子完全取代，而是逐步冲击并且已经在发生。&lt;br /&gt;
GPT 的本质是一种以对话为界面的服务，帮助获取信息，一切以对话为服务形式的工作都会被改变。&lt;br /&gt;
ChatGPT 虽然现在有缺陷，如不够精准，使用封闭模型，可以通过改进模型和与其他检索服务结合来迅速提升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入工业革命以来，人类认为智力劳动比体力劳动更有价值，因为机器能够在体力上胜过人类，却做不到从智力上超越人类。&lt;br /&gt;
假如 AI 在智力上也碾压人类，人类的价值和存在意义都可能被推翻。&lt;br /&gt;
现在带来优势社会地位的劳动分工，在被 AI 冲击后，可能变为弱势分工。&lt;br /&gt;
传统上认为女性更擅长的很多优势可能会更加重要。&lt;br /&gt;
可能只有人和人交流的意义上所付出的劳动无法被取代。&lt;br /&gt;
甚至人与人的情感关系会被人与 AI 的情感关系取代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代的人有其时代局限性和固有惯性，会有太多的未知新生事物，站在现代根本无法预料到未来会如何，可能需要一两代人才能进入新时代。&lt;br /&gt;
要多关注一线的 AI 研究人员的信息而不是业界已经功成名就的人，后者知识更新更慢，或者受成见影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AI 的多样性和差异会远远大于人类之间。&lt;br /&gt;
AI 也会极大地放大人和人之间技能差异所带来的资源差异，会让极少数控制AI、掌握AI的人创造价值和调动资源的能力远超一般人。&lt;br /&gt;
社会不平等会进一步放大，与失去存在意义相结合，可能造成整个社会不稳定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不了解事情的本质，凭着恐慌或者焦虑来做监管，会扼杀和阻碍创新，或者没有任何意义。&lt;br /&gt;
面对 AI 的冲击，安全保障和保持灵活性留有多个选项很重要，主动迎接变化，才能避免安全感缺失的焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AI 有能力联系已有的想法进行创新，部分创新工作也能替代人工。&lt;br /&gt;
从无到有完全原创性的创新可能不会被 AI 替代，但这只是个安慰，对大部分人没有意义。&lt;br /&gt;
要锻炼自己影响人的能力、沟通能力、团队组织能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要深入思考的问题：&lt;br /&gt;
如果人生观被推翻，如何重塑？&lt;br /&gt;
即使工作被 AI 取代，什么能让你觉得生存于世是有意义的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近期其他与 ChatGPT 和 AI 相关的文章推荐：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://orangeblog.notion.site/GPT-4-8fc50010291d47efb92cbbd668c8c893&#34;&gt;《GPT-4 ，通用人工智能的火花》论文内容精选与翻译&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/@catmus2048/midjourney-v5-%E6%AF%94-v4-%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E5%90%97-%E7%BB%BC%E5%90%88%E8%AF%84%E6%B5%8B-prompt-%E5%85%A8%E5%85%AC%E5%BC%80-bd8a1d909867&#34;&gt;Midjourney V5 比 V4 更好吗？综合评测，Prompt 全公开&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/581806122/answer/2887595601&#34;&gt;ChatGPT 有多高的技术壁垒？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-037-tinyfool-text/&#34;&gt;ChatGPT 会如何改变我们的生活？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-036-xu-chenggang-on-chatgpt-text/&#34;&gt;从 ChatGPT 看中美人工智能竞争&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/xuwenhao/status/1622123211835211776&#34;&gt;聊聊AI会怎么替代我们的工作吧&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/MoonAtCloud/status/1614357742260719616&#34;&gt;ChatGPT 和 Wolfram&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yaofu.notion.site/GPT-3-5-360081d91ec245f29029d37b54573756&#34;&gt;拆解追溯 GPT-3.5 各项能力的起源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hanyang.wtf/p/chatgpt&#34;&gt;ChatGPT 的挑战是网上没有足够多的信息&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjcxMDEwNQ==&amp;amp;mid=2686324112&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=3dc2ad668f92f88e8243970dcd07f939&#34;&gt;GPT推进哲学问题了吗？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.linkresearcher.com/information/1f90ea1d-64f8-4b53-9456-d8b14faefb31&#34;&gt;Sam Altman谈GPT-4、ChatGPT和AI的未来&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>虚无主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</link>
        <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;唐纳德·A.克罗斯比（Donald A.Crosby）的《荒诞的幽灵——现代虚无主义的根源与批判》，对虚无主义的分类、含义和根源有详细的梳理探讨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下内容摘自导言，可按图索骥更加深入了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.虚无主义的分类&lt;br /&gt;
共同之处：都是一种否定或拒绝的态度&lt;br /&gt;
不同之处：每一种虚无主义都否定人类生活的某一重要方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.1 政治虚无主义&lt;br /&gt;
专指俄国19世纪后期以刺杀沙皇为代表的无政府主义和恐怖主义行为&lt;br /&gt;
政治虚无主义否定我们生活于其中的政治结构，以及表现这些结构的社会和文化，而很少甚至没有建设性的替代方案或改进计划；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2 哲学虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1 道德虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德虚无主义否认道德义务的意义、道德原则或道德观点的客观性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.1 非道德主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拒绝所有道德原则，缺乏任何有道德地生活的决心&lt;br /&gt;
原型：杰克·伦敦的小说《海狼》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.2 道德主观主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为道德判断是纯粹个体性的和任意性的，从而没有理性的判断或批判标准&lt;br /&gt;
代表：伯特兰·罗素主张事实与价值二分的伦理学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.3 利己主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为任何个体承担的唯一义务，就是对他自己的义务，于是，他不需要为自己的行为对他人的影响做出道德考量，除非这些影响也关涉自己的切身利益。&lt;br /&gt;
代表：麦克斯·施蒂纳的《唯一者及其所有物》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.2 认识论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识论虚无主义否认存在任何不被严格限定于某一单独个体、群体或概念架构中的真理或意义，任何不是完全相对于这些个体、群体或概念架构而言的真理或意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为真理是视角性的，完全相对于特殊的个人或团体&lt;br /&gt;
代表：尼采&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为语义学的可理解性完全相对于独立的、不可比较的概念图式，不同概念系统之间存在的基本意义是不可比较的&lt;br /&gt;
代表：弗里茨·茅特纳的唯名论语义学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.3 宇宙论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙论虚无主义否认自然的可理解性或价值，认为它对人类的关切漠不关心或充满敌意；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否认宇宙具有任何可理解性或可知结构，否认宇宙可以为人类渴望的价值和存在意义提供支持。&lt;br /&gt;
尼采和茅特纳的认识论虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义，因为一个原则上不可知的世界，必然也是一个无意义的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙尽管经过了科学和数学的理解，依然没有任何价值，依然不可能为人类提供理想和目的。&lt;br /&gt;
罗素的道德虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义的表现，因为事实与价值无关，那么科学所描述的事实世界必然缺乏任何意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙不仅是无价值、无意义的，还是充满恶意的，人类生存于其中，只能永远受苦。&lt;br /&gt;
叔本华是这种虚无主义的坚定主张者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.4 生存论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生存论虚无主义否定否定人类生命意义和价值。&lt;br /&gt;
认为人的存在是没有意义和荒诞无比的，这种虚无主义是上述所有虚无主义的逻辑结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.支持虚无主义的理由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝信仰的丧失&lt;br /&gt;
人类中心主义的放弃&lt;br /&gt;
生命的脆弱与无尽的痛苦&lt;br /&gt;
生命的短暂、无聊与死亡的威胁&lt;br /&gt;
理性能力的贫乏&lt;br /&gt;
意志的软弱或激进&lt;br /&gt;
生命的孤独性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.虚无主义的根源&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.1 基督教传统：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设人类要么是人格化的上帝赋予这个世界的目的或理由，要么是无望地漂泊在一个陌生的世界；&lt;br /&gt;
假设自然要么被上帝从外面赋予价值，要么就完全没有价值；&lt;br /&gt;
假设宗教信仰要么是基督教信仰，要么是无神论；&lt;br /&gt;
假设我们要么用上帝的全知之眼非视角性地看待世界，要么就无法获得关于世界的客观知识；&lt;br /&gt;
假设我们要么把圣经和教会权威作为使一切认识为真的确定性基础，要么就无法获得任何真理；&lt;br /&gt;
假设我们要么到天堂享受上帝的祝福，要么在当下的世界受苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这些假设中的前一项被否定，那么剩下的就只能是后一项，而后一项必然导致各种各样的虚无主义，尤其是生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.2 哲学假设：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种假设认为世界被分裂为心灵和物质两个完全独立的领域，又认为仅仅从心灵或物质出发就能够解释整个世界（如笛卡尔、霍布斯哲学）。&lt;br /&gt;
但是，当我们发现这样做无法解释这个世界时，认识论虚无主义就会产生；面对一个完全不可解释、绝对冷漠的纯粹客观世界，宇宙论虚无主义和生存论虚无主义也会如影随形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种假设认为，只有自然科学非个人性的和完全客观的方法有资格解释自然的原则和特征。从自然科学的自然解释出发，哲学只能在二元论和还原论之间进行选择，即要么把人类及其精神文化生活尖锐对立于科学所描述的自然（如康德、萨特哲学），要么把人类存在完全置于科学所描述的自然之中（如霍布斯哲学）。可是，人与外在自然、身体自然的彻底疏离，必然让人产生严重的分裂感和无家可归感，而人在自然面前彻底丧失主观能动性和自由，必然也会导致严重的荒诞感和绝望感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种假设认为，哲学和其他人文学科必须和自然科学一样，从一个绝对确定而不可再被怀疑的阿基米德点出发演绎整个知识体系（如笛卡尔的基础主义）。但是，自然科学的阿基米德点——数学的广延和可测量的运动——剥夺了自然的所有感性特征、价值或意义，会迫使我们进入宇宙论虚无主义者荒芜、冷漠的世界，而纯粹哲学的阿基米德点——我思之我——也会在持续的怀疑中被剥夺不可靠的过去与未来，被囚禁于当下的瞬间，遭受无常的时间流逝折磨，不相信自己、他人和整个世界的存在，从而陷入彻底的生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四种假设认为个体自我完全独立于自身所处历史和社会环境（如笛卡尔、施蒂纳、尼采、萨特哲学），而这会让我们完全陷入认识论虚无主义和道德虚无主义中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五种假设认为个体自由既是社会、政治体制的基础，又是这些体制的目标，而他人和社会仅仅具有工具主义的重要性（如霍布斯、卢梭、穆勒、边沁哲学）。这种极端个人主义会剥夺生命价值和意义的大部分来源，从而使个人成为盲目和绝望的奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六种假设主张事实和价值彻底二分（如洛克、休谟和康德哲学）。这种割裂必然导致宇宙论虚无主义，也必然使价值问题彻底主观化，从而陷入道德虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七种假设认定意志的首要性和优先性，主张意志要么独立于理性（如休谟、霍布斯、叔本华、尼采哲学），要么独立于因果性（如康德、萨特哲学）。但无论是独立于理性还是因果性，对意志的过分强调，都会导致认识论虚无主义、道德虚无主义、宇宙论虚无主义和生存论虚无主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>贪婪的大脑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</link>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在图书馆翻书的时候，偶然发现一本名叫《贪婪的大脑》的科普书，副标题是“为何人类会无止境地寻求意义”，正好是比较关心的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个事说来话长，不妨从生物群体演化的机制开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物演化利用基因保存和传承遗传信息，这种模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;使用遗传基因记录有利于生存的重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;读取基因中的信息，构造生物个体&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个体进行繁殖活动，复制基因信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发生基因变异，产生新的信息，并在完全保持一致和完全混乱之间保持平衡&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过自然选择，保留更适应环境的个体，及其基因中携带的生存信息&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;当环境和生物间的竞争要求更复杂的生存策略时，需要写在基因中的信息也越来越多。&lt;br /&gt;
同时，通过淘汰个体来适应新环境的方法效率太低，在一个生命周期内能够获取生存知识的个体更有竞争力——越是偏向于 K 选择理论的物种越是如此。&lt;br /&gt;
于是，在基因编码之外，生物进化出了神经元及其集合——大脑，用神经元来形成和记录更高层次的信息——“概念”。&lt;br /&gt;
更多的层次在这些基础上建构，一层又一层，直到产生一种高效的体系，形成从信息流中发现规律性和意义的学习能力，认识大自然中高度结构化、互相关联、具有不同的等级结构，准确地捕捉到世界瞬息变幻的特征，并且在众多现象中洞悉本质，做出精确的预测，掌握胜过其他生物演化的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种演化的模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;神经元在无意识状态下处理相对简单的、几乎不具备任何结构的信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在大量的信息中过滤和提炼数据，决定要进一步分析哪些重要的信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这一过程就是“注意”，注意接收原始输入，并将其转换成由相互关联的各种事实组成的一个整体，然后进入意识范围&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“注意”输出的信息存贮在工作记忆空间中，最多只有4个意识空间可用于短暂保留意识对象&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用注意系统以及意识强大的分析能力，可以藐视工作记忆的界限，将大量的数据有规律地载入每个意识空间&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找组块：渴望发现接收到的任何信息的结构，积极寻求模式——任何能够提高实践及理解能力的数据信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不断寻找生活各个方面的规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想出各种对自己有利的策略&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积极寻求游戏里的模式，即使游戏对生存没什么直接的作用&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沉迷于发现信息的结构，如果不能在日常生活中让自己的渴望得到满足，会人为地制造机会发现模式，并从中获得乐趣&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;注意并记住组块：意识在工作记忆内部寻找具有结构性的信息组块，发现信息中重复的部分，将这种重复归纳成一条规律&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;将信息压缩成容量更小却更有用的形式，不再需要记住大量数据，只要记住一条规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;规律能够揭示数据的某些机制，使我们对数据有深刻的理解，根据数据进行预测&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习的过程就是将新的项目与之前记住的项目联系起来形成组块，组块再组合起来，形成更大的记忆对象，产生具有各种功能、各种等级、相互关联的知识&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作记忆里的组块，能为长期记忆提供索引，很快找到重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将看起来独立的不同项目依据模式组合起来，发现新的联系，觉察到事物的机制，更深入了解这些事物的运作情况。记忆系统也随之变得更高效、更聪明&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运用构建起来的组块作出决定和指挥行动&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;大脑存在两种工作模式的系统：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一种是缓慢的、慎重的意识系统，意识处理某些很新或很复杂的任务，进行重大革新，揭示深层的模式，优化重要目标，发现潜在的重要机会，从而使精神世界更高效地运作，能以最少量的意识完成任务&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另一种是快速、自动、几乎无意识的系统，利用意识形成的组块进行运作&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;从生物学上来说，人类的目的是为了生存和繁衍，无意识为这个目标尽一切努力，而意识是协助无意识达到目标的高级助手，在做决定和行动时只是起辅助作用，而不是起支配作用。&lt;br /&gt;
习惯性的、重复的决定看起来是不自觉的、无意识的，但在最初的时候，是经过有意识的思考才形成的，无意识无法进行具有结构性的、高级的思考，因此在做重要的复杂决定时，意识仍然起了不可忽视的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意识组块与无意识自动处理过程相互作用，目的是同时利用信息处理的两种方式。&lt;br /&gt;
理想的对策是：在一切顺利的情况下，力求稳定；但生命受到威胁、面临绝境、需要新思想改变状况时，则将意识看作革新机器，倾向混乱、革新。&lt;br /&gt;
但是，与基因的方法不同，意识是以相对安全的、经过引导的方式，实行半混乱的探查，只接受那些明显有益于有机体的深刻见解，这些见解或是提高有机体对世界的认知能力，或是提高有机体的行为能力。&lt;br /&gt;
一旦这些革新组块被发现，就会逐渐添加到认知体系相对稳定的那部分中（大多属于无意识范围）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到最开始引起我兴趣的那个副标题的问题——为何人类会无止境地寻求意义？&lt;br /&gt;
现在我们已经有了初步的答案：&lt;br /&gt;
我们大脑的认知工作模式天生就要在看似杂乱无章的世界中寻找信息的模式、规律和结构，因为这能带给我们超越基因演化模式的优势。&lt;br /&gt;
这一演化动力驱使我们不断深入挖掘更深层次的意义，甚至自己制造和赋予意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据意识神经科学对大脑的研究认识，作者还谈论了价值体系和情感，自我意识和自由意志，精神分裂症、抑郁症、自闭症等意识异常导致的精神疾病等话题，部分内容摘录如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仅仅是存储信息没有意义，还需要运用知识去做有意义的事请，也就是行动起来。&lt;br /&gt;
人类的大脑，其主要的任务还是以最佳的方式控制躯体的运动。&lt;br /&gt;
运动的首要机制是本能行为，这是所有动物都具备的。&lt;br /&gt;
本能是一种先天遗传的大脑“程序”，能将感觉输入与特定的反应联系起来。本能有利于生存，并能使动物最大限度地进行繁衍。&lt;br /&gt;
在本能行为中，基因的作用是利用大脑储存及处理信息的能力（这些信息太复杂，不能仅仅以直接的遗传方式解决）。&lt;br /&gt;
本能很重要，但如果没有一些最基本的学习能力，本能发挥的作用并不大。&lt;br /&gt;
学习当然是件好事，但如果被无数的事实包围着，那么该学习哪些呢？&lt;br /&gt;
答案是：动物受一套价值体系的限制，价值体系规定了什么是好的、让人愉快的，什么是不好的、令人痛苦的。&lt;br /&gt;
这一机制在进化过程中不断完善，规定什么有利于生存与繁衍，什么不利于生存与繁衍。&lt;br /&gt;
这套价值体系对任何相关的刺激物归类，归类的依据为刺激物是有利于动物发展还是使动物陷入危险，以及利益或危险有多大。&lt;br /&gt;
简单的动物会遵照这套价值体系活动。但它们并不知道为什么某些东西是有利的或有害的。&lt;br /&gt;
这时价值体系需要情感来扩充，情感解释了动物认为某些东西有利或有害的原因。&lt;br /&gt;
原始的情感主要有三类：恐惧，厌恶和愤怒。&lt;br /&gt;
与简单动物相比，我们人类有着大量复杂的情感类型，如妒忌、幸灾乐祸、不公平感。&lt;br /&gt;
人类比其他哺乳动物有更为丰富的情感类型，因为我们生活在庞大、复杂、等级制度的社会，要处理各种社会及政治问题，要与不同类型的人打交道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各种形式的自我意识只是高深的智力与丰富的意识生活的副产品，而不是意识产生的原因。&lt;br /&gt;
我们的情感和感觉都很重要，使我们能够生存下去。从意识的角度看，它们只是我们能够意识到的另一种形式的信息，是我们意识到上百万种经验的一部分，有很多经验与我们的情感和感觉无关。&lt;br /&gt;
意识到自我，或自己的想法和感觉，可能是意识的副产品，然而这个副产品却有深刻意义。&lt;br /&gt;
对自我的意识属于重要的意识现象，属于很高的概念层次，处于思想金字塔的顶端。在概念的分层中，意识处于顶端。&lt;br /&gt;
这使我们体验到的不是一些枯燥的原始数据，而是具有各种模式的生动的信息，这些信息蕴含着意义，使我们能毫不费力地了解周围世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为自由意志很简单。如果我们不需要大脑这台机器与外界产生互动就能进行自由选择，那么我们就不能说自己具有自由意志。&lt;br /&gt;
我们的大脑就是一台机器，我们怎么能够离开大脑而进行选择呢？&lt;br /&gt;
如果有人认为机器是没有自由意志的，我们人类也是没有自由意志的，那么就没有争论的必要了。&lt;br /&gt;
然而，我们低估了处于危险情境下神经机器的能力。&lt;br /&gt;
我们的大脑极其复杂，有600万亿个神经联结。&lt;br /&gt;
大脑这台机器很特殊，是一个无比强大的信息处理装置，存有关于世界的无限丰富的内在模式，还能精确地复制过去经历的事件。&lt;br /&gt;
这些神奇的特性让我们产生幻觉，以为离开外部世界、甚至离开神经系统的羁绊，我们也能做出决定。&lt;br /&gt;
例如，假设由于命运的捉弄，我失去了所有感觉，要靠药物维系生命，通过管子进食和呼吸。我不能收到任何外界信息，但我可能还能意识清醒地活上好几年。&lt;br /&gt;
在这期间，我可以在脑海里构思古怪的小说，谱写乐曲，或者构想某些关于政治和哲学的天真的理论。&lt;br /&gt;
我的内在世界发生了什么很难准确预测，但是我可以创造性地利用与外界失去联系之前积累起来的各种知识。&lt;br /&gt;
没有任何人造机器能够进行这些无法预测的活动，而我们人类与外界失去联系后还能进行这些活动。&lt;br /&gt;
我并不是说，大脑的复杂性使得自由意志成为可能。相反，我只是强调那种幻觉令人信服的一个原因。&lt;br /&gt;
几乎没有什么可以动摇我们根深蒂固的关于自由意志的幻觉，那么我们就接受这一思路，只是需要重新定义自由意志，将它限定在一个范围之内，即正常情况下做的有意识的、理性的决定。&lt;br /&gt;
比如，精神分裂症患者所具有的自由意志比正常人大为减弱，因为他不能做有意识的、理性的决定，而做这样的决定在正常人看来是理所当然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自闭症患者的信息组合能力特别强。&lt;br /&gt;
为了压缩过剩的意识以减轻压力，很多自闭症患者会建构各种结构，不管是在他们的头脑中还是在现实生活中。他们会小心翼翼地搭积木，并制订很多规则，有很多习惯性动作。这些做法的目的是减少生活中的新奇和混乱，代之以有规律的、压缩的模式。这也是他们寻求具有很强规律性的爱好（如数学运算，成为“活日历”等）的原因。事实上，自闭症患者拥有的特殊才能只限定在一个小范围内，但是这些才能大多与具有逻辑性和等级结构的意义模式有关。&lt;br /&gt;
我们很多人都渴望模式和结构。但是自闭症患者的渴望更迫切，更持久。关注结构以及习惯性地运用组块，成了自闭症患者的救生艇，为了不被意识信息的海洋淹没，他们拼命地抓住这艘救生艇。同时，寻找模式也成了他们的生活乐趣，给他们带来安全感。&lt;br /&gt;
由于社会生活太混乱、无序、不可预知、无法掌控，自闭症患者很容易感到沮丧。相对而言，他们的精神生活更具逻辑性。换句话说，自闭症患者最初避开社会生活，是因为他们感受到的信息量过多，无法有效压缩，让他们感到压力过大。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>音乐的力量</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</link>
        <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;不少人看不起会唱歌的人，“不就是会唱歌么？凭什么成为万人追捧的明星？凭什么收入超过实干的技术人才或靠写书为生的知识分子？”&lt;br /&gt;
进而也鄙视音乐，“不创造任何看得见的价值，只会让人沉迷其中，寻找虚无的安慰。说到底只是一种消费而不是生产。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不得不承认，我曾经部分认同这样的想法，而且至今也觉得一些流行音乐的歌唱明星配不上他们的社会地位和身价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我不想否认所有音乐人和音乐的价值，特别是不需要将消费和生产完全对立起来。&lt;br /&gt;
某种意义上而言，审美的消费才是人类生活的终极意义所在——生产是供应的过程，生产本身没有价值。&lt;br /&gt;
就像那个养羊、生娃死循环的笑话，忙忙碌碌活一辈子，不管是为了自己还是他人，总要有一个落脚点，要去创造出什么值得欣赏和体验的东西，就好像总要设置一个条件退出无限递归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在音乐本身的审美价值之外，还有一点值得一提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想到这一点，是某一天我在听一首歌曲，听到触动心弦的时候，勾起许多回忆，不禁感叹世事无常，昨日恍如隔世，泪水都快要夺眶而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一支音乐不过几分钟时间，却有这样触动人心的力量。&lt;br /&gt;
更夸张的，可以让音乐会现场的数万人，同时观看直播的数亿人，沉浸于音乐营造的氛围中，跟随它，服从它，膜拜它，为它激动、呐喊、愤怒、哭泣，甚至暂时消解自我的存在感，与幻想中的听众和整个世界化为一体。&lt;br /&gt;
有的时候，根本不需要任何乐器伴奏，简单清唱的人声都足够深入人心了。&lt;br /&gt;
这是诉诸理性的文本无法达到的效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诉诸理性的文本，需要我们的意识转换、理解之后，才能建立起与作者的心意相通的管道。&lt;br /&gt;
音乐甚至不需要理性意志的参与，就可直达无意识的深渊。&lt;br /&gt;
两者相比较之下，音乐的力量是不是很像某种魔法效果呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活的经历在人类的脑海中埋下情感思绪的种子，音乐如同魔法咒语一般，瞬间将它们唤醒激活，在心灵深处恣意生长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么一想，除非是完全不懂欣赏音乐的人，是不是对这门艺术和能熟练运用技艺的人有不同的感觉了呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>集体和历史决定论的幻觉</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiti-he-lishi-juedinglun-de-huanjue/</link>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2013 16:37:59 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiti-he-lishi-juedinglun-de-huanjue/</guid>
        <description>&lt;p&gt;品评历史人物是非功过时，常有这样一种观点：牺牲过去的个人，即使手段不堪，换来现在大多数人的幸福，那也值得称颂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以功利的观念来看，似乎挺有道理，持此观点的人也通常自认为理性客观，逻辑上无懈可击，比感情用事而脱离现实的道德家们更有道理。&lt;br /&gt;
由此逻辑出发，许多人类历史上的悲剧，作为某些所谓伟大崇高目标的过程，反成了可以原谅、接受的必要的恶，甚至成了引以为傲的功劳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中的奥妙在于，将群体和历史看作整体，价值上的得与失，均以集体的观念来衡量，如此，过去的和个人的牺牲，就能与现在和整体的利益相减，差值是衡量功过得失的标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所得与所失可以是纯粹主观的价值判断，你我二人损失、收益的综合结果是好是坏，在你我看来可能完全截然相反，哪里能够简单相加相减，得出一个客观的算术答案呢？&lt;br /&gt;
但若换上集体的视角来看，就可无视个人之间主观价值判断的差异了，问题是，哪里有什么集体视角？&lt;br /&gt;
现在的人怎么可能真正体会到过去被牺牲者的痛苦？哪怕是在同一时间，你又怎么可能真正了解我的感受？未经他人授权即自命为集体代言人，是权力欲、控制欲使其产生幻觉，以为自己全知全能。&lt;br /&gt;
于是所谓集体的视角，不过是现在伪装客观的功利主义者假集体名义，强调既得利益而掩盖牺牲者的声音——死人不能表达异议，这才是无懈可击的理性真理背后的无赖逻辑。&lt;br /&gt;
等到未来这些功利主义者自己也要被牺牲时，大概才会打破与集体合体的幻觉，但愿到时候他们都已经修炼成集体主义世界观中彻底无我无私的道德完人吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，现代人回顾已成定局的历史，对照从有限的经验归纳出的历史理论，也容易产生一种历史决定论的幻觉，以为从过去到现在和未来的历史发展的真理已掌握在手，既如此，跪拜在这种历史神话的人们青睐能用于逃脱历史责任的犬儒主义：为所谓历史真理服务的一切罪行都可宽恕，牺牲因其神圣而化为正义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>高端用户</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gaoduan-yonghu/</link>
        <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 09:03:48 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gaoduan-yonghu/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;经常看到身边的人购买商品或者服务时，为了节省一点点的金钱，不惜花费大量的时间、精力，比如说，要购买品质相差无几的商品，为了几元、几十元钱的差价，连续数天时间来回奔波，不断地搜集信息、比价、挑剔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能你会想了，能够节省几十元、几元钱，那也是很了不起的，确实该有这样的意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是，我无意否认涓滴不遗的节流意识，但我总觉得，投入的时间和精力成本实在太高了，这些人用节约这些支出所花费的时间和精力，能否创造更多的价值，即使减去付费的成本，仍得到更多的收入呢？&lt;br /&gt;
而如果总是在两者之间选择前者，说明其本人认为投入相同的时间、精力，用于节流比开源收益更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果身边绝大多数人都不惜用大量时间和精力换取节省一点点金钱，整体来看可不可以认为，要么是其生产效率很低，要么是其产出与回报严重不成比例？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个观点说开去，我又想到所谓“高端用户”的定义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对商品或服务提供者来说，“高端用户”定义最简单直接的就是“给钱最多的用户”，或者各种折算成在某种统计方式下“给钱最多的用户”，要么就是人为划分的阶级，比如一线城市白领阶层之类的，但我觉得那些把商品或服务提供的价值看得比付出的费用重要得多的用户，才算是高端用户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么说很拗口，可其中确实有很微妙的差别：&lt;br /&gt;
一、他要认识到你的产品和服务的价值，他是为了这个才付钱使用的；&lt;br /&gt;
二、在他看来，产品和服务带来的价值，或者为之节省的时间、精力或其他资源，比金钱宝贵得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共同之处在于第二点，只要用户愿意付费，那么说明他认为花钱是值得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子，许多移动用户宁愿花许多时间等待心仪的应用降价、免费，或者寻找和下载盗版资源（排除支付便捷性、安全性等因素影响），这部分人只有成为高端用户的潜质——如果未来他们收入增长或者观念改变的话。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;但这还只区分了付费用户与免费用户-如果某个用户追着买你的新一代产品-花钱如流水-他就是高端用户吗&#34;&gt;但这还只区分了付费用户与免费用户。如果某个用户追着买你的新一代产品，花钱如流水，他就是高端用户吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;若是站在苹果的角度，我才不会把那些因为跟风、虚荣而高价买 iPhone
的用户当作高端用户，哪怕他们有钱到愿意买 I AM RICH。&lt;br /&gt;
他们可能能够贡献超出平均一大截的收入，但他们不是为了产品的价值理念而付费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是那个微妙的分歧所在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生产商品，提供服务，根本目的不是创造利润，而是实现你所创造的价值——利润只是消费者认同价值的主要指标和维系生产者生存、提升生活质量的必要条件，并非终极目标。&lt;br /&gt;
如果你单纯用“钱多”来界定用户是否高端，有可能会被那些不差钱但和你的目标完全没有交集的用户带到沟里去，他们不在乎花钱，但更不在乎&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/xinnian_de_jili_liliang/&#34;&gt;融于产品中的信念&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过话说回来，在实践中能够量化的指标才有意义，如果无法按以上的标准判断什么是高端用户，那就先先充分理解自己的产品或服务吧，记住不要被错误的对象带到沟里就行了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
