<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>普世价值 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%99%AE%E4%B8%96%E4%BB%B7%E5%80%BC/</link>
    <description>Recent content in 普世价值 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%99%AE%E4%B8%96%E4%BB%B7%E5%80%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>自由、平等与普世价值</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</link>
        <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;刘瑜的《可能性的艺术：比较政治学30讲》中，有这么一段：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;老实说，我觉得“普世价值”这个词有点偷懒。显然，全世界的人都热爱自由。用秦晖老师的话来说，如果自由不是“普世价值”，为什么全世界的监狱都要上锁？全世界的监狱都要上锁，说明全世界人都渴望自由。在这个意义上，自由当然是普世价值。但是，更重要的问题，或许不是全世界民众是否热爱自由，而是当自由与其他价值发生冲突时，比如当自由和平等发生冲突时、当自由和秩序发生冲突时，人们如何排序？面对价值的冲突，也就是所谓“诸善之争”的时候，价值的排序或价值序列中的权重不同，就带来政治文化的差异，这才是“文明冲突”的起源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，有些文化重视秩序超过自由，有些文化则重视自由超过秩序；有些文化认为主权比人权重要，有些文化则认为人权比主权重要；有些文化更重视平等，有些文化更重视效率；等等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;自由与平等对立冲突的说法经常听到，主权比人权重要也被归结为政治文化差异。&lt;br /&gt;
我的看法是，政治文化是有差异，但很多时候这只是表面现象和其他差异的结果。&lt;br /&gt;
就像全世界的人都渴望自由，其实全世界的人也都极为看重人权。&lt;br /&gt;
那些口头喊着“主权大于人权”的人，在自己的基本人权被侵犯时，反应之激烈往往远超主权被侵犯时，只是很多时候并不敢体现在行动上，只在内心中愤怒——因为作出反抗行动的后果可能是权利进一步被侵犯。&lt;br /&gt;
除开情趣玩家，鲜有人身为奴隶而光荣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，表态“私有制度万恶”的人，真要损失自己的私有财产时，大概率万般不情愿——“真有一头牛”的笑话在现实中比比皆是。&lt;br /&gt;
自由和秩序也未必绝对对立——偏好秩序的人未必就是自由受限制的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，普世价值不能仅仅看作每个人为自己所珍视的价值。&lt;br /&gt;
什么时候觉得别人的自由和人权也很重要，才叫做普世价值。&lt;br /&gt;
这种推己及人和己所不欲勿施于人的同理心，才具有道德价值。&lt;br /&gt;
在等级社会意识中推崇的是我的自由和权利凌驾于他人之上，就和普世背道而驰了。&lt;br /&gt;
也因此在我看来，普世价值意义上的自由和平等互相冲突不成立。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>批评的目的</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/piping-de-mudi/</link>
        <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/piping-de-mudi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有的人批评别人喂屎，是因为不希望人人都被喂屎；&lt;br /&gt;
有的人批评别人喂屎，是要证明人人被喂屎很正当。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么这么说呢？&lt;br /&gt;
举个例子，近年来网上为 GFW、打压劳工权利或者出版和言论审查辩护的声音越来越多，并且一改过去直接辩护的形式，改为收集和转载其他国家看上去类似事迹的新闻，再补上一句，你看，那些标榜言论自由和人权的国家自己也不干净呢。&lt;br /&gt;
他们是真的觉得这样的行为在侵犯个人自由，违背道德、法律以及正义平等的原则，所以要批评和反对吗？当然不是。因为在这种批评之中，你看不到丝毫的反思之意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一般人有是非对错的价值标准，那么会批评所有违背这一价值标准的行为，既批评他人，也不会回避深刻反思自身。但这些“批评者”完全无意躬身自省、自我批评，甚至还会因领先一步、经验丰富而洋洋自得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到底，其真正的目的，是要通过展示原来“天下乌鸦一般黑”，来证明那些所谓的普世价值全都是虚伪的双重标准，是强者压制弱者的道德大棒，是弱者自我束缚的道德牢笼，最终通过批评来消解批评本身所依据的价值标准，证明其所赞同的行为完全正当合理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道有的人总可以辩解说，这些看上去是作恶的行为，出发点是好的，或者结果对国家民族有利，即使有人受到了伤害或影响，觉得像吃屎或被强制喂屎，那也应该理解一下，忍一忍，做出必要的牺牲，或者干脆主动吃屎。&lt;br /&gt;
但是，历史上已经出现过太多次将最荒谬的事情解释为合理的情况了，只要你愿意就总能找到各种理由给人喂屎，只要个人失去了从自身感受的角度出发说不的权利，吃屎就总能堂而皇之的出现在别人强加的选项之中。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
