<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/</link>
    <description>Recent content on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>长沙自建房倒塌事故</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/changsha-zijianfang-daota-shigu/</link>
        <pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/changsha-zijianfang-daota-shigu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;4月29日，长沙望城区长沙医学院附近一座自建房倒塌，最终只有10人获救，53人遇难，其中有25个学生是独生子女。&lt;br /&gt;
5月6日，各部门主要负责人一道起立鞠躬，代表长沙市委、市政府及望城区委、区政府表示哀悼并致歉。&lt;br /&gt;
5月6日，国务院成立调查组，对湖南长沙“4·29”特别重大居民自建房倒塌事故进行调查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整理一下从事故发生到救援结束在 twitter 上发的内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;望城区4月25日刚下发的加强房屋安全管理的通知，事故发生后赶紧又下发加强建筑安全大排查大整治的紧急通知。&lt;br /&gt;
长沙安全条线的公务员全部结束五一休假。&lt;br /&gt;
教育部、住建部、每个学生户籍所在地政法委书记都到了现场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第9个被救出的人很幸运，没有被测到生命体征，碰巧挖到了。&lt;br /&gt;
没有重伤只有软组织挫伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月3日下午我骑车到现场外围看了一下。&lt;br /&gt;
灰色的塑料围栏远远地拦住了，走到附近就会有人高声要求马上调头。&lt;br /&gt;
围栏外面人不算多，&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/CdGd5VbvFZd/&#34;&gt;有人从围栏上方探头拍照&lt;/a&gt;，但其实隔得比较远，&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/CdGdxvyPdYH/&#34;&gt;也就能看到吊臂&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
遇到了两拨遇难者家属，有两位站在外面一边哭一边低声祈祷，另一位哭得快要虚脱了，其他人搀扶着往回走。&lt;br /&gt;
医学院还可以正常进出，门口的机动车道封闭了，两侧停了两列各种车辆，后勤、备用工程车等等，非机动车道还有特警的摩托。&lt;br /&gt;
事故现场的口子自然有人把守，围栏里面房屋的楼梯、阳台上也有几个人远远望着在祈祷的家属。&lt;br /&gt;
站在家属旁边的人心情都不好受，可是也不知道如何安慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;房东只有40岁，房东的父亲也死于事故，妻子被救了出来。&lt;br /&gt;
房屋之前就有裂缝，房东自己买材料加固了一下，后来又裂开了40-50厘米的口子，事发当天再次出去买材料准备加固，躲过了倒塌。&lt;br /&gt;
违建房屋的上半部分是混凝土，下半部分是砖混结构，附近原来是个塘，地质松软，下半部分全部压碎陷进土里了。&lt;br /&gt;
房东和他的亲戚（叔叔/伯伯）因为房屋的矛盾闹了很久，先是占了对方的一部分地基，后来亲戚要结婚，提出拿回部分地基给对象的儿子，因为没有同意最后结婚没成。&lt;br /&gt;
前段时间这位亲戚去世，灵堂就摆在门口，间接导致事故时许多人没有进去吃饭，少死了很多人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;房东已经被警方控制。前几年就有人跟他说房子开裂有危险，要么重建要么大修，他还骂提醒的人，然后就用水泥糊一下墙面。从倒塌的废墟来看，基本没有钢筋…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;救援结束后，已经有很多人在现场附近送花默哀。&lt;br /&gt;
听医学院的学生说，有遇难者家属在现场附近（应该是围栏外面）哭了一整晚，不停地说，“XXX，妈妈来带你回去了…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老婆同事的侄女在望城倒塌的那栋楼里面，没有幸免于难。&lt;br /&gt;
老婆班上实习生的高中同学也是遇难者之一，他们这些同学都去安慰和陪伴家属，妈妈天天以泪洗面，茶饭不思，消瘦了很多。&lt;br /&gt;
听说还有人事发时在吃饭，服务员见楼顶在掉灰，劝他们先走，好几个服务员一起出来了也逃过一劫。但有一个服务员回去给他们打包，便惨遭不幸。&lt;br /&gt;
据在现场轮值过的人说，场面很惨烈，不过也都不许他们拍照。当警察值守多次，这一次现场气氛最压抑。&lt;br /&gt;
有快递就是进去拿货那一下就被埋了，只留下车子在外面。&lt;br /&gt;
有人看到房子在落灰，劝朋友不要进去喝奶茶，于是朋友准备点了拿着走，然而还是没有避开。&lt;br /&gt;
据说家属签了不会闹事的承诺书才能看遗体。之前有家属情绪激动要去事故现场，被打断了肋骨。&lt;br /&gt;
又据说每人赔偿100万，后来是170万（每个学生由事故责任人出赔偿金100万（政府垫付）+政府出30万+学校出30+保险公司出10万）。&lt;br /&gt;
据说分管的副区长会撤职，街道主任和书记会坐牢，主任的老婆刚怀二胎&lt;br /&gt;
都是口耳相传、道听途说，不保证准确，请自己判断虚实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;估计会有拆除违规自建房的专项行动，我最关心的是八方小区等“高级”小区的违建会不会拆，有的把公共绿地围起来当私家花园，有的往下挖出超大的地下室当家庭影院，还没有人敢管。&lt;br /&gt;
什么时候不会有特权例外了，我觉得才是整治到位了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>网景监狱</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangjing-jianyu/</link>
        <pubDate>Wed, 27 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangjing-jianyu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;全景监狱的三个特征：&lt;br /&gt;
1. 监视者可以看到所有被监视者的状态；&lt;br /&gt;
2. 被监视者看不到监视者的状态，但知道会被监控；&lt;br /&gt;
3. 被监视者之间互相无法交流反对监视者的意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推动这三方面的技术应用正在高速发展，未来有广阔的发展前景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然则边沁和福柯还是太单纯，后来者就想到了发动群众、改造思想的手段，让每个被监视者以为自己是监视者的一员，主动监视所有人。&lt;br /&gt;
可以称之为网景监狱（不是 Netscape😂）。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>四月之声</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/siyue-zhi-sheng/</link>
        <pubDate>Sat, 23 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/siyue-zhi-sheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有人制作并上传了名为《&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=38_thLXNHY8&#34;&gt;四月之声&lt;/a&gt;》的视频，通过许多人的电话求助录音，反映在新冠疫情期间，不合理的防疫管理手段带给上海民众的痛苦。&lt;br /&gt;
视频在微信朋友圈和各种社交媒体上迅速传播，很快触发了舆情管控的红线，不断被迅速删除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个视频真实而克制，有利于正视问题和解决问题，没有必要用管控手段激起民众更多的不满。&lt;br /&gt;
相反，倒是大多数人太容忍不合理的执行手段，如果一开始阻力就很大，也许不会影响面这么广、伤害这么大才想到要发出声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我觉得《四月之声》也该有&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=mf_f9pTxyTw&#34;&gt;这一段&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The system is fucked up.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s ridiculous.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s a disgrace.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s a joke.&lt;br /&gt;
This is insane.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s a piece of shit.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s chaos.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s like a kindergarten.&lt;br /&gt;
There&amp;rsquo;s no logic.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s random.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s not working.&lt;br /&gt;
It makes no sense.&lt;br /&gt;
This is really shameful.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月24日更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;粗读了塔勒布的几本书，《非对称风险》、《反脆弱》、《黑天鹅》、《随机漫步的傻瓜》、《智慧与魔咒》，感觉后面大同小异就跳着看了。&lt;br /&gt;
懂一点进化论和统计学知识，接触过官僚机构和各种学者，相对会比较好理解他的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;印象最深的几句话：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你永远无法说服一个人他错了，只有现实才能教育他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不亲历风险共担的人不懂得大道至简。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不能为自己的言论承担后果，那么你等于什么都没说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;符合进化论的风险共担的原则，即决策者须亲历风险并承担后果。&lt;br /&gt;
没有风险共担，就没有进化。&lt;br /&gt;
风险共担用淘汰傲慢自大者的办法，约束了人类的傲慢自大倾向。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/mrdickenstein/status/1517882248996999168&#34;&gt;𝕾𝖆𝖒𝖚𝖊𝖑 𝕯𝖎𝖈𝖐𝖊𝖓𝖘𝖙𝖊𝖎𝖓&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;封城的次生灾害是不可避免的，但比起美国的次生灾害（非covid将近100万的excessive death)，&lt;strong&gt;上海的问题几乎可以忽略不计。唯一让我不明白的是上海市民为什么这么脆弱和不明事理。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这句话就让我想到了塔勒布的话——不身处其中，亲历风险，自然不会明白为什么“脆弱和不明事理”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1518102164249268224&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原话确实非常傻逼，因为很多事情显而易见做得非常烂，抱怨乃至愤怒都是有根据的。全国都像上海这样那我支持美国人入侵扶植傀儡政权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是去掉了前面的“跟一百万死相比”，这是断章取义吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有意这样的。&lt;br /&gt;
其他地方的苦难再深重，也不能说明当前的苦难可以忽略不计，两者之间毫无关联。&lt;br /&gt;
我觉得这不叫断章取义，这叫教人说人话。&lt;br /&gt;
或者说，是让人更方便看出来谁没有在说人话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不说人话”除了表达能力不行之外，一大原因是不敢或者不想清晰、直接、无歧义的表达。&lt;br /&gt;
当身处苦难之中的人呼喊时，直接说其苦难可以忽略不计，估计连自己都觉得不合适，但毫无必要地拉一个可以比烂的苦难过来，仿佛就说得通了。&lt;br /&gt;
这种毫无必要的做法，最终从“不直白说话”变成“不说人该说的话”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《是，大臣/Yes, Minister》对有目的的复杂表达就有过揭露：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;多年的政治锻炼和从政经验使哈克学会在使用一个词就足够了的地方用上二十个词，在用几千个字就足够的情况用几百万字来进行口述，而且学会用语言使问题变得模糊，从而回避问题，这样就可以使别人难于理解。难于理解可能为某些政治家提供庇护所。因为他们在其中可以暂时求得安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文官极善于把简单易解的概念遮蔽起来，使它听起来似乎十分复杂。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由置身事外的人含糊其辞或拐弯抹角地说出来，原本不能接受的事物看上去变得可以接受了，一切就“合理”了。&lt;br /&gt;
最终的目的就是剥夺承担风险和苦难的人发出声音的权利。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>统一大市场与大国大城</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tongyi-dashichang-yu-daguo-dacheng/</link>
        <pubDate>Fri, 15 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tongyi-dashichang-yu-daguo-dacheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;4月10日《&lt;a href=&#34;http://www.gov.cn/zhengce/2022-04/10/content_5684385.htm&#34;&gt;中共中央国务院关于加快建设全国统一大市场的意见&lt;/a&gt;》发布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有深入了解，仅仅从《意见》的文本上找一些关键字：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的有较为具体的想法和要求，比如城乡用地、人力和财政方面：&lt;br /&gt;
城乡建设用地增减挂钩节余指标、补充耕地指标跨区域交易机制&lt;br /&gt;
全国统一的建设用地使用权转让、出租、抵押二级市场&lt;br /&gt;
统一规范的人力资源市场体系&lt;br /&gt;
财政转移支付和城镇新增建设用地规模与农业转移人口市民化挂钩政策&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有平等准入和退出方面：&lt;br /&gt;
登记注册，跨区域经营或迁移，准入、退出条件，政务服务事项的前置条件和审批标准，特许经营权等等，相对没那么虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个全国统一体系机制：&lt;br /&gt;
登记注册数据标准&lt;br /&gt;
企业名称自主申报行业字词库&lt;br /&gt;
公共信用信息&lt;br /&gt;
产权交易信息发布&lt;br /&gt;
信息认证平台接口&lt;br /&gt;
动产和权利担保登记&lt;br /&gt;
技术交易市场&lt;br /&gt;
科技资源共享服务&lt;br /&gt;
天然气能量计量计价体系&lt;br /&gt;
电力交易中心&lt;br /&gt;
煤炭、碳排放权、用水权交易市场&lt;br /&gt;
跨国跨地区经营的售后服务&lt;br /&gt;
异地、异店退换货通道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个互联互通和标准认证：&lt;br /&gt;
债券市场基础设施互联互通&lt;br /&gt;
油气管网设施互联互通&lt;br /&gt;
认证结果跨行业跨区域互通互认&lt;br /&gt;
国家标准和行业标准整合精简&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;监管和指导：&lt;br /&gt;
探索授权委托监管执法方式&lt;br /&gt;
跨行政区域网络监管协作机制&lt;br /&gt;
破除平台企业数据垄断，关键行业和领域经营者集中审查&lt;br /&gt;
指导各地区综合比较优势等，避免重复建设、过度同质竞争、搞地区封锁&lt;br /&gt;
地区间产业转移项目协调合作&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出发点看上去很美好，但事与愿违的事情太多了，不到具体实施的时候，谁也不知道会搞成什么样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统一大市场感觉像是陆铭的想法，翻了一下《大国大城》，他认为劳动力、土地、资本是最重要的三大生产要素，和意见中较具体的那三项正好对上。&lt;br /&gt;
但这些在中国目前都是割裂的，需要减少与户籍制度相关的社会保障体系分割和公共服务不均等，促进劳动力流动，提高欠发达地区人口的受教育水平，以及利率改革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他也提出，面对改革的深层次矛盾，很难靠单个部门或者局部地方推动，中央政府“顶层设计”有效性的前提是：&lt;br /&gt;
知识分子和精英阶层首先立足于公共利益，发出正确的声音，推动科学的决策；&lt;br /&gt;
针对政府官员建立有效的激励、监督和制衡机制。&lt;br /&gt;
但书中没有深入提及如何做到，这次的《意见》中也看到有什么突破的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道意见和他的思路是否有相当大程度的重合，起码陆铭的思想逻辑很清楚，意见对照着他的思路来看也更容易理解。&lt;br /&gt;
为什么要统一市场和为什么要继续推进城市化，区域发展不平衡的危机和出路，在书中都说得很明白。&lt;br /&gt;
但怎样在意识上转变过来减少阻力，和行动上跳出地方短期利益的囚徒困境，在我看来没有给出很好的方案。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1514475010991173633&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
从历史来看，在规模优势和治理成本的共同作用下，集权有越来越加强的趋势。&lt;br /&gt;
治理成本取决于多种条件，比如市场和法治、通信、交通物流、财政、税收、粮食生产、教育、失业救济、疾病防控、军事力量的组织投送和成本控制能力，还有共同体文化塑造和宣传、权力交接机制等等，都可能让大一统帝国因为成本失控而崩塌。&lt;br /&gt;
当技术发展和组织能力保证木桶的短板下限，同时拉长各项条件的木板长度降低综合成本后，社会组织的集权程度就会上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大一统的迷梦很容易让人忘记治理成本的短板，盲目追求统一，用低效的代偿方式或者牺牲边缘底层作为代价，最后成为一个巨大而畸形的怪胎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Z_Rex2017/status/1514499198187896837&#34;&gt;Zhou Yi&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
多年的和平时期也让很多人忘记了，危机之下的利益集团互相攻伐的历史在历史上屡见不鲜。&lt;br /&gt;
只有一个不存在天灾打破和平的世界，各自为政才具备可行性。&lt;br /&gt;
轻微的扰动就能让三体失去平衡，何况四五六七八个实体了&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
应对灭顶危机确实是权力集中以及形成大型组织的最好理由，比如古埃及尼罗河、中国中原的洪水。&lt;br /&gt;
但危机管理有成本和效率问题，假如和平持续较长时间而仍然维持全面动员状态，竞争力会受损。&lt;br /&gt;
最好的组织形态是危机来临则万众一心众志成城，危机退去则百花齐放各显神通，然而大一统帝国没法这样灵活切换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zhou Yi：&lt;br /&gt;
无法做到。&lt;br /&gt;
高于150人（邓巴数）的人类群体就是靠人类发明的意识形态捏在一起的。&lt;br /&gt;
“危机来临”的一下子就要人们切换意识，这是不可能做到的。&lt;br /&gt;
百花齐放也就意味着百家乱战。百家乱战不可能万众一心。&lt;br /&gt;
天灾之下，我邦也受灾了，余粮也所剩无几。邻邦受灾比我邦更惨，你救不救？&lt;br /&gt;
如果平时和邻邦“百花齐放”还结过梁子，救不救？&lt;br /&gt;
救了我邦就只能勉强度日，能说服人民以德报怨？&lt;br /&gt;
更何况还有人提议趁乱打劫吞并邻邦？&lt;br /&gt;
做点思想实验就知道不大可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
邓巴在《大局观从何而来/Thinking Big》里面说，现代人类虽然仍是远古时代的社会技能和思维框架，但一万多年来在学习建立、运转、适应更大规模的社会组织。&lt;br /&gt;
倘若不是这样，现代国家应该不超过一个村子的规模。&lt;br /&gt;
小团体相互竞争不愿意救助是常事，为了更大规模的竞争而结盟互助也是不鲜见的合理做法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zhou Yi：&lt;br /&gt;
人类迈向更大规模社会组织是因为人类发明了很多后天的社会工具，而不是大幅改善了先天的能力。而这个工具不就是大一统思维么？&lt;br /&gt;
首先几个村庄的联合就叫大一统了，然后更大的联合才叫大一统&amp;hellip;&lt;br /&gt;
现在没人觉得几百万人口的城市是个奇怪的东西，但是在古代这是不可想象的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信（2022）</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</guid>
        <description>&lt;p&gt;距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。&lt;br /&gt;
趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;亲爱的明洲：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢谢你给我写信，很开心能和你一起感受成长过程中的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉时间过得很快，一下子你就十岁多了。之前可以每天无忧无虑的玩耍，现在的主要任务则是各方面的学习，不但要学习知识，更要培养健全的品格和健康的身体，还要为未来的发展早做打算，你的压力与日俱增。&lt;br /&gt;
另一方面，如今电子科技消费产业的发展远超过去，少年儿童面临的诱惑太多了，手机和网络游戏、社交网络、短视频等等，无孔不入而且想尽办法吸引人沉迷，连许多成年人都无法自拔。&lt;br /&gt;
面对这种情况，尽早培养自律自制和自我管理的能力，就非常重要了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸鼓励你多参加体育活动，介绍你看各种书籍、电影电视，带你画画、欣赏音乐、拍照和玩桌面游戏，一起旅游、参观博物馆等等，是希望你知道，这个世界上有太多有趣的事情值得去体验，不要过早地把自己的视野局限在那一小块屏幕中。而且，快乐不等于简单的消费式享受，凭借智慧和双手去创造有意义和有价值的事物，这种快乐更高级也更持久。&lt;br /&gt;
我们可以对着图纸拼乐高积木，也可以发挥想象力自己设计；&lt;br /&gt;
欣赏了有趣的视频，可以摸索如何写剧本，自导自演；&lt;br /&gt;
玩过桌面游戏，可以尝试改进和创新；&lt;br /&gt;
参观了博物馆，也可以收集整理自己喜欢的东西…&lt;br /&gt;
你的身上有无限可能，什么都可以尝试一下，创造独一无二的作品，哪怕一开始很简陋也没关系，这种快乐是无需思考的消费替代不了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我们要将好奇心转化为探索精神，凡事多问为什么和怎么做，了解和掌握事物背后运行的机理。&lt;br /&gt;
一方面，我们能知道，哪些事物利用了人的弱点，从而在生活中提高警惕，防范于未然。&lt;br /&gt;
比如低俗的娱乐节目、赌博、谣言、诈骗，还有以成瘾为目的制造的游戏、短视频——为什么很多手机和网络游戏免费，最后却让玩家花了更多的钱？&lt;br /&gt;
短视频应用为什么有让人刷一整天的魔力？&lt;br /&gt;
它们是如何有意设计成这样的，使用了哪些技术手段，利用了哪些人性的弱点，又如何抵抗？&lt;br /&gt;
另一方面，在创造和探索的过程中，我们会知道现在所学的知识有什么短板，还有哪些问题无法回答，需要更广更深的知识：&lt;br /&gt;
病毒为什么会变异，恐龙必然会灭绝吗，其中有什么科学道理？&lt;br /&gt;
为什么别人的视频和游戏更有趣或者感人，其中有何诀窍？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以言之有物，文思泉涌，我们却要搜肠刮肚、抓耳挠腮，是因为欠缺生活经验，没有观察思考的意识，还是表达能力不足？&lt;br /&gt;
为什么罗马会衰落，又为什么会有文艺复兴，为什么一战之后不过几十年又会爆发二战，历史能够告诉我们什么？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以很快掌握多门语言，和外国人轻松对话，而我们还是不敢开口的“哑巴”，其中有什么可学习的规律？…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当把这些疑问与教育的知识结合起来，就更能领悟和追求学习的意义，而不是只把学习当作被动完成的任务：&lt;br /&gt;
原来数学既能解决现实当中的工程问题，又有独特的美，无论要设计什么少不了数学知识；&lt;br /&gt;
原来语文对表达和沟通的影响如此重要；&lt;br /&gt;
原来外语不只是用来唱歌和看剧，它是通向更广阔世界、更丰富知识的桥梁；&lt;br /&gt;
原来打草稿和验算的习惯很重要，否则火箭可能因为一个小小的计算错误而爆炸；&lt;br /&gt;
原来要研究野生动物，还要掌握许多生物、化学、医学等各种学科的知识，只为了好玩是无法胜任的；&lt;br /&gt;
原来学一门乐器，不是为了考级、赚钱或虚荣，它可以提升审美能力，也能在孤独、苦闷的时候，成为安定和抚慰你心灵的好朋友。&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了知识，还要有坚韧的意志和健康的身体。&lt;br /&gt;
从小到大带你参与体育活动，我们强调的都不是比赛的输赢——求胜心确实很重要，能够让人突破极限，超常发挥，但无论多么厉害的人，总有在赛场上失败的时候。关键是不要被失败吓倒，不要一遇到挫折就破罐子破摔、埋怨队友和想着怎么取巧作弊。有的人会沉迷于一些游戏和短视频，也是因为要逃避失败的压力。&lt;br /&gt;
直面困难，不断提升自己的身体素质和技能，堂堂正正的去迎接挑战，才是运动精神的真谛，具备这样的意志品质，才能吃苦耐劳，舍弃一时的安逸享乐，做好长远目标的规划，才能在今后遇到真正的考验时，不负自己所学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，爸爸经常和你说，人相比动物，视觉、听觉、嗅觉、力量、速度、反应…几乎样样都不精通，为什么能够占据食物链的顶端，创造出辉煌的现代文明，还能够将视野拓展到地球之外，开始探索太空？聪明才智固然是一大原因，更重要的是，人既有独立自主的意志，又有设身处地的共情能力，能够相互合作，将个体的力量组织起来，各展所长，达到一加一远大于二的效果。&lt;br /&gt;
孔子曰：己欲立而立人，己欲达而达人。己所不欲，勿施于人。凡事从自身出发，推己及人，将心比心，自己想要实现的事情也要帮助他人实现，自己不能接受的事情也不强加给他人，平等地尊重和宽容他人，保持赤诚和善良的品格，这是人类文明最宝贵的核心，希望你能如此对待周围的人，在遇到挫折时能够与真心相交的朋友互相帮助扶持，共渡难关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啰啰嗦嗦讲了这么多大道理，有的你已经知道了，只是要能够践行，有的也许你还无法真正理解，未来可以慢慢领会，有的我自己也有很大差距。谢谢你能耐心看到这里，希望我们互相勉励，成为更好的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年4月5日&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>文明的种子</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wenming-de-zhongzi/</link>
        <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenming-de-zhongzi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有的人讨论政治问题，基于的是现实规则（实然），有的则是理想状态（应然）。&lt;br /&gt;
前者认为后者天真幼稚，后者认为前者野蛮残酷，然后鸡同鸭讲。&lt;br /&gt;
讨论现实利益，自然要基于现实利益，但现有规则并不是一成不变的，利益博弈既取决于现实，也与人的理念和改变未来的愿景有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前人们普遍认为女性没有资格参政，不同种族、阶层、职业的人地位就该不平等，血统出身意义重大，杀俘乃至吃人都很正常。&lt;br /&gt;
这些观念得以改变，有人认为纯粹是因为物质生产水平发展了——所谓仓禀实而知礼节。&lt;br /&gt;
但无法解释为什么在发达富裕的地区，可以普遍残留着思想的糟粕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人认为道德是经过社会竞争筛选而留下来的规范，不切实际的道德会被淘汰——但首先要有新的观念产生，就像只有选择而没有变异产生不了进化。&lt;br /&gt;
观念改变会导致重新评估事物和行为价值，进而影响了利益的考量，原有的博弈平衡也会因此打破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从野蛮到文明，首先要有观念的种子，倘若一开始就认为种子不值得浇灌，文明也许永远也不会发展壮大。&lt;br /&gt;
没有文明概念的原始人类在随机的尝试后，会无意中开启文明的大门，也会无意中毁掉它。&lt;br /&gt;
而那些知道什么是文明却毫不在意的人，则会有意识的扼杀文明的种子。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>被超市控制</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/bei-chaoshi-kongzhi/</link>
        <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/bei-chaoshi-kongzhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/y_g_y_/status/1507078840476221452&#34;&gt;原圭一&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们有没有生活被超市控制的感觉呢？超市有什么我就只能买什么&lt;br /&gt;
下架了喜欢的食物也无法投诉 觉得懊恼，后悔以前没有多买点&lt;br /&gt;
品类 口味 质量都不由自己决定 除了另找一家超市毫无办法&lt;br /&gt;
其实超市才是控制你一切日常的deep state&amp;hellip;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1507241573758619650&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我可以选择不同的超市，或者干脆不去超市啊。超市并没有承诺并承担供应所有商品的责任，又谈何控制呢？&lt;br /&gt;
它能够提供一小部分我自己无法生产的价廉物美的商品已经很好了。&lt;br /&gt;
一厢情愿的将自由选择权交给无需为此负责的超市，然后认为自己被它控制，这思路就不正常吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原圭一：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是这么一说啦，开个玩笑…严格意义上我的确可以不去超市或者换个超市，但门口最近的超市就是我最常买东西的地方，网上购物也是这家连锁。&lt;br /&gt;
其他选项在我这边都排除了，地理距离上更远，因为我没有车这样。&lt;br /&gt;
去其他地方需要一个半小时来回吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以实际是被我们懒惰的天性控制，习惯了之后就会觉得理所当然，然后还要甩锅给超市。😂&lt;br /&gt;
不过存在另一种情况，就是你愿意出钱，超市也完全有利润可赚，但因为超市自身的运营策略原因，就是不愿意提供你想要的商品，还把附近能提供商品的竞争对手挤掉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原圭一：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我懒是真的😂&lt;br /&gt;
它没有故意不提供 就自然淘汰了大概不太好卖的东西 我以后多买点吧&lt;br /&gt;
超市并没有“统治”我们 而是由于行动方式的限制 客观上被有限的可能性局限了 造成了事实上的“统治”&lt;br /&gt;
还是网购好啊&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>为什么读历史</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</link>
        <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/recatm/status/1505574195274600448&#34;&gt;Catmus 夹喵又&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我又想了想，为什么要读历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身处时局当中，即使是精英知识分子和政客家们也很难看清现实，正确预估五年内的局势。但历史真的是一遍遍重演的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对渺小个人而言，读历史只能提供一点做命运决策时的直觉，比如1950年不要归国。或者别在柏林墙建起来前移居那个看起来更进步、平等、反纳粹的民主德国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1505577491531923463&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熟悉历史却既不能预言未来，又不能看清过去的人太多了，想要通过历史教训明白是非，是世界上最难的事之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能够确定的好处是，拉长看待人类自身和这个世界的时间尺度，有的事物放在更大尺度下，会改变我们的价值观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这同样不能保证认知正确，只是提供多一种看待事物的观点角度。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>宣传无法解决信任问题</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti/</link>
        <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti/</guid>
        <description>&lt;p&gt;相信宣传的威力无穷，可以包打天下的人，是不是无法理解，别人不相信你不是因为你的宣传能力不行，而是你伤害过别人，已经失掉了信用。&lt;br /&gt;
只知道埋怨别人不相信自己，反思的唯一结果就是我没别人宣传做得好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宣传总有弥补不了信任的时候，这不难理解，理解不了的人夸大了宣传的威力，将一部分成功的例子当作普遍规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实也有许多受害者反倒信任施害者的例子，可能是斯德哥尔摩症、不切实际的一厢情愿、天生的天真愚蠢等等。&lt;br /&gt;
即使表现得如此，怀疑的种子也可能深深埋藏于心底，直到信任的额度最终消耗殆尽，忽然态度大变。&lt;br /&gt;
迷信宣传的人却不知道为何屡试不爽的手段这次就失灵了，甚至连说真话对方也不相信了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将道德看作某种长期博弈下形成的规则共识的话，信任度就是对对方遵循这种共识的预期和认可程度。&lt;br /&gt;
Axelrod 的博弈程序比赛也好，群体选择等理论也好，都能从中立的立场解释信任与合作中道德的价值和来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;名言“你可以暂时欺骗所有的人，你甚至可以永远欺骗一部分人，但你不能永远欺骗所有的人”，也可以看作是在说，只要时间足够长，宣传总有掩盖扭曲不了现实感知的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，人类群体不是具有长期一致感知和记忆的共同体实体，而是靠民族、国家、党派等集体主义宣传塑造的概念。&lt;br /&gt;
若是看作一个整体，它可能是分裂、中断、记忆混乱和前后矛盾的，而且新兴的集体概念出现也不过数百年。&lt;br /&gt;
是否正因为如此，人类群体还没有条件形成稳定长期的规则共识呢？&lt;br /&gt;
如果稳定的时间够长，信奉集体层面丛林状态是永恒真理的人会不会少一些呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月18日更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到为过去付出代价，我想到改邪归正的人总是很委屈的说，我已经改了，为何还不相信我？&lt;br /&gt;
须知要挽回对信用的破坏，不是一朝一夕的事情。&lt;br /&gt;
改邪归正，重建信任，就要做好仍被误解一段时间的心理准备，不可半途而废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将是否相信某人看作贝叶斯定理的应用，就更能理解为什么有过历史污点的人需要重建信任的过程。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>个人价值的未来</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiazhi-de-weilai/</link>
        <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiazhi-de-weilai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一些做大数据分析的技术人员，终极梦想是通过海量数据的收集和分析，预测人类群体的行为，甚至利用预测结果进行提前干预和控制。&lt;br /&gt;
其中有的人认为个人得行为虽然不能精确预测，但放在群体中，个人的因素会被抹平。&lt;br /&gt;
有的则认为个人的行为总有一天也可以精确预测。&lt;br /&gt;
人类的大脑是个黑盒子也无所谓，只要数据够多，建模够准，什么时候作妖都能预测到。&lt;br /&gt;
而研究大脑运作的一些科学家，则梦想有一天能够完全理解人是如何思考、决策和行动的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如两者都成真，并且结合起来，人就会是透明的机器，和人打交道就像玩游戏时背板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果真到了那一天，每个人都没有秘密且可以任意操控，人是否还有存在的价值？&lt;br /&gt;
是否会被认为没有价值而整体抹除。&lt;br /&gt;
还是说，人可以凭借对自身的深入认识，继续进化到更加复杂的境界？&lt;br /&gt;
比如和硅基机器相结合，成为一种混合的生物？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的未来早已有人设想过，《Matrix》系列都算是后辈，而且还多余地给人保留了当“电池”的微小价值。&lt;br /&gt;
但在技术还没有进化到这一步的时候，许多人在心态上就已经习惯将个人的价值再次回归到文艺复兴之前的状态，并准备迎接个人连电池的价值都不如的未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这就是一种自我实现预言的“俄狄浦斯效应”，保护个人价值既来自于技术的发展、社会关系的演变，也来自于每个人的珍视。&lt;br /&gt;
越是视个人为标准统一的工具耗材，忽略千差万别的每个人，忽略他们千差万别的创造和潜力，忽略各种微妙而细致的差异，越容易推动未来向否定人的方向演进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分辨不出快餐和珍馐的人，只配得到快餐。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;3月25日更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听了 podcast 节目声东击西《&lt;a href=&#34;https://etw.fm/205&#34;&gt;经济学家眼里的算法之蠢和治理难题&lt;/a&gt;》的这一期&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嘉宾将看不见的手理解为算法有些偏颇，看不见的手还包括许多隐藏的偏好信息，算法永远都过于粗糙和抽象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果算法=看不见的手，那么掌握算法的平台=市场机制，但显然平台只是市场中的关键参与者之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且交易信息的分布式交互海量数据和集中的实时采集建模计算能力，不是算法可以支撑的，甚至是永远无法实现的。&lt;br /&gt;
如果可以的话，中央计划经济确实就可以成立了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平台也不能仅仅理解为撮合者——听上去仅仅是交易多方的信息对接，实际平台还有更多的角色，平台之间的竞争和合作，主动协助提升生产能力，创造需求，还有抢占交易者、生产者的生态位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;节目中还提到，新闻媒体的操守不可信，平台技术人员也可能无法理解和完全掌握算法，需要政府监管来控制算法。&lt;br /&gt;
那政府监管者凭什么操守可信和有能力指导算法优化呢？未免过于乐观了。&lt;br /&gt;
当用算法隔绝个人联系形成组织，隐匿、消除舆情的成本比解决问题成本更低时，会发生什么，现实中已经发生过很多，教会了我们很多。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>墙的思想根基</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qiang-de-sixiang-genji/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiang-de-sixiang-genji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在里屋论坛谈到“墙”的话题，见到有人又拿出这种常见的论调：&lt;br /&gt;
“人民是愚蠢的，他们大多不能明辨是非。所以要封锁所有——除了部分获得许可之外——的人获取外部信息的渠道；并且用墙净化所有可能致使他们从恶的文字。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我怎么觉得，喜欢说这种话的人，正符合愚蠢和不能明辨是非的标准呢？&lt;br /&gt;
还是回到那个问题，谁有权来判断谁是不能明辨是非的那个人？&lt;br /&gt;
凭什么认为自己理智英明，永远有权为他人筑墙呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种自负的症状，米塞斯在《Human Action》中有精彩的分析：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;向来有许多乌托邦的著作家，他们为人间世设计一个天国，在这个天国里面只有纯理智在做主宰。他们不了解，他们所谓的绝对理智和明显的真理只是他们自己内心的幻想。他们轻率地自以为是无错的，提倡排除异己而不宽容。他们志在独裁，或者自己独裁，或者拥护那将实行他们计划的人独裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把他个人的价值判断抬举成普遍有效的、绝对的、永恒的价值标准尊严。如果他具有国王的权力，他会把他自己所要选择的那些目的叫做“福利”、“公益”和“国民经济的生产力”以示别于自私的个人所追求的那些目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他竟天真到看不出这个假想的国家元首只是他自由任意的价值判断的化身，而沾沾自喜地以为他自己发现了一个不容争辩的善恶标准。在这个仁慈的父权的独裁者假面具之下，他本人的那个“自我”被奉为绝对道德律的纶音。&lt;br /&gt;
这个假想的国王的理想政权，其特征是所有的国民都无条件地服从极权统治。国王发号施令，大家服从。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天真的人所说的“理智”，不过是他自己的价值判断之绝对化。这个人，天真地把他自己理智的产物和绝对理智视同一体，不曾想一想：他所想赋予无限权力的那个抽象东西——不管是叫做“人类”、“社会”、“民族”、“国家”、或“政府”——可能做出他所不赞成的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他充分相信，最高统治者从他的观点来看，一定是明白道理的，他会努力达成他所完全赞成的那些目的，会选择他也会选择的那些手段。每一个这样的人都是一个伪装的独裁者。所有反对的人要遭殃了，他们丧失了生存权而一定会受到清算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家、政府、民族、社会、人类…所有这些偶像，仅是那个改革者自己的意志的别名。把神学家们归之于上帝的那些属性，全部归之于他的偶像。它是至善、全能、全知、无所不在、无时不在的。它是这个不完全的世界里面唯一完全的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>游戏中的道德</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</link>
        <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/recatm/status/1497272702259847171&#34;&gt;夹喵又：&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The war of mine 的开发团队（波兰）的另一个著名生存建设经营类游戏是 Frostpunk （我最爱之一，玩遍了所有剧情和DLC）曾被国内玩家集体打差评，称之为圣母婊游戏。&lt;br /&gt;
你把童工、按比例处死重病人、警察社会、宗教审判的法律树点了个遍，结局时被问一声“这样做值得吗？” 就跳脚了：刁民！吃饱了还叫唤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1497416426617212928&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看过有人说，菜逼玩家和菜逼独裁者一样，会为自己的行为找借口，我就没用那些法律，也让大家活下来了&lt;br /&gt;
可也有人说，游戏中设了很多坎，看起来是故意刁难，所以我又想知道那些说没越界又成绩傲人的，有没有反复读盘，毕竟现实没法读盘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1497469705371598849&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以游戏并没有设置越界就失败。&lt;br /&gt;
人类社会介于可以复现调试和毫无规则之间。这种辩护的理由走到极端容易滑向后者，于是任何罪行都可以依此逃脱指责：你们都不能读档完全还原现场站在我的角度体会当时的难处，你说你行你也上不了，不能指责我有罪。&lt;br /&gt;
所以法律要基于经验形成的常识常理对抗这种极端混乱。&lt;br /&gt;
常识和道德标准确实会随着现实经验演变，但不同时代不同文明都有着共同的价值观基本内核，或是经过长期博弈形成的稳态规则，没有在演化中走向极端混乱。&lt;br /&gt;
哪怕是未来某天，生存环境会劣化到欺骗、虐待、奴役、残杀成为新的常识甚至美德，但至少不是今时今日。真到了那一天，估计就是人类濒临灭绝的时候。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
