<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/</link>
    <description>Recent content on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>生命的意义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。&lt;br /&gt;
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，&lt;a href=&#34;../siwang-he-shenghuo/&#34;&gt;人死了之后会如何&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。&lt;br /&gt;
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？&lt;br /&gt;
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。&lt;br /&gt;
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。&lt;br /&gt;
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：&lt;br /&gt;
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？&lt;br /&gt;
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？&lt;br /&gt;
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？&lt;br /&gt;
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，&lt;a href=&#34;../huran/&#34;&gt;生命的意义是什么呢？&lt;/a&gt;假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。&lt;br /&gt;
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。&lt;br /&gt;
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;生命的意义是什么？&lt;br /&gt;
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。&lt;br /&gt;
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？&lt;br /&gt;
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？&lt;br /&gt;
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。&lt;br /&gt;
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。&lt;br /&gt;
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。&lt;br /&gt;
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。&lt;br /&gt;
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。&lt;br /&gt;
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。&lt;br /&gt;
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？&lt;br /&gt;
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？&lt;br /&gt;
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？&lt;br /&gt;
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。&lt;br /&gt;
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。&lt;br /&gt;
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。&lt;br /&gt;
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。&lt;br /&gt;
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。&lt;br /&gt;
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是认识到生命的意义因人而异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。&lt;br /&gt;
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。&lt;br /&gt;
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是主动行动，对应创造的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。&lt;br /&gt;
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。&lt;br /&gt;
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。&lt;br /&gt;
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。&lt;br /&gt;
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。&lt;br /&gt;
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。&lt;br /&gt;
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。&lt;br /&gt;
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落力的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。&lt;br /&gt;
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由的感觉（幻觉）来自于认同边界</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-ganjue-huanjue-laiziyu-rentong-bianjie/</link>
        <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-ganjue-huanjue-laiziyu-rentong-bianjie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在讨论“自由”相关的话题时，总有人有意无意地将“自由”等同于“为所欲为”，但我们在生活中体验愉悦舒畅的自由感觉时，往往不是毫无节制地肆意妄为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们曾在柔软的青草地上奔跑，清爽的风拂面而来；曾经泛舟湖面，举目眺望天水一色；这不需要我们具备上天入地、无所不往的能力；&lt;br /&gt;
曾经与三五好友在熟悉亲切的小客厅畅谈，无所顾忌；曾经豪情壮志展望未来，憧憬和规划美好的明天；这也不需要非得说出任何没有禁忌的话语、干出任何没有下限的事情，才叫做自由。&lt;br /&gt;
明明进行的是非常有限而节制的活动，我们充分感受到了自由的美好，因为我们一开始就知道边界在哪里，并且认同仅在此边界范围内活动，不需要额外担心违背什么规则，触犯什么禁忌，做出出格的事得罪他人，只要我们自己评估过是安全的行为，就不用害怕受到惩罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通人需要的自由，就不是意欲限制自由者庸俗认知中的“想干什么就干什么”，是边界经过自己认同的自由，是符合正常人的正常情感和理性，为社会大众一致认同的规则。&lt;br /&gt;
或许在一些小细节上大家意见不一致，但不至于匪夷所思，不至于在大多数领域说话、做事要心怀恐惧，要时刻担心逾越红线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孔子说“从心所欲不逾矩”，也是类似。&lt;br /&gt;
明辨是非，谨守规矩，方能达到从心所欲的境界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/border-of-freedom.png&#34; alt=&#34;自由的边界&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像图中所示，在没有红色的不认可边界时，活动是自由的，因为整个圆形都在活动者自己认可的蓝色边界之内。&lt;br /&gt;
但出现红色的边界，并且不为活动者自己认可时，被划在边界之外的部分就变成红色，也就是有了不自由的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在网络上发言，就像在日常生活中和平等以待的陌生人说话一样，你知道有的话说出来会伤人，会招来愤怒的还击，所以你会主动收敛不去犯贱，但其他的话，你也知道尽可以畅所欲言，因为你相信，你也相信大家都相信，说实话分享所见所闻所想、实事求是地发声批评不应该是一种罪，不应该被谁冷不丁的冲出来捂住嘴巴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你也知道什么是色情，什么是偷盗，什么是诈骗，什么是暴力攻击，等等犯罪行为。&lt;br /&gt;
你知道你不会触犯这些禁区，你也相信大多数人都知道禁区在哪里；&lt;br /&gt;
你有自信判断自己的行为有没有违法，你相信即使被误会，也有公正公开透明的渠道自证清白，不用担心忽然有人敲门查水表请喝茶，也不会因为莫须有的罪名悄悄消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你相信其他地方的人们能够心安理得行使的基本权利，你也可以行使；&lt;br /&gt;
他们能得到保障的权益，你也不用担心被随意掠夺；&lt;br /&gt;
他们凭借聪明才智和付出辛勤劳动收获的成果不会一瞬间化为乌有，你也一样。&lt;br /&gt;
这些，才是稳定秩序的基础。&lt;br /&gt;
那些偷换了“自由”概念的人，将“自由”与“稳定秩序”对立起来，通过反对一个扩大无数范围的概念稻草人，来限制普通人正常、合理的自由需求。&lt;br /&gt;
而体会过真正自由的人，不应该被这种花招迷惑住。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>真社会的自我殖民</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
        <description>

&lt;h2 id=&#34;何谓殖民地&#34;&gt;何谓殖民地？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：&lt;br /&gt;
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”&lt;br /&gt;
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。&lt;br /&gt;
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。&lt;br /&gt;
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279&#34;&gt;他们自己才是殖人&lt;/a&gt;，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。&lt;br /&gt;
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&#34;&gt;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092&#34;&gt;自我殖民&lt;/a&gt;”，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987&#34;&gt;这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴&lt;/a&gt;。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话一：&lt;br /&gt;
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.&lt;br /&gt;
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话二：&lt;br /&gt;
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;I&amp;rsquo;m just so dirt poor,&amp;rdquo; one of them said.&lt;br /&gt;
Just then, Bill Gates walked into the bar.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;Cheer up,&amp;rdquo; said his friend. &amp;ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。&lt;br /&gt;
“我实在是太穷了，”其中一位说道。&lt;br /&gt;
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。&lt;br /&gt;
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话三：&lt;br /&gt;
The average person has one boob and one testicle.&lt;br /&gt;
普通人有一个乳房和一颗睾丸。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。&lt;br /&gt;
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696&#34;&gt;殖民者是哪儿来的有什么区别&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193&#34;&gt;最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体&lt;/a&gt;，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。&lt;br /&gt;
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd&#34;&gt;合作的进化&lt;/a&gt;》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600&#34;&gt;从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;个人与真社会组织的矛盾&#34;&gt;个人与真社会组织的矛盾&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。&lt;br /&gt;
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。&lt;br /&gt;
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？&lt;br /&gt;
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722&#34;&gt;蜂群蚁群的真社会组织&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的&lt;a href=&#34;../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin&#34;&gt;绝对服从不停劳碌还是耗材&lt;/a&gt;，中间阶层为了交配权奋斗一生。&lt;br /&gt;
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；&lt;br /&gt;
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《&lt;a href=&#34;https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters&#34;&gt;隐私为何重要&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
然而从来没有人按我的提议回应。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。&lt;br /&gt;
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自用电脑方案</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyong-diannao-fangan/</link>
        <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyong-diannao-fangan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近年来一直不满意自己的工作和家用电脑，今年换了自用电脑后，到现在基本上已经稳定，因此整理总结一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前的机器条件和使用环境是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一台公司配置的工作用笔记本，性能一般，发热严重，存储空间紧张&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一台威联通 NAS 用于数据存储和备份&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一台2013年的 iMac 和一台 MacBook Air，性能一般，主要给家人用&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一台 Surface 3，性能一般，小毛病不少，特别是老化后充电口接触不稳定，仅用于应急处理办公文档、收发邮件&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一台 Kindle Paperwhite 用于读书，但阅读 PDF 书籍不方便&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;笔记本都较重，唯有 Surface 较轻，但因为性能和不稳定容易耽误事&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每天背双肩包携带笔记本、电源线、鼠标上下班，走路肩痛，骑车腰痛&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过 OneDrive 和天翼云盘存储、同步数据，其他同类工具因为带宽速度、同步及时率、稳定性、价格等原因被排除&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;工作和自用需求有：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需要处理、存储、管理大量照片&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需要归档存储文档、书籍资料&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;偶尔要玩 PC 游戏，但对硬件配置要求不高&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;日常出行要能够随时处理公务&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同时设备要便携，屏幕最大不超过10英寸，方便阅读书籍和记笔记&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要方便工作时会议投影&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电池续航时间长，在外充电方便&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;偶尔要处理视频&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;偶尔需要手绘&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;最开始是考虑 iPad Pro、Surface 这类二合一平板设备。&lt;br /&gt;
但 iPad OS 系统在大量文件管理方面太差，各种限制烦人，iPad Pro 本身也不轻便，价格还昂贵，否决。&lt;br /&gt;
Surface 性价比低，同样的价钱换来的性能太差，Pro 系列尺寸不算便携，Go 系列性能实在是不行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是各种办公笔记本，MacBook、ThinkPad、联想小新等等，普遍的问题是屏幕尺寸太大不便携、配置稍微好一点就很贵。&lt;br /&gt;
还考虑了 GPD 、壹号本等号称给网络工程师设计的口袋本，但一来价格也不低，二来对质量和售后不放心，三来有各种设计上的槽点无法接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接着又考虑 iPad mini 和三星 Galaxy Tab S 系列平板，综合考虑下来淘汰了三星平板，入手 iPad mini 6 64GB 版本，价格3400元左右。&lt;br /&gt;
如此用远程桌面方式控制办公笔记本，或者连接云电脑，可以应急处理公务，同时满足读书、笔记、手绘功能。&lt;br /&gt;
但性能方面仍然没有满足，由于网络时延影响，性能体验反而更差。&lt;br /&gt;
在本地管理大量文件也不方便。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终想到了一个可以兼顾各种需求，短板又不算很痛苦的方案：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小平板+小主机+原有笔记本+NAS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;小平板：iPad mini 6&lt;br /&gt;
上面已经说了，随身携带很轻巧，虽然不如 Kindle 小巧，胜在阅读 PDF、epub 等通用格式，笔记记录、同步、导出更方便。&lt;br /&gt;
作为随身的远程控制台，各方面都可以临时胜任，腾出 Kindle 给孩子看书用。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;小主机：零刻 SER6 Pro&lt;br /&gt;
买的时候7还没有上市，因此买的6 Pro 32GB 版本。&lt;br /&gt;
CPU 性能、内存大小，办公绰绰有余，图片处理和中型游戏不在话下，视频处理能够胜任，能耗不算高，较大的缺点就是发热和风扇噪音无法兼顾。&lt;br /&gt;
其实具体的配置不重要，根据需求选一个你觉得日常够用的随便什么机器就行。&lt;br /&gt;
不用的时候进入低功耗状态，如果不幸死机无法唤醒，用米家应用控制小米智能插线板关电再强制重开机。&lt;br /&gt;
另外购买一个 Ehomewei 的外接显示器，总投资在4000元左右。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;原有笔记本&lt;br /&gt;
公司的笔记本继续发挥余热，一直丢在办公桌上就好，也不必24小时开机了。&lt;br /&gt;
比 iPad mini 接口多，适合投影、外接设备，带着开会也不显眼。&lt;br /&gt;
作为工作岗位上的远程控制台，原本捉襟见肘的性能就富余了。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;NAS&lt;br /&gt;
没有开公网访问，与小主机在同一个网段网络，通过小主机传输文件。&lt;br /&gt;
配置作为小主机的网络驱动器使用，指定盘符直接访问。&lt;br /&gt;
Total Commander 管理文件；&lt;br /&gt;
Everything 和 FileLocator Pro 用于快速搜索——威联通的搜索工具用不惯；&lt;br /&gt;
Picasa 通过指定网络驱动器盘符实现索引、管理照片。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;其他投入&lt;br /&gt;
加购一个罗技 M575 轨迹球，不到200元。&lt;br /&gt;
办公室和家里各放一个，不用每天背着跑，进一步减轻负担。&lt;br /&gt;
可移动可折叠升降电脑桌，不到600元，放外接显示器、键盘、轨迹球。&lt;br /&gt;
试验了各种远程桌面工具，最终用 ZeroTier 搭建虚拟网络，用微软 Windows 自带的远程桌面作为主力。&lt;br /&gt;
选择 Raylink、ToDesk、AnyDesk、向日葵等远程桌面工具作为备用。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;除了已有的设备外，以上总投入8300元以下。&lt;br /&gt;
相比购买一个同等价位的高性能笔记本随身携带，背负压力少了很多；&lt;br /&gt;
对远程接入终端的性能要求下降许多，性能较差的笔记本也能继续用下去；&lt;br /&gt;
小主机接口更加丰富，同时续航时间长；&lt;br /&gt;
大部分处理集中在一台电脑上，减少了程序安装、数据同步和切换场景；&lt;br /&gt;
顺便满足了笔记、绘画的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;缺点主要是：&lt;br /&gt;
小主机比笔记本电脑多出来的电费；&lt;br /&gt;
网络质量差会影响体验，但因为不会远程玩时延要求高的大型游戏，影响不大；&lt;br /&gt;
远程桌面连接不上的风险——大半年下来遇到过几次，所以准备了多个备用方案和应急处理方案，目前还没有被坑死过；&lt;br /&gt;
远程桌面工具的网络安全隐患。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>光赚傻屄的钱不够</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guang-zhuan-shabi-de-qian-bugou/</link>
        <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guang-zhuan-shabi-de-qian-bugou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;——如果你打算一直和傻屄们生活在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾经有人说，不要想着改变傻屄，赚他们的钱就好。&lt;br /&gt;
然而这样傻屄的数量不会减少，反而会变成必须依赖傻屄而存在。&lt;br /&gt;
倘若要追求更多的利润，那些想着赚傻屄钱的人，甚至会参与制造更多的傻屄。&lt;br /&gt;
如果不打算彻底脱离或隔离充斥着越来越多傻屄的生活环境，就只会被傻屄包围。&lt;br /&gt;
从傻屄身上赚到的钱，到头来被利用傻屄来抢劫的人拿走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，如果你打算一直和傻屄们生活在一起，光是赚傻屄的钱是不够的。&lt;br /&gt;
改变整个环境，让认识和尊重价值的人更多，傻屄更少，和聪明人交易才有意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>当代指鹿为马</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-zhiluweima/</link>
        <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-zhiluweima/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.merriam-webster.com/dictionary/fascism&#34;&gt;法西斯的定义&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
一种政治哲学、运动或政权，崇尚民族或种族，并将其置于个人之上，代表特征有：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以独裁领导人为首的中央集权专制政府&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;严厉的经济和社会管制&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;强力镇压反对派&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;当代的指鹿为马已经进化到了：马指着鹿说，你才是马。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>制度演化的体系</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhidu-yanhua-de-tixi/</link>
        <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhidu-yanhua-de-tixi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/622500821/&#34;&gt;有人提问：让你设计一套让人类繁荣强大的制度你会怎么设计？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，需要的不是一个现成的或尽静态的完美制度，而是能够不断自我演进不断优化制度的体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先要承认人类这种生物，既有个人意识，也有集体意识，并且个人意识优先于集体。否则如果是像蚂蚁、蜜蜂那样的真社会性动物，或者像老虎那样一山不容二虎，不需要社会分工合作，下面的体系就是白搭。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;个人价值判断：承认个人是对利益和价值进行判断并承担责任的最小单元&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多元合作：允许各种思想存在、相互交流和创新试错，允许个人根据思想或其他条件建立多种形式和规模的相互合作组织，而不是只限定唯一一种，或不允许合作&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正向激励：保护创新成果，创新的收益能够激励创新者继续创新，或带来示范效应&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;反向保护：个人和组织承担自己创新的主要责任后果，而不能无成本、低成本将试错成本转嫁给其他个人和组织，创新带来的外部附加影响需要有补偿机制，确保创新试错的损失成本可控&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;紧急响应：允许在外部威胁危及整个社会时，临时进入紧急状态调动一切资源进行战争、迁徙或其他求生的活动，但必须要有退出机制，不能无限期不计成本大量消耗资源地总动员&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;没了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实当中设计的制度越接近上述这些要求，就越容易进入一个不断优化的循环，社会繁荣强大的可能性越高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果环境变化的剧烈程度超过人类社会的应对能力上限，也是白搭，比如小行星过早撞地球，黑洞、超新星爆发、气候极端寒冷或炎热，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就要看运气了，人类社会的时代未必比恐龙时代长久。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>伤害民族感情</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shanghai-minzu-ganqing/</link>
        <pubDate>Mon, 18 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shanghai-minzu-ganqing/</guid>
        <description>&lt;p&gt;那些喜欢把伤害民族感情罪名挂在嘴上的人，如果其行为的后果需要国内的消费者来承受，比如生活成本上升、商品和服务质量下降，进而导致不满时，那是绝对不会认为自己伤害了民族感情的。民族在他们眼里和一个个具体的人的利益和感受没有关系，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/evilinside44/status/1703441500875772080&#34;&gt;一个抽象的集体概念，才方便替换主体再谈感情&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;垄断伤害民族感情的解释权，一是要能够任意取消他人仅代表他自己表态的权利，手段是让民族这个集体概念比个人重要得多 ——“你只考虑自己，不为大局着想”，因此对方作为个人的感受和态度就是一件可以忽略的 “小事”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是预设立场后进行人身攻击，如果某事你认为没有伤害民族感情，那么很可能会被排除出民族这个集体概念之外 ——“你连这都不觉得有问题，一定是思想有问题的民族败类”，上升到集体兴衰层面，万事万物都可以成为划清界线再消灭的理由，如果身处原始部落，下场大概是被乱棍乱石打死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三是要掌握暴力或依附于暴力，确保自己不会被同样的手段反噬。&lt;br /&gt;
后者的必备技能是察言观色，随风摇摆，毕竟感情收放自如，能蛆能呻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;背景：&lt;br /&gt;
9月1日，十四届全国人大常委会第五次会议对《中华人民共和国治安管理处罚法（修订草案）》进行审议后，在中国人大网和国家法律法规数据库征求社会意见。&lt;br /&gt;
因为法案中有多项加重处罚、侵犯公民基本权利、扩大警察权限、减少监督和模糊判断标准的条款（特别是第三十四条，言行、物品伤害中华民族感情的处以拘留和罚款），引起许多人关注和提出意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网上为此法辩护的人，惯常的话术是：&lt;br /&gt;
反对者的目的是要为伤害民族感情的行为脱罪辩护，凡是提反对意见的都是卖国贼、间谍，如果心里没有鬼，为什么要反对扩大警察的权力，去掉对权力的监督和限制？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>生活不会等你找到唯一正确的价值观</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shenghuo-buhui-deng-ni-zhaodao-weiyi-zhengque-de-jiazhiguan/</link>
        <pubDate>Sat, 09 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenghuo-buhui-deng-ni-zhaodao-weiyi-zhengque-de-jiazhiguan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;以前的女人穿着保守，因为她们害怕被荡妇羞辱；&lt;br /&gt;
现在的女爱豆（idol）穿着暴露，因为她们想要标榜自己“穿衣自由”。&lt;br /&gt;
以前的女人不敢有婚前性行为，因为她们害怕被骂不检点；&lt;br /&gt;
现在的女网红大方分享性经历，因为她们不想被说是老处女。&lt;br /&gt;
有些女人以为自己的觉醒意识是从0走到了10，但其实她们只是把0倒过来了而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;女性的服饰是一种社会建构吗？没有那么泾渭分明。&lt;br /&gt;
建筑有包豪斯的形式追随功能，服饰也有胡服骑射和西装的进化，很多时候是因为实用的原因才会变化，进而赋予不同的涵义，不能说全都是社会建构出来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后现代主义的解构不是一种好的解释，解构和建构的术语被不加分辨地用在了太多方面，结果就是连后现代主义自己也只能建构出沙滩上的房子，于是只有在现实中依附于权力才能重建秩序。&lt;br /&gt;
受后现代主义强烈影响的社会运动有的会反噬、有的会迅速变质，此为原因之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以最好的做法就是别管别人——不管是不加分辨的接受传统的价值观，解构一切现代价值观，还是已经重建了自己的价值观的人——瞎评论些啥，自己喜欢就好。成年人对自己的选择负责，有不遵循任何一种说教而去生活的权利。&lt;br /&gt;
生活不会等到你找到唯一正确的那个价值观才能过，最终都要回归到从个人的角度出发，由你自己去经历和分辨，在只有自己才能感受的冷暖中重新建构独属于自己的价值观。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Whataboutism</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Whataboutism 或 Whataboutery 的定义是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对批判性的问题或论点，回避正面的讨论和回答，而反过来使用批判性的反问，对批判者提出指控。&lt;br /&gt;
是 Tu quoque 模式（拉丁语“你也是”）的变体，属于人身攻击论证的子类型，将原问题与“批评者资格”的问题混为一谈，是一种逻辑谬误。&lt;br /&gt;
其目的是质疑批评的不正当、不合法、不完整和不公平，转移话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅在文章《外国也有》中提出的“臭虫论”，也属于 whataboutism：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;凡中国所有的，外国也都有。外国人说中国多臭虫，但西洋也有臭虫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;指责批评者双重标准，有时也属于 whataboutism 的一种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whataboutism 的目的，不是通过反问去阻止对方也做什么不道德的事，而是说服自己去做，即使心中明知道这件事不道德，不应该做。&lt;br /&gt;
正因为知道不应该做，所以同样的道理可以拿来指责他人；&lt;br /&gt;
通过指责他人来搅浑水，证明天下乌鸦一般黑，从而为自己争取到心安理得去做的机会。&lt;br /&gt;
即，用实用主义手段达到道德虚无的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whataboutism 的精髓在于将“烂”变成纯粹相对的东西。&lt;br /&gt;
再烂的东西，一旦有了更烂的做对比，仿佛就有底气说自己不烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是这样的，都很烂，烂得各有千秋。死去的生命、他人的不幸不是用来比较谁更优越，而是用来反思各自宣扬的这一套，怎么做才能不这么烂。&lt;br /&gt;
抱着这样的目的，比较才算有点意义，也才有进步的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：&lt;br /&gt;
Whataboutism 已经被滥用到了几乎说什么都可以叫 whataboutism 的程度，成为一种新的可以取代 whataboutism 发挥同样作用的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又另：&lt;br /&gt;
Michael Jackson 的《Earth Song》，歌词一共出现“what about”52次，堪称 whataboutism 大师。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>因恨生爱</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/NotTulip/status/1698848041439199498&#34;&gt;Mikhail&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秦晖老师锐评弗里达：“墨西哥有个疯疯癫癫的网红…先是当了托洛茨基的情妇，托洛茨基被斯大林弄死过后不知为什么反而成了斯大林的狂热支持者…”&lt;br /&gt;
笑喷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1698854909133902022&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方知识分子爱苏联，就像很多爱欧美国家的人，并不是基于了解而爱一样，只是想要逃离和对抗失望的现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;徐贲在《干净的手和肮脏的手：知识分子政治和暴力》中写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;许多有思想的知识分子靠拢左翼政党，并不是因为全然信奉它的理念或赞同它的行为，而是因为绝对痛恨它的对立面。&lt;br /&gt;
对当时许多左翼知识分子来说，从什么解放出来，远比解放到什么里面去来得重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;西方知识分子不仅一度热爱苏联，到现在也有不少人热爱俄罗斯、中国、古巴、朝鲜，甚至&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A9%AC%E5%B0%94%E7%A7%91%E5%A7%86%C2%B7%E8%80%83%E5%BE%B7%E5%A8%81%E5%B0%94&#34;&gt;红色高棉&lt;/a&gt;，大多是叶公好龙，因恨生爱。&lt;br /&gt;
许多民众会热爱 Trump 这样不学无术的跳梁小丑，未必就是认同他吹嘘的理念，而是对现实深深失望，想要抓住一根绳子，随便什么都好。&lt;br /&gt;
当民众对现状不满时，也更容易接受民粹主义的思想，选择民粹主义的候选人，哪怕他的主张看着就不靠谱——可是没有关系，只要能够摆脱现状就好。&lt;br /&gt;
爱虽然可以比恨绵长，但恨可以比爱更强烈。&lt;br /&gt;
类似的，许多人自认为是民主自由斗士，对中共恨之入骨，背后的原因也很有可能只是对现实不满，他们既不真的了解口头推崇的理念，也对如何实践没有兴趣，如果有机会，反倒有更大概率和他们仇恨对象的行为如出一辙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;厄休拉・勒古恩《一无所有》里的 Shevek，在无政府主义乌托邦和资本主义社会之间来回游走，也许只有不断的放逐和疏离，才能承载这种夹在两个世界之间的暧昧与爱恨交织。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自信和勇敢的原动力</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zixin-he-yonggan-de-yuandongli/</link>
        <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zixin-he-yonggan-de-yuandongli/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到&lt;a href=&#34;https://twitter.com/edward40e/status/1693607772821303502&#34;&gt;有人问&lt;/a&gt;，对于缺乏自信和勇气、恐惧未来的人有什么建议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得缺乏的原因在于对目标方向和价值的怀疑。&lt;br /&gt;
我的成就真有价值吗？正在做的有意义吗？努力的方向坚持下去值得吗？是否应该继续？&lt;br /&gt;
最后从彷徨变成犹豫，从犹豫变成怀疑，从怀疑变成自我否定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而找到自己真正想要什么的人能够乐在其中，即使困难再多阻力再大也不会有动摇，这是自信和勇敢的原动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对未来的恐惧来自于不知道自己的能力能否应对未知的挑战。&lt;br /&gt;
找准目标的人，首先会对标目标思考自己的能力有哪些需要提升的地方，该如何提升，也就是将未知的恐惧化为可知的一步步实际行动，未知的因素再多，只专注于自己看重的目标，就能少很多焦虑，加上分解、行动、评估的循环，每一步都脚踏实地，会给人带来安心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果仍然不能缓解焦虑，除开个人的原因，那就是社交的因素了。&lt;br /&gt;
有的人需要融入到更大的集体圈子中才能通过包容、关怀和鼓励在建立自信和勇气，那么需要学会找到和加入适合自己的圈子。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
