<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/</link>
    <description>Recent content on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>三体的遗憾</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/santi-de-yihan/</link>
        <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/santi-de-yihan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近《流浪地球2》上映，《三体》电视剧有己方在制作或已经上映，于是不可避免地又聊起了刘慈欣和《三体》。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Jesoooor/status/1618113324524392448&#34;&gt;JC&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人可能没意识到，刘慈欣其实是 1953 年出生的，现在已经 60 岁，可以说是个老人了。&lt;br /&gt;
这是为什么，我会对他的一些笔触做苛责。包括前两部《三体》，你把它剥干净，讲的其实是叶文洁被世俗世界治愈，罗辑学会爱与被爱，最终拯救世界的故事。&lt;br /&gt;
他写故事的方式，是一代老中人缺乏爱的能力的缩影而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但今天，2022 年了，编剧拿着他的概念，还在往集体主义，无条件服从命令，领袖为人类指明方向，男的女的王八对绿豆就相爱…这种方向去改编。&lt;br /&gt;
就只能说我希望这电影亏穿底，然后别拍了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1618146163827539968&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我理解不了《了不起的盖茨比》里的价值观，在我看来是病态的、没人性的，而且我是非常认真的反复看中英对照，确认作者是支持、赞扬主角的行为的。&lt;br /&gt;
但我理解不了没关系，至少应该承认很多人喜爱、认同《了不起的盖茨比》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外这条对《三体》的解构过度了，大刘小说所有人物都是工具人、为科学概念服务的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1618226237473984514&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很少看到有人喜爱、认同盖茨比的价值观的，作者那是写自己，读者基本上都是虽然不认同，但不妨碍能够理解其中的悲剧色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工具人这个确实是的，看刘慈欣描写超出他生活经验之外的人物，有种看《读者》这类杂志的感觉。不过说到底，很多小说都是拿人物当工具人，还是要看这个工具用得好不好。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;某锁推推友：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道为什么需要写小说了。&lt;br /&gt;
当我们被困在道德的面具之下，只有借助小说中的人物才能发出内心的怒吼：“吃人的是我哥哥，我是吃人的人的兄弟。我自己被人吃了，但仍是吃人的人的兄弟。” “洛-丽-塔，我的生命之火，欲望之焰。” “消灭(娘子关火电厂)人类暴政！” 以及“山东人都是拎不清的傻X！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1618451516926595073&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得一个原因是，有的事情不是那么黑白分明，没有唯一正确的说法，需要借不同立场的人物表达不同的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二是塑造和树立人物可信的形象和思想逻辑，借助人物说出来的话更站得住脚，读者更容易理解和接受。&lt;br /&gt;
所以有的人批评刘慈欣人物描写不行，有的人觉得这完全不影响小说的水平。&lt;br /&gt;
因为后者一开始就认同作者的想法，人物于他们而言只是表达观念的工具。&lt;br /&gt;
而前者一开始就抗拒，更需要借助人物的塑造，协助其理解人物的逻辑。&lt;br /&gt;
如果人物大都是刻板印象的抽象代表，就无从发挥这一作用。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/orwell_benjamin/status/1618962893319569408&#34;&gt;Benjamin Orwell&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你因为《三体》不喜欢刘慈欣，建议看看大刘其他作品，我个人就很喜欢《乡村教师》。&lt;br /&gt;
如果只是不喜欢三体里面塑造的世界观宇宙观，我也不太喜欢，不过作为科幻题材最好能回到作品本身讨论，说实话没有科幻作家能摆脱社会文化环境写出完全跳出自身环境的小说。&lt;br /&gt;
也许我们不喜欢的只是我们的这个环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1619277811797360646&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我读科幻是百无禁忌，只要设想让人信服就行。&lt;br /&gt;
读三体系列的时候是废寝忘食的状态，但一边激动万分，一边又觉得遗憾。&lt;br /&gt;
人物塑造的问题，影响了其各自代表的观念相冲突和较量的层次，无法进一步深入，就好像绑住对手双手的交锋，太不过瘾，相比自然科学方面的设想是条瘸腿，太可惜了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照韦氏词典和阿西莫夫对科幻的&lt;a href=&#34;../shenme-shi-kehuan/&#34;&gt;定义&lt;/a&gt;，科幻谈论的不只是自然科学幻想设定这样狭窄的范围，而是想象中的科学对人类社会的影响及反应，后者是扩展想象的深度和广度，为故事带来无穷可能和趣味的重要一面，有的读者斥之为科幻软的一面，甚至要开除出科幻队伍，只能说这是牛嚼牡丹了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;霍布斯的利维坦设想的人类社会丛林状态不难理解，但引发了数百年来无数优秀的头脑为其争论不休，精彩的论述层出不穷，是现代政治哲学发展的一条重要脉络。&lt;br /&gt;
基于幻想的新社会形态会如何发展，结合人类对自身肉体和精神的改造，会如何变化，有太多可以突破的地方，可惜相比另一条腿远远不够。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙尺度的动荡，应该配上足够多元和多维的思想观念，在竞技场中激荡、融合、迸发新的闪光点。&lt;br /&gt;
过于平面近乎于刻板印象的人物，及其思维之间的冲突，满足不了挑剔的读者，连基地系列也有同样的毛病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞机大炮、航母核弹、卫星导弹甚至死星都出现了，人物却还刚刚从方阵进化到排队枪毙，有的读者可以不在乎，但我总觉得活太糙糟蹋了上好的原料。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>人矿、人力资源和蚁民</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/renkuang-renli-ziyuan-he-yimin/</link>
        <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/renkuang-renli-ziyuan-he-yimin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/StarKnight/status/1615153301867360257&#34;&gt;StarKnight&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十几年来，中国网民们发明出来自嘲的词有：人肉电池，屁民，韭菜，现在又多了一个“人矿”。我觉得矿这个属性不是特别准确，毕竟矿是要挖而且会挖完的，也不会自觉主动地跳进矿车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1615486945895026688&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蚁民，早已有之，更加贴切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/fircst/status/1615489509009022977&#34;&gt;ZHOU Fei&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是人力资源即直白又深刻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1615617108221755393&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以人为资源，听着挺残酷，但也是组织运作无法回避的管理方法和视角，只要人还是在集体和个体的矛盾冲突中挣扎的物种，就难免要感受这种矛盾。&lt;br /&gt;
即使是康德，也只说人不能仅仅被当做手段，言下之意还是免不了有被当做手段的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蚁民一词将人比作蚂蚁，是因为蚂蚁作为高度分工的真社会性生物，单个个体包括蚁后都没有自由思考和独立自主行动的能力，工蚁也没有交配繁殖的权利，必要时说死就得死。&lt;br /&gt;
人类不一样，每个人有七情六欲的诉求，也有独自求生的本能，如果真要像蚂蚁一样，得强行剥夺自我融入更高级的生命体，撕裂感更严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;集中力量办大事的另一层含义，是轮到你要被消耗了别嚷嚷，要懂得为更高的目标主动牺牲。&lt;br /&gt;
但人毕竟不是蚂蚁、蜜蜂，没那么听从指挥，说死就死，所以就要狠斗私字一闪念，要有宗教般的理念信仰和神一样的领袖来降低反抗的意愿，心甘情愿地承担消耗的任务。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>牧羊</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/muyang/</link>
        <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/muyang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/haOFei/status/1614747119688257537&#34;&gt;北美偏北.ai&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保守的儒生是怎么样描述英国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大清儒生一听到别人跟他说民主，就会说，民主有什么好的，民主不过是野蛮部落的简陋之习，他没有我们大清这样高度现代化的、高度完备的官僚制度和选拔人才的科举体制，所以他只能够按照野蛮部落的方式，共同议事，君民也不分，这完全就是一种野蛮的现象，有什么好学的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我们现在都嘲笑这些儒生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这些保守儒生是有良好的历史洞察力和政治洞察力。因为他们的说法实际上是对的。我们现在所谓的民主，确实就是部落简陋之习&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1614778129926742017&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果把国家治理当作牧羊的话，那确实只需要更先进的牧羊技术和更专业的牧羊人。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Mortal Kombat</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/mortal-kombat/</link>
        <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/mortal-kombat/</guid>
        <description>&lt;p&gt;1992年10月8日，Mortal Kombat 一代发布，画面粗糙，动作生硬，人设可笑，服饰简陋（健身房风格，据说还真是有从健身房拉人过来录制的），场面血腥（为此没少吃官司）。没想到这个系列不但活了30年，还在日式格斗游戏之外自成一派，玩家群体越来越壮大，电影和动画先后出了好几部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜欢日式格斗游戏的估计都看不上真人快打的水平，不过在格斗之外，各种残忍技、终结技、客串角色、角色互动、皮肤等等还是挺受粉丝欢迎的，毕竟硬核格斗玩家的群体也就那么大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有就是一开始胡逼乱造的故事线简直就是各种对东方文化的臆想和刻板印象的融合怪胎，编来编去编不下去了还多次重启故事线。粉丝也无所谓， 知道是瞎逼逼跟着图个乐子也挺好玩。编到现在反而有一种狗血 B 级片的独特风格，也算是一大特色卖点了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;游戏满足了部分人血腥暴力虐待的原始变态欲望，反政治正确的快感。游戏人物遭遇肢解、爆炸、溶解、剥皮、火烧、腐蚀、碾压、穿刺、腰斩等等各种死法，下一秒重开一局又活蹦乱跳地站起来继续打。在电子游戏时代之前的人们看到了会觉得匪夷所思，恶心呕吐，现在则成了最大的特色和卖点。&lt;br /&gt;
这类内容该叫猎奇？查了一下，猎奇的词是 Grotesque，缩写为 guro 就专门指血腥残杀，但广义的猎奇包括了 torture、ryona、SM、vore、piercing、insect/worm、parasite、inflation/expansion/modification、bondage、mind break、amputee、tentacles、scat、cannibal 等等，每类都会让正常人坐立难安。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的癖好，在现实中、视觉、气味和文字描述中，容忍度可以完全不同。比如 Mortal Kombat 中的 Mileena 是人气角色，但在现实中，估计没一个粉丝敢和她交往。&lt;br /&gt;
还有玩游戏看电影的时候满屏的血浆可能让人兴奋，真到了现实中人早就萎了。&lt;br /&gt;
不过有的人的毛病是现实和幻想分不清，把猎奇中反人类部分的癖好带到现实中，离犯罪就只有一步之遥了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mortal Kombat 的电影《魔宫帝国》算是游戏改编电影中的翘楚了，里面有 Christophe Lambert 出演，他还演过80年代火过一阵的《挑战者/Highlander》系列电影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内在90年代引进过《Highlander 2》，如果没记错的话，里面有一幕是在加速飞驰的地铁里面格斗，乘客都横着飞起来了，导演的物理学成绩应该不怎么样吧。&lt;br /&gt;
还有就是屏幕全透明而文字是亮橙色的电脑，看着很酷，但真要我用可能会瞎眼。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>追求自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LiYing_2015/status/1611876201727131648&#34;&gt;李颖&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也不用把北洋想得多么好&lt;br /&gt;
民主接近于没有，非常非常少，而且非常非常表面化&lt;br /&gt;
自由也不是哪个政府伟大，而是恰恰相反，政府极弱，地方势力分裂对立，洋人势力大，这种分裂破碎局面，造成在各种势力的裂缝之间，可以存在一点点自由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北洋时期只能看作民主宪政的一次尝试，而且每派势力都并不真心信仰民主宪政，只是拿它当作一种手段，所以对自己有利的时候就高唱民主宪政口号，不利的时候就坚决破坏民主宪政毫不犹豫。每一派都如此，并不仅仅是哪个反派的责任&lt;br /&gt;
民主宪政尝试大失败导致对民主宪政向往完全破灭，政治更加暴力化专制化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对民主宪政还有一些向往，因为看作富国强兵的一种工具&lt;br /&gt;
至于自由，那就是几乎没人关心的问题&lt;br /&gt;
因为“自由”与“个人”关系更加紧密一些，在您国人观念中，更接近于不受约束的胡作非为，不仅不利于“富国强兵”，甚至妨碍政治统一，妨碍祖国强大&lt;br /&gt;
所以鼓吹民主宪政者多，真正关心自由者极少，至今仍然如此&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说您国人对民主宪政自由的理解是非常低劣的，而且至今如此，并没有什么长进&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的自由才是根本的价值、最终而且最高的目的&lt;br /&gt;
民主、宪政、法治，都只是保护人的自由的工具和手段，是可以而且完全应该发展、变化、调整的东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1612111146164842497&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人不主动追求自由，因为自由需要对应的道德责任，需要更多的心智负担。&lt;br /&gt;
自由就像超市里面免费赠送试吃的食物，或者翻倒的货车上滚出来的瓜果，不值得付出那么多。&lt;br /&gt;
给多了还惹人怀疑有什么反常：你要那么多自由干什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一类人则是没有足够的个人意识，对他而言，他所属的团体作为一个整体已经有足够的自由了，他作为其中的个体就没有必要追求属于自己的自由。&lt;br /&gt;
虽然他的身份意识更接近于过去的村社和部落，即使在现代社会也能够过得很幸福。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>无责，无信，无效</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wuze-wuxin-wuxiao/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wuze-wuxin-wuxiao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;置身事外、不用负责的言论，无论看上去多么有道理，都可能连放屁都不如，放屁至少有可能熏到自己。&lt;br /&gt;
所以日常在网络上看到的言论绝大部分都不必放在心上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人希望网络实名制让人在网上为言论负责，从实践经验来看根本达不到目的。&lt;br /&gt;
有的人希望在虚拟世界中，每个人都珍视自己虚拟身份的信用和责任，到目前为止这也仍然是镜花水月，只有极少数人能自发做到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;元宇宙的概念炒得再猛，不能让人把虚拟身份当回事就连屁都不如。&lt;br /&gt;
连自己都不爱的世界，会珍视其他更加虚无缥缈的身外之物？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>张艺谋的《英雄》</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhangyimou-de-yingxiong/</link>
        <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhangyimou-de-yingxiong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人&lt;a href=&#34;https://twitter.com/renfanzi/status/1609825537287139335&#34;&gt;提起&lt;/a&gt;最近闲来无事看了张艺谋的《英雄》，勾起了以前看这部电影时的回忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影的画面，特别是颜色主题的设计和场景呈现，确实是没得说，要不然当年也不会掀起国产大片的狂潮，连带推动电视和显示器屏幕来了一次小小的升级。&lt;br /&gt;
能够一度进入 IMDb Top 250，除了国外观众以为这是最好的功夫武打片之外，画面感官方面也占了很大的便宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但故事中人物的行动逻辑，在我看来就太别扭了。&lt;br /&gt;
李连杰饰演的无名，原型是中国历史上最有名的刺客荆轲，刺杀嬴政不成而当场被杀，梁朝伟等人饰演的其他刺客，原型是自愿献头的樊於期。&lt;br /&gt;
这样的人物，在中国历史上最出名的政治动物嬴政面前，仅仅因为后者表达出建立统一帝国、结束战国纷争、为民众带来和平的宏伟理想，就当场改变立场，背弃所托，放弃刺杀，自愿受死。&lt;br /&gt;
倘若电影在之前已经用足够的铺垫告诉观众，无名是一个武功高强、意志坚定但政治幼稚的刺客，看不到统一之后暴秦二世而亡，那倒还能够理解。&lt;br /&gt;
如果类似陈凯歌的《荆轲刺秦王》，李雪健饰演的秦王嬴政口中说着：“只要六国还在，战争还不会停止，天下就永不得安宁，百姓就永不得安宁。”有着同样的理想，但没有把秦王简单塑造成一个建立大一统帝国君主的符号和工具，也有足够的说服力。&lt;br /&gt;
可是陈道明版本的嬴政除了大一统的理想外，什么都没有，能改变刺客心意的，只有大一统之后百姓安居乐业的画饼，这个饼不需要质疑也不允许质疑，它是历史意志的必然，是理所当然的结果，是近在咫尺的终极状态，并且其本身就是终极价值，哪怕中间经过曲折的道路，有过错误的教训，会有更多的生灵涂炭，会有千古的骂名，会有大一统带来的其他苦难，但有理想的君主知道，为了这个理想什么都是值得的，希望刺客能够理解、认同和参与，至少不要不识抬举。&lt;br /&gt;
最后，无名甘于舍弃刺杀任务和生命换来的大一统结局，如果与打动他的理想蓝图相去甚远，那么影片至少还有一点黑色幽默的讽刺意味。然而影片结尾的那段文字交待只能显示出张艺谋的鸡贼和心虚：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;公元前二二一年，秦王统一中国后，结束战争，修建长城，&lt;strong&gt;护国护民&lt;/strong&gt;，成为中国历史上第一个皇帝，史称秦始皇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;打死我都想不到，有一天“护国护民”这样的评价会落在嬴政头上。当年看到这里的时候，荒谬感油然而生，至今难忘。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>吃屎</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chishi/</link>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chishi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/delphij/status/1609060739310051328&#34;&gt;𝓧𝓲𝓷 𝓛𝓲&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
甲：人应该多吃饭，少吃屎&lt;br /&gt;
乙：为什么要吃屎&lt;br /&gt;
丙：有没有可能不吃屎&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1609076575940808705&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
丁：不必那么反感，吃屎有时候是必要和合理的，适应了就好。&lt;br /&gt;
戊：我觉得挺好吃的，凭什么说是屎？&lt;br /&gt;
己：就是，我怎么就没有吃到过屎呢？你看这看那都是屎才会吃到屎。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>贝利去世</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</link>
        <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以及从球王贝利开始的回忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小时候对球星的了解和喜爱往往来自于传奇故事，比如古广明有射门连球带鞋进门这种好玩的事迹，在我心目中就比其他国内球员容易记住和喜爱。&lt;br /&gt;
那个时候要认识国外球星，大多靠书籍和新闻，电视上播放集锦都十分稀有。比如认识贝利就是从一则故事开始，他给店员露了一手，踢球击中墙上开关再反弹回原地。&lt;br /&gt;
甚至没有任何内容就只是绰号也让人浮想联翩，比如博士苏格拉底、白贝利济科、任意球之王普拉蒂尼，都是从一本不知名的杂志的封底上看到的。&lt;br /&gt;
那时候还想，白贝利就这么厉害了，那真身一定更加厉害啊。&lt;br /&gt;
还有就是，大家都崇拜球王，我偏不，要不喜欢任意球之王看看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来有了贝利的集锦可看，就是现在大家也能经常看到的世界杯上的表现，有了更进一步的直观认识。&lt;br /&gt;
不过那个年代是属于马拉多纳的，86年的他无所不能，90年助攻风之子淘汰强大的巴西，让我身边看球的大人们震惊不已，第二天早上从窗外都能听见他们在咂舌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该是88年欧锦赛之后，看到了荷兰三剑客特别是范巴斯滕的集锦，一下子就喜欢上了。90年世界杯第一看开幕式录像，《意大利之夏》是最棒的主题歌不接受反驳。然后就是耳熟能详的德国三驾马车、巴乔和斯基拉奇、莱茵克尔和加斯科因、帕潘、弗朗西斯科利等等…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个时候古广明早因断腿离开国内，阴差阳错在施拉普纳执教的德乙达姆施塔特踢上了主力右边锋，但对我来说就等于是完全销声匿迹了。&lt;br /&gt;
而贝利的形象逐渐从球王变成了乌鸦嘴，加上马拉多纳连他和 FIFA 一起喷，在球迷心中的形象就更加不堪。&lt;br /&gt;
倒是看了贝利参演的胜利大逃亡电影录像带，就记得他的倒钩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到了新世纪，互联网普及之后，厚古薄今党和厚今薄古党，数据党和看球党在网上为了谁的历史地位更高互相喷得亲妈都不认识，开始有人默默地放出古早时期的集锦和全场录像，包括带桑托斯到欧洲的巡回比赛，球迷对贝利这位球王的认识才更加深入一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何评价贝利自然是球迷的自由，远有马拉多纳的死忠，近有刚刚夺冠的梅西的拥趸，对贝利很是看不上。不过嘛，评价历史需要拉开距离，当时你觉得一定是古往今来最伟大的人物，等到几十几百年过去了，人们记得的也许就只是少数几个高度凝练的传奇故事，后人理解不了你所认知的伟大，正如你理解不了前人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在夺得世界杯之前，巴西在世界杯上屡次失败，特别是马拉卡纳惨案。许多巴西人失望之余将怒火发泄在黑人球员身上，认为黑人球员天生踢球随意、无组织无纪律、头脑简单不懂战术，等等。&lt;br /&gt;
听起来很耳熟吧，如果你是法国队球迷，在任何一个国内人数较多的足球社区谈到法国队时，都能看到类似的歧视：非洲队、乌鸡队、种植园打法、黑人智商不行心态也不行、黑人没脑子天生做不了指挥官只能靠身体优势、血统不纯、皮肤太黑了我不喜欢、更希望金发碧眼的球队夺冠、如果出生在中国的黑人带队拿了世界杯我宁愿不要…&lt;br /&gt;
这可都是临时在论坛上找的，真的是随处可见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有诸如：我们没有殖民过所以不需要政治正确、事实就是如此为什么不能说、再歧视也赶不上西方白人所以没关系、歧视黄种人不对因为黄种人优秀而黑人确实低劣所以就该歧视、黑人都是雇佣军不值得信赖、欧洲球队就应该是白色的传统白人国家上10个黑人不像话…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是贝利那一批的球员凭借高超的技艺，出色的发挥，迥然异于欧洲球队的风格，先后夺得3届世界杯，不仅确立了巴西足球王国的地位，也证明了黑人球员的优秀——连球王都是黑人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝利的进攻手段是最全面的没有之一。&lt;br /&gt;
能靠扣球拉球、变换重心等手段过人，也能靠速度和力量生吃，还有拿对方做墙的绝技。&lt;br /&gt;
静止和推进过程中都能暴力远射，且逆足也无影响。&lt;br /&gt;
任意球通常是大力射，后期足球变轻了又开发出弧线球。&lt;br /&gt;
弹跳惊人，173的身高却能屡进头球。&lt;br /&gt;
平衡性天下无二，二分之一球的争抢他有很大优势。&lt;br /&gt;
并且都是在球鞋、球没有高科技减重，恶意犯规甚至不罚出场的时代做到的。&lt;br /&gt;
58年夺冠他的定位是锋线得分手，多个世界杯年轻球员的记录到现在还没有人打破。&lt;br /&gt;
70年他的位置已经后移，作为10号球员指挥策动，再次夺冠，从此10号成为足球最重要的号码。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>球王的标准</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人问：&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/571153959&#34;&gt;足球界的球王是以什么为标准的？&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
这也是足球论坛争论不休的永恒话题。&lt;br /&gt;
你没法拿一个精确的标准，去找每一个人的认同。&lt;br /&gt;
但谁是球王，仍然存在于大众的心中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，要成为球王有以下几点需要考虑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞技方面：&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;踢球的水平要明显高出同辈其他球星，让人叹为观止，望尘莫及&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;贝利也好，马拉多纳也好，看过他们踢球录像的人，大多都会认同，他们的能力超出时代，不管是充满想象力和开创性的球技还是牲口一样强壮的身体。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作为球队核心获得世界杯这种最高荣誉&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;之前梅西被人诟病没有拿到过世界杯所以再强也称不上球王，你可以不认同但没法反驳，因为没有世界杯冠军的球王真的太奇怪了，始终是不能服众的。好在梅西最终用冠军证明了自己。&lt;br /&gt;
被认为是准球王的齐达内、罗纳尔多，都是拿了世界杯才有资格被讨论。&lt;br /&gt;
而克鲁伊夫、普拉蒂尼就吃亏了。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有决定比赛胜负的影响力&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;来自对手的感觉不会说谎，当他拿到球时，他的对手都会心惊胆战，不知道他接下来会有哪些惊世骇俗的动作一举翻盘。&lt;br /&gt;
对贝利犯规太狠导致现代足球引入红黄牌制度，对马拉多纳的犯规堪比伐木，这都是对手对他们恐惧的结果。&lt;br /&gt;
以2022年世界杯决赛为例，纵然梅西有一段时间体力不支被频频抢断，但只要他一拿球，法国队的球迷就会精神紧张；反过来，当姆巴佩开始发力时，阿根廷的球迷也担心他又会创造奇迹。而当他们将这种恐惧和期待化为现实时，在球迷心中的分量就会更重一分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度来看，守门员再优秀也难以成为球王，因为他在防守端做到极致也不可能保证一球不失，在进攻端也无法直接威胁球门——除非以后出现逆天的守门员将长传助攻当作稳定得分的常规武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的球王踢法，也是这一标准下的结果。因为只会射门、无球跑动或者过人的球员，就像没开窍的流川枫，注定不是最高水准的球员。当他既可以自己带球射门攻城拔寨，又能够通过调动发挥出全队实力时，才能够做到防不胜防，不可阻挡，将自己对比赛的影响力发挥到极致。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞技之外的因素&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传奇故事&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;要扩大在大众中的影响力，球员专属的传奇故事必不可少。人类毕竟是爱听故事的感性物种，缺少传奇性的球员，大众会说“听说他好强！”，但不会说“这就是传说中的球王吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如巴西多年与世界杯冠军无缘，甚至有马拉卡纳惨案，而贝利拿到三冠开创足球王国盛世；&lt;br /&gt;
比如马拉多纳在86年不但在赛场上击败英格兰，更因为英阿马岛战争具有民族主义的意义；&lt;br /&gt;
比如齐达内06年的演出以决赛的勺子点球和头顶马特拉奇红牌下场谢幕；&lt;br /&gt;
比如梅西14年与世界杯擦肩而过却在职业生涯末年表现完美外加一个跌宕起伏的决赛捧杯；&lt;br /&gt;
比如克鲁伊夫与冠军失之交臂但踢法震撼了世界；&lt;br /&gt;
比如贝肯鲍尔架空主教练夺冠；&lt;br /&gt;
比如巴乔几乎以一己之力将意大利拖进决赛，却踢飞点球；&lt;br /&gt;
比如普拉蒂尼和济科的艺术足球对决以及被德国人顽强追平和逆转……&lt;br /&gt;
这样为足球迷津津乐道的故事可以一直说下去，而如果职业生涯成果却乏味，当不成传奇故事的主角，也就注定当不成球王。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对足球运动发展乃至整个社会的影响力&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;乔丹为什么是篮球之神，除了能力强、荣誉多之外，他在全球化兴起的时代对篮球运动的全球商业化发展也有首屈一指的贡献，篮球运动因为他在全球更具影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，贝利在电视转播技术发展的年代，也成为了足球运动迈入现代的标志性人物，同时还促成改进现代足球规则。无数人因为贝利而知道足球、了解足球、热爱足球，Pele 一度成为足球的代名词，前无古人，后无来者。&lt;br /&gt;
而马拉多纳在阿根廷已经成为宗教意义上的神，连梅西也要往后稍稍。&lt;br /&gt;
无数荷兰、法国、葡萄牙的孩子，受到克鲁伊夫、齐达内和C罗的影响爱上足球，对他们来说，这些巨星就是球王。&lt;br /&gt;
还有德罗巴等人为弥合国内政治分歧、内战的努力。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法国-阿根廷比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;北京时间12月18日23点，2022年世界杯决赛，阿根廷常规时间2:2法国，加时赛总比分3:3，点球战胜法国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入点球大战前，我想到了弗格森的那句名言：这该死的足球！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sir Alex Fergusen: Football, bloody hell!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队这一届伤兵满营，因为受伤无法入选和上场的球员有：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月21日，迪涅受伤&lt;br /&gt;
10月14日，坎特受伤&lt;br /&gt;
10月21日，迈尼昂受伤&lt;br /&gt;
10月31日，博格巴受伤&lt;br /&gt;
11月14日，金彭贝受伤&lt;br /&gt;
12月16日，恩昆库受伤&lt;br /&gt;
11月19日，本泽马受伤&lt;br /&gt;
瓦拉内和卡马文加在开赛前也有轻伤在身，差点无法入选&lt;br /&gt;
科芒因为伤病不在状态&lt;br /&gt;
开赛后，卢卡斯首场比赛第9分钟受伤&lt;br /&gt;
拉比奥和乌帕梅卡诺流感缺阵半决赛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，德尚的人员选择也遭到质疑，主要是左右后卫位置人员太少而中后卫扎堆，以及中场比较虚弱。&lt;br /&gt;
左后卫卢卡斯和特奥两兄弟会是不同战术方案下的首发选择，偏防守上卢卡斯，偏进攻上特奥，但卢卡斯伤退后，没有合格的备选方案。&lt;br /&gt;
在小组赛第三场已经出现的情况下，让卡马文加尝试打他不熟悉的左后卫位置，一开始上来是有点懵的，扑的太猛让人耍了几次，好在后来及时调整了。&lt;br /&gt;
但在我看来这是一种浪费，卡马文加的实力足够让他作为后腰位置的奇兵和补丁出现，放在左后卫位置不是不可以，但有些可惜了。&lt;br /&gt;
右后卫帕瓦尔和孔德都是实力有限甚至平庸，小组出线后，帕瓦尔已经彻底失去德尚信任，相当于浪费了一个名额。&lt;br /&gt;
扶正后孔德的表现起伏不定，既有稳扎稳打的时候，也有狼狈不堪的场面。迪萨西在国家队出场不多，还没有得到完全信任，只能替补。&lt;br /&gt;
由于德尚临时放弃了练了至少一年而宣告失败的三中卫体系，边翼卫克劳斯赛前落选，也殊为可惜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是中场，缺少了博格巴和坎特后，中场的备用方案是本赛季尤文图斯的大腿拉比奥和皇马的新援楚阿梅尼。&lt;br /&gt;
可以说这一对和格列兹曼的组合，除了决赛之外，表现还是可以的，但缺点在于两人都是高大型中场，对付小快灵的中前场就有些吃力了，特别是还要补特奥助攻后的左路空档。&lt;br /&gt;
在对阵英格兰时，萨卡等人在肋部的钻营就颇有成效，甚至可以说几乎打穿，对阵摩洛哥的时候，也是摇摇欲坠。&lt;br /&gt;
替补中的弗法纳和贡亲王贡多齐在对阵突尼斯那一场的表现简直就是犯罪。&lt;br /&gt;
弗法纳的问题是向前的表现差，好在身体强壮，所以后续德尚仍然信任，贡亲王则和帕瓦尔一样只能看饮水机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是锋线上，吉鲁的支点作用明显，但体力跟不上，而且据说决赛前膝盖仍有不适，无法支撑120分钟。&lt;br /&gt;
登贝莱这届状态不错，但射门仍然不靠谱，有时候处理球太过随意。相反，在决赛之前科芒的状态不佳，常规对位换人上来表现平庸。&lt;br /&gt;
支点中锋的备用方案是小图拉姆和穆阿尼用速度和身体冲击防线，也是决赛的方案，但问题是两人可以靠身体优势争顶，跑位和抓机会的功力与吉鲁差距不小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比赛一路走来，法国队的隐患有过多次暴露，德尚也在不断调整试探：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（1）特奥的身后会被对手利用：德尚的选择是，坚决不能撤回最有威胁的尖刀姆巴佩，于是乌帕梅卡诺、拉比奥甚至格列兹曼等人要积极补位；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）孔德的右路平庸：停传带水平和速度、身体都一般，遇到边路好手就会被打爆，登贝莱、楚阿梅尼等人也要积极补位，这就导致：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）如果有人能够从容两边调动+肋部穿插，后腰位是非常吃力的，整个防线都容易为了避免被打穿而送点球，这个问题德尚一直没有能够解决；特别是遇到梅西这样小快灵的指挥官，需要足够有活力的球员贴身盯防对方，如果不用格列兹曼兑子，就需要坎特这样的球员，然而坎特长期伤病，状态已经没了，卡马文加一是经验尚浅，二是要补左后卫的坑；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（4）没有代替格列兹曼的中场指挥官、全场润滑剂，没有分担持球调度功能的帮手（博格巴！）和第三个协防的中场：决赛之前的比赛格列兹曼场场表现优秀，连不懂球的人也看得出来，“这个球员怎么到处都在？”而且他踢得非常聪明合理，扬长避短，将作用发挥到了最大，具体见这里：格列兹曼的足球技术特点是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但隐患就是，法国队完全没有可以替代他的球员，也没有在进攻上协助他梳理中场的球员。德尚的备用方案如上所述，吉鲁-格列兹曼作为整体全部换掉，代价就是，除了没有砸头球的支点高中锋，还失去了任意球好手和第一点球手；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（5）没有代替吉鲁的支点中锋：德尚的备用方案和替补的差距如上所述，不再重复；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（6）门将：洛里的痼疾是出球、大脚长传和点球。出球上届决赛已经玩过蛇，这一届明显谨慎了许多，不等对方逼抢近身就早早开出，导致球权易手，但总比直接送礼强。点球和马丁内斯这样的扑点专家比实在太菜。替补的曼丹达和阿雷奥拉都是蹭经验类型的，都被证明过不能指望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（7）新科金球先生本泽马：上场了，与格列兹曼、姆巴佩的跑位和球权冲突，打替补，又浪费了新科金球先生。不是说本泽马没有适应格列兹曼-姆巴佩-支点中锋战术体系的可能，但法国队已经放弃三后卫体系，没有时间再折腾了。德尚的选择是坚决支持吉鲁方案，传言本泽马已经完全恢复，但也不招——招进来了让其他一路拼命地队友怎么想？可是赛前来这么一出，难免会影响军心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隐患虽然多，每个队都有不少，关键看有没有爆发和后备方案有没有起到作用，再来看看决赛的实际表现：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队在决赛的阵容与半决赛相比调整不大，主要是流感痊愈的乌帕梅卡诺和拉比奥回归首发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上半时开场，阿根廷队就不惜体力奔跑抢开局，而法国队明显感觉不在状态，连一向最稳的格列兹曼等人都频频停、传失误，拉比奥也感觉身体很重，在和德保罗的缠斗中并不占优势，不知道是心理原因还是也有伤病因素影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有安排格列兹曼或其他球员贴身梅西兑子，让梅西和队友发挥出了灵活的特点，转移快速，直指两个边路的软肋，来回调度，让法国队顾此失彼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在迪玛利亚制造点球之前，阿根廷已经有多次机会，即使没有登贝莱送点球，迟早也会被破门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到这里，隐患（1）、（2）、（3）已经全部爆发，但还不至于致命，因为前面几场比赛在边、肋做文章的对手，也都做到了。只要能够稳住，仍然还有的一搏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在最需要球队大脑控场慢慢扳回均势的时候，格列兹曼的表现让人失望了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如之前对格列兹曼踢球风格的描述，他不具备前场核心持球控场所必需的足够的身体条件（这个时候法国球迷多么怀念齐达内和拱卫他的中场帮手们啊），分球转移又在阿根廷的干扰下支离破碎，上抢防守的举动屡屡扑空，后腰也没有办法腾出手来支援他——因为对面的梅西随时可以输送球到最危险的地方，甚至连反抢也胜过格列兹曼。结果就是法国在一次进攻中丢失球权，被阿根廷立即打反击，趁着后防空虚，几次简练传球找到左路的迪玛利亚，再下一城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隐患（4）爆发，连带的后果是没有了格列兹曼的调度传球，支在前面的吉鲁没有人输送炮弹，相当于废了。而且印象中上半场仅有两次定位球尝试找吉鲁，除此之外没有什么机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我的判断是，如果上半场没有追回一个，法国队基本上就没戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时的德尚做出了本场比赛最大胆也是最果断、最精彩的换人：他痛下决心，推翻首发战术，改用备用方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先将无法施加足够压力的登贝莱和吉鲁换下，换上小图拉姆和穆阿尼，用身体和速度兼具的前锋冲击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在半场没有得分，下半场开场一段时间没有起色后，既然格列兹曼已经指望不上，那么在阿根廷人体力开始到达瓶颈的70分钟左右，迪玛利亚刚刚下场，反击威胁暂时不足为惧时，彻底放手一搏，撤下大脑格列兹曼和左边后卫特奥，换上科芒和卡马文加，同时前场开始全面提速，从中场开始用身体和体力优势挤压阿根廷持球队员，抢回球权后马上发起快攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的事情大家都知道了，姆巴佩97秒内点球和抽射梅开二度，以迅雷不及掩耳之势瞬间扳平比分，甚至还有反超的可能——可惜的是，穆阿尼等人没有吉鲁的水平，没有把握住机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此，隐患（4）爆发，好在德尚的备用方案起了作用，同时也利用了阿根廷上半场不惜体力的后果，打了一个时间差，但也暴露了隐患（5）中替补前锋不如中锋吉鲁把握传中机会的差距。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入加时赛，法国队在常规时间末段潮水般攻击的节奏被打断，体力也需要恢复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;体力短暂恢复的阿根廷又开始了前场小快灵的突击，梅西又开始闪耀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劳塔罗上场后虽然浪费了好几个绝佳机会，但也说明体力充沛的他跑出了很好的机会，进球只是时间问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，梅西很快把握住机会再次将比分超出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后在战术上就乏善可陈了，还是维持备用方案，用科纳特换下无法坚持的瓦拉内——世界杯前的膝盖伤情还是爆了，用冲击力打乱战，在乱战中造成点球，姆巴佩顶住了压力，没有学习凯恩，稳稳罚进，上演帽子戏法，同时确保金靴到手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后阶段的乱战，双方都有绝佳机会，特别是马丁内斯拒绝了穆阿尼的爆射——要是横穿姆巴佩就是空门，可惜年轻人错过了成为英雄和帮助姆巴佩成为英雄的机会，成全了对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于最后的点球大战，没有什么好说的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队在世界杯的点球运一般般，洛里不擅长扑点球，马丁内斯则是扑点好手，结果没有悬念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此前全部在90分钟内解决战斗的法国队被带入点球大战，隐患（6）还是来了，而且没有挽救的余地，最终2次决赛9轮点球，门将一个球都没扑出来，也是没谁了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒是姆巴佩再次顶住压力，本场比赛第三次点球破门，自始至终冷静非常，经此一役的历练，相信他在心态上终于可以晋升到更高层的境界了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恭喜阿根廷，恭喜梅西！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队这个大魔王当得可还行？经过这样精彩激烈、跌宕起伏的比赛，拿到的荣誉才够刻骨铭心吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胜败乃兵家常事，大侠，不对，是大魔王请重新来过…四年后再见！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>格列兹曼踢球好在哪里，以及和齐达内的对比</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/griezmann-tiqiu-hao-zai-nali-yiji-he-zidane-de-duibi/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/griezmann-tiqiu-hao-zai-nali-yiji-he-zidane-de-duibi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;所有身体不够强壮高大、速度不是顶尖、技术也不华丽的人，都应该好好看看2022年世界杯上格列兹曼是怎么踢球的。或许他无中生有、大心脏力挽狂澜的能力不如齐达内、梅西和C罗，但无论进攻还是防守中体现出来的球商绝对是一流。，被称为法国队真正的10号位大脑，上外号“格祖”和齐达内相提并论，已经说明了他的实力，虽然位置并不完全一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;齐达内很难复制，但格列兹曼是可以学习的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，头脑清晰，方向明确。时刻观察场上情况，视野宽广，能发现球场上可以利用的空间。在他接球之前，每次都会转头多次确认对手和队友的位置，这样球到脚下绝不瞎带瞎传，第一时间就能转移到合理的方向。带球也不会强行往人堆里面冲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，技术动作朴实无华，简练实用，基本功扎实。除了故意吸引对方造犯规，基本不会用花哨动作贻误战机（反例是内马尔，受侵犯多还没有必要），所有行为都是为了实现战术目标。结合第一点，对手很难限制，也不容易受伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，跑动勤勉。全场飞奔，到处都有他，主动拉近与队友的距离，提供出球点，降低传接球失误率，防守队员也不好一直跟防，结合第一点，做球队中场润滑剂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，防守意识好。在后腰身前看到对方起势立即出手犯规干扰，尽量避免在危险地带犯规吃牌送定位球，在后腰身后时，当半个后场自由人，可以退到禁区内解围，查漏补缺，拿球还能直接发起进攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你愿意，也可以加上冷静的优点——齐达内被恶意激怒后会失控，而格列兹曼拿的红牌少得多，而且后期更善于把握裁判尺度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他和齐达内相比有所不如的地方在于：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身高、腿长、身体强壮、平衡性和柔韧性等硬件条件远远不如。导致他没法嵌在前场中路当固定支点转轴，只能发挥无球跑动意识和跑动能力的优势，好在在现代足球的环境下也可以接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术能力上限不如。齐达内的控球护球、盘带推进、停接刀山球洗脏球的能力，也是历史第一档的，而格列兹曼虽然可以及时合理地调度分球，但在需要攻坚破局时，缺乏足够的能力带球冲击吸引足够的防守（由姆巴佩承担了），在陷入乱战时稳住局面控场的能力也不如齐达内（需要依靠博格巴等其他中场球员），也许只有射术更强，但齐达内还有隐藏属性：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关键时刻的稳定发挥甚至爆种。齐达内重大比赛点球，包括点球大战的点球，无一失手，而格列兹曼的点球并不那么稳定（如欧冠决赛），经历了英法大战的点球本来稳如老狗的凯恩射失，以及巴西克罗地亚点球大战内马尔都来不及出场后，应该意识到，当家球星在关键时刻出场顶住压力点射命中有多么重要。齐达内有决赛勺子点球，最后时刻点球逆转，半决赛点球（两次都是半决赛点球淘汰葡萄牙）+金球等多个名场面，暂时格列兹曼还有差距（世界杯决赛和欧洲杯半决赛有点球罚中）。而且齐达内重大比赛任意球和射门的威胁更大，力挽狂澜的能力更强（98年决赛头球，02年欧冠天外飞仙，2000年任意球破西班牙，2004年任意球平英格兰，2006年任意球助攻亨利，都是扳平或致胜球）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两相对比下，可以发现齐达内的天赋更强，而格列兹曼的能力多少可以靠扎实、勤勉和经验弥补，这也是他从小漂泊西班牙，一度想要退出法国为葡萄牙效力，到最终能够拿下世界杯冠军，并且成为球队大脑的原因之一吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界杯决赛之后的更新：&lt;br /&gt;
在阿根廷人不要命的重点照顾之下，格列兹曼的弱点也暴露无遗——当然，也可能是有生病的影响，但世界杯决赛发挥如此失常，与前面的比赛有云壤之别，可能也只有98年的罗纳尔多可参考吧。这个时候，作为法国队球迷自然更加怀念那个可以靠历史级别技术和身体稳住阵脚的秃头。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
