<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/</link>
    <description>Recent content on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>法治与自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。&lt;br /&gt;
这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共政策的制定固然仰赖专业知识和丰富信息，但每个人都有为自己的利益判断和发声的权利，这两者并不矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实则是，以社会精英自居的人，不但认为公共事务上其他人无权发声，连私人事务也要出于“为了你好”的理由来管一管。&lt;br /&gt;
如果说专业素养包括认识到专业的边界在哪里，那么在我看来，这些所谓的精英一点都不专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治，是：&lt;br /&gt;
个人利益的博弈，每个人都要声明、维护、争取自身利益，再形成整体的协调；&lt;br /&gt;
还是：&lt;br /&gt;
集体利益的最大化，个人是为集体目的服务的工具？&lt;br /&gt;
不同的政治观，决定了不同的个人权利、法治和自由的观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经常看到有网友说，我不关心政治。&lt;br /&gt;
韦氏辞典中政治的广义定义是：the total complex of relations between people living in society。&lt;br /&gt;
从这个意义上讲，无法置身于社会之外的个人，无法脱离政治。&lt;br /&gt;
“我不关心政治”的意思，要么就是和其他人主动断绝关系，要么被排除在社会之外，要么连有自主意识的人也算不上。&lt;br /&gt;
主动说出“我不关心政治”的人，正是集体主义政治观下所需要的，为了他人的目的，放弃维护、争取个人权利（也即放弃个人自由）的工具人——日常的用语叫做奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有锁推推友说：&lt;br /&gt;
言论自由的边界在哪里？法治？&lt;br /&gt;
那也需要有人去立法去解释去执行，这就需要一些宽容又睿智的人。&lt;br /&gt;
他们才是言论自由的边界，这实际上又是高明的人治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，言论自由的边界无法一劳永逸地确定，这边界或者说法治体系都是活的，随着人与人之间关系的变化而不断适应调整——理论是灰色的，而生命之树常青。&lt;br /&gt;
边界变化来自于个人的抗争，压制个人导致信息失真，于是再宽容睿智的人也难做到高明。&lt;br /&gt;
在此意义上而言，法治是自由的保障，自由也是法治的基础。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>科比的精神</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/kobe-de-jingshen/</link>
        <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/kobe-de-jingshen/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PoyhZz4vMOw&#34;&gt;乔丹悼念科比的演讲&lt;/a&gt;中说，科比经常晚上、凌晨打电话、发短信和他交流篮球技术问题，孜孜不倦，一开始他都被科比烦死了。&lt;br /&gt;
而最终，科比的执着、纯粹、永远追求最好的精神打动了乔丹，得到了他的认可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有许多人，比如我，觉得打扰、麻烦、冒犯别人很失礼，所以经常会为此犹豫，或者主动放弃。&lt;br /&gt;
但我忘了还有一种可能，那就是追求理想（害人的除外）的真诚热情，可以感染人、打动人，让人忽视种种不快，不吝出手相助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种精神品质十分少见。我知道自己天生不是这种人，不知道能否后天习得。&lt;br /&gt;
但即使我们不具备，也可以在遇到有这种精神品质的人时，更加宽容、开放一点，保护他们，不要在背后有意陷害他们。&lt;br /&gt;
有时候你会觉得他们是懵懂、莽撞的愣头青，有时候是不懂得体谅他人、没有同理心（共情）的混蛋，但也可能被其身上生机勃勃的生命活力所吸引。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>恶的科学</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</guid>
        <description>&lt;p&gt;读《&lt;a href=&#34;./tanlan-de-danao/&#34;&gt;贪婪的大脑&lt;/a&gt;》时，同步也在读《恶的科学：论同情与残忍的起源》，一本探讨共情（empathy）和邪恶（evil）之间关系的神经科学和心理学科普书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者 Simon Baron-Cohen 的论证和观点在我看来有漏洞，无法完全自圆其说，但很有启发意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开篇作者就提出核心观点之一：将“恶”替换为“共情腐蚀（empathy erosion）”，即，共情能力的暂时或永久性缺失是残忍、邪恶的根源。&lt;br /&gt;
一些典型案例中的恶人，明显将人当作物品，而不是当作人来对待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，他提出了共情的定义：共情是一种能力，它使我们理解别人的想法或感受，并用恰当的情绪来回应这些想法和感受。&lt;br /&gt;
共情至少包含两个阶段：识别和反应，不仅要求你能识别另一个人的感受和想法，还要求你用恰当的情绪回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有人都位于一条符合正态分布钟形曲线的共情光谱的某一点上，位于共情最少的光谱一端称为“零度共情”（zero degree of empathy）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，他介绍了共情水平的测量表——我觉得仅供参考，不能准确反映真实情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以及与共情能力相关的神经学知识，目前已经发现了大脑的哪些区域是共情回路的一部分：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;内侧前额叶皮层（medial prefrontal cortex，MPFC），社会信息处理的枢纽；&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分为背内侧前额叶皮层（dMPFC），推测别人的想法和感受，也参与对自身想法和感受的思考；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹内侧前额叶皮层（vMPFC），反省自己的内心时发挥作用，并储存关于各种行为的情绪效价：带来回报的行为，在情绪上标记为正面的；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;眶额皮层（orbital frontal cortex, OFC），与社会判断能力有关，也参与判断对某件事是否会引起痛苦；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;岛盖部（frontal operculum, FO），参与了语言的表达；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尾侧前扣带皮层（caudal anterior cingulate cortex, cACC），又称为中扣带皮层（middle cingulate cortex, MCC），在自己感受疼痛时激活，也会在观看别人感受疼痛时激活；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（anterior insula, AI），处理厌恶情绪，并参与了自我觉知的身体方面；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;颞顶联合区（temporoparietal junction, TPJ）的右半边（RTPJ），用于判断他人意图和信念，推测别人的想法，参与了对自我和对他人的审视；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后颞上沟（posterior superior temporal sulcus, pSTS），判断别人观看的方向，揣摩他们对于观看对象的感受；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;躯体感觉皮层（somatosensory cortex，SMC），参与触觉体验的编码，也参与感知别人被触摸；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;镜像神经元系统，在做出某个动作或是观看别人做出同样的动作时都会激活，包括：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;额下回（inferior frontal gyrus，IFG），用于识别情绪；&lt;br /&gt;
其他不同脑区和基本情绪的对应关系：&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（AI），处理厌恶情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹侧纹状体（ventral striatum），处理快乐情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;辅助运动区（supplementary motor cortex），处理愤怒情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;包括下丘脑（hypothalamus）在内的多个区域处理悲伤情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下小叶（inferior parietal lobule, IPL）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下沟（inferior parietal sulcus, IPS）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;杏仁核（amygdala），参与情绪的学习和调控，特别是恐惧情绪；&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;接下来，缺乏共情会有什么后果呢？作者列举分析了零度共情中的三种负面类型，及其脑中异常的共情回路：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;边缘型人格障碍（borderline personality disorder），B 型&lt;br /&gt;
此类患者无法忍受孤独，主动结交别人，然而又无法维持和享受亲密关系，既有强烈的依附需求，又有强烈的害怕被抛弃的恐惧，思维方式非黑即白，不是极端的爱就是极端的恨。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;病态人格障碍（psychopathic personality disorder），P 型&lt;br /&gt;
不择手段地满足自己的欲望，遇到小小的阻碍就会暴力相向，有时为了支配他人或满足欲望有经过计算的残酷行为，或幸灾乐祸，没有是非观念，无法学会畏惧惩罚。&lt;br /&gt;
其中有的人也属于反社会型人格障碍（antisocial personality disorder），即普遍地漠视和侵犯他人权利。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;自恋型人格障碍（narcissistic personality disorder），N 型&lt;br /&gt;
深陷于自我中心中，完全不懂谦虚，自认为优越，只关心自己，即使关心别人也是因为对方有利用价值。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;相对的，零度共情也有正面的类型，如阿斯伯格综合征（Asperger Syndrome），自闭症的一种。&lt;br /&gt;
他们的脑以一些特殊的方式处理信息：不断寻找模式，系统化处理，不计代价追求真理，不能容忍模糊、混乱、不确定、无目的的现象，不会关注不同的观点和波动的情绪，这种方式给了他们各种天赋，也让他们有共情障碍。同时，他们处理信息的方式非但没有使他们丧失道德，反而让他们拥有了超越常人的道德。而且，虽然其认知共情可能低于一般人，但他们的情感共情可以完好无损，同样会关心他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析了不同类型的零度共情后，作者介绍了他参与的遗传学实验，这些实验发现了4个对共情有长远影响的基因。&lt;br /&gt;
这些基因并不会直接决定共情，只能决定在脑中特定蛋白质的表达，但可以通过许多细小的步骤（如影响性类固醇激素、催产素的分泌和神经的生长）连接到共情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，作者回过头来探讨人类残酷行为的本质，提出主要观点：人类做出残酷行为是因为共情回路故障。&lt;br /&gt;
有可能影响共情的因素：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;意图：主要是伤害别人的意图&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;威胁：威胁会提高应激水平，从而阻断共情&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文化约束：文化可能腐蚀共情，也能发挥关键作用、提高一个社会的整体共情水平&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;意识形态：如信仰和政治目标&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早期经验：如儿时的不安全型依恋可能腐蚀共情，使人难以信赖他人、或常常感到威胁&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从众和服从：共情可能因为我们置身其中的组织文化，或者因为别人施加的压力而减少&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;群体认同：对本群体的成员展示更多同情，对其他群体的成员则较为冷漠&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生物学因素：基因、激素水平、神经系统状态、身体状态（疲劳、饥饿或是醉酒）&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;许多人即使不是零度共情，也会因为这些因素的影响，一时关闭共情回路而实施残忍的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么问题来了，既然有这么多种因素会影响共情，进而导致对同类实施残忍的邪恶行为，“恶=共情腐蚀”的理论是不是解释力太强？&lt;br /&gt;
也许在这么多种因素的影响下，有的人没有发生共情腐蚀也做出了一般意义上的邪恶行为，或者关闭共情回路之后仍然克制了作恶？&lt;br /&gt;
我觉得，不妨部分地接受作者的理论假设，承认共情与社会道德之间存在一定程度的关联关系——毕竟已经有既符合人类直觉又经过实验验证的证据，然后继续关注神经科学在这方面会有什么新发现新进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共情是人类得以相互信任和协作的基础之一，是文明的基石，这毫无疑义，在后续的 blog 中，我会多次提及这一观点。&lt;br /&gt;
只是，我们需要更多的科学证据证明它的缺失与邪恶之间的必然联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，作者不会这样写，不然这本书就没法出版了，于是他顺着这个观点，谈到了如何看待和惩罚恶人恶行。&lt;br /&gt;
他认为，既然恶是共情腐蚀，那么如果认为恶人不能用人道感化，那就是没有把对方当作人类看待，而是看作一件物品，这就和恶人本质上没有区别了。&lt;br /&gt;
因此，他提出，需要向作恶者表达共情，而不是重复没有共情的罪恶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者也认为，并不是人人都共情水平拉满就好，适中的共情水平最能适应环境，因此共情的分布才呈钟形正态分布。&lt;br /&gt;
太关注他人，就时时会害怕自己会打搅或者排挤他人，永远无法施展抱负、参与社会竞争。&lt;br /&gt;
而太关注自己，好处是能够旁若无人地施展自己的抱负，并得到巨大回报（尤其是在商业世界、在积累资源的活动中）。&lt;br /&gt;
但这也有代价，相对较低共情的“冷血混蛋”固然能掌握更多财富和权力，却也在这个过程中树起了更多敌人。&lt;br /&gt;
在大多数人的共情水平上找到平衡点，这或许是在演化中获得的适应手段，它能使个人获得共情的好处，同时又舍弃它的坏处。&lt;br /&gt;
在零度共情正面中展现出来的系统化逻辑能力很强大，但对处于共情光谱中段的人而言，逻辑与共情不互相排斥，都很重要。&lt;br /&gt;
只要我们开启了共情，那么即使在与亲朋好友相处时不可避免地存在关注自身的功利之心，一定程度地把别人当作物品和工具，我们也会在同时对他们的感受有所觉察或者保持敏感。&lt;br /&gt;
我们虽然会物化他人、同时不再体会他的情绪，但那只是通向零度共情的起点，而非终点。这样的精神状态只是为各种越来越残暴的行径创造了条件，而并非暴行本身。&lt;br /&gt;
相反，共情是预测和解决人际纠纷的有效手段，它的本质决定了它不会像宗教一样压迫任何人，是我们这个世界最珍贵的资源之一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>82年的金智英</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/82-nian-de-jinzhiying/</link>
        <pubDate>Sun, 23 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/82-nian-de-jinzhiying/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看了《82年的金智英》，虽然电影不如原著的力度，看到金智英以外婆的身份说着母亲的牺牲时，还是忍不住湿了眼眶。&lt;br /&gt;
电影的表现比较克制，仍然传达出了身处困境的无力感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韩国社会能够因为这部小说和电影引发巨大争议而不是深刻反省，真是恶臭不堪。&lt;br /&gt;
我们其实也好不到哪里去，只是性别不平等的另一种形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内的女权观念，至少混进了两种奇怪的东西：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种是视个人权利为议价筹码，目的只是讨要物质资源用于个人消费，而非改变女性固定的社会和家庭分工，结果是更加强化男权和社会特权等级；&lt;br /&gt;
类似于后宫争宠，要的是凌驾于其他同类之上的特权，争当后宫之主，但争来争去也不过是皇帝的玩物。看着是比平民男性风光，背后是更多女性的不幸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一种是将女性当作集体的工具，表面是平权，实际是平等地被剥夺权利和接受强制责任，还自以为平权程度世界第一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>记住李文亮</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jizhu-liwenliang/</link>
        <pubDate>Fri, 07 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jizhu-liwenliang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9D%8E%E6%96%87%E4%BA%AE&#34;&gt;李文亮医生发布消息，被训诫和去世的经过&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2019年12月30日，在武汉市中心医院眼科工作的李文亮医生，看到一份显示检出 SARS 冠状病毒高置信度阳性指标的病人的检测报告，在同学群中发布了一条关于华南海鲜市场疫情的信息“华南水果海鲜市场确诊了7例 SARS”。随后发了一张检测报告，一张患者肺部 CT 图，后来又补充说：“最新消息是冠状病毒感染确定了，正在进行病毒分析”；最后解释了一下什么是冠状病毒，同时他还在群里嘱咐不要将该消息和检测报告外传，没想到很快被截图传出去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年1月3日，他因“在互联网上发布不实言论”而被武汉市公安局武昌区分局中南路街派出所提出警示和训诫，其后被要求签署训诫书，公安对他提出严厉警告，训诫他如果不听从，继续从事违法活动，将会受到法律制裁。1月31日在社交媒体上传有关训诫书，又提及他被公安传唤的经过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:%E6%9D%8E%E6%96%87%E4%BA%AE%E7%9A%84%E8%AE%AD%E8%AF%AB%E4%B9%A6.png#/media/File:李文亮的训诫书.png&#34;&gt;李文亮的训诫书&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
你能做到吗？&lt;br /&gt;
能&lt;br /&gt;
你听明白了吗？&lt;br /&gt;
明白&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月1日，李文亮确诊为新型冠状病毒感染，2月7日凌晨因救治无效去世。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;为众人抱薪负柴者冻毙于风雪，吹哨鸣钟者病逝于疾疫。&lt;br /&gt;
你明白吗？&lt;br /&gt;
我不明白。&lt;br /&gt;
但我会记住。&lt;br /&gt;
也希望终有一天能做到不会重演。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说他算不上吹哨人，其行为也算不上英雄，连挺身而出的凡人都算不上。&lt;br /&gt;
可是啊，有时候是大众的心理需求和现实的衬托造就了英雄。&lt;br /&gt;
在我的心目中，他就是英雄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人在和菜头的公众号下留言：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;李玩在微博上说，谁的哨音传到了我的耳中，谁就是我的吹哨人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;余晟老师的《&lt;a href=&#34;https://www.lifesailor.me/archives/2689.html&#34;&gt;吹了两次哨的李文亮医生，请收下我双倍的敬意&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;李文亮医生不但做了吹哨人，而且做了两次吹哨人。如果他的第一次吹哨是告诉大家提防病毒；那么他的第二次吹哨就在提示我们，尊重常识，尊重良知和理智需要多么大的勇气，又是多么的珍贵。我们可以寻找药物去对抗身体的病毒；但是应该寻找什么，来驱散内心的阴霾？这是李文亮医生留给所有良知尚存者的拷问。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;已经消失的&lt;a href=&#34;https://m.weibo.cn/7382527401/4469155258008801&#34;&gt;某条微博&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;李文亮医生到底是个什么样的人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我花了三个小时把他的原创微博看了一遍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我给你简单讲讲吧，还挺有意思呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他和我们是一样的80后，喜欢吃炸鸡、火锅，最爱吃日本料理。&lt;br /&gt;
吃前他会拍一些丑丑的照片发到微博上，偶尔有几个零星的点赞，他也不在意，就像武汉的秋天有一股不冷不热的温柔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在新的一年希望做一个简单的人，看清世间繁杂却不在心中留下痕迹。从这里我们知道，他偶尔还会给自己煲点鸡汤，虽然字词不太通顺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他夜班时喜欢吃鸡蛋灌饼，他喜欢这种碳水化合物，一口下去，他能感受到多巴胺在分泌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他还喜欢吃火车站的德克士炸鸡腿，每次经过每次必吃，他说那是腿届极品，他喝了一口可乐吧唧吧唧嘴说：真是达到了人生巅峰啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他还在枣阳市，吃9块一碗的牛肉刀削面。&lt;br /&gt;
关于他吃的微博实在是太多了，真的是一个可爱的吃货啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他喜欢厦门，他去了很多次厦门海底捞。不知道到底是喜欢厦门，还是喜欢海底捞呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他爱看罗永浩，也喜欢王自如，多宽容的人啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时他也玩一把小资，去趟星巴克喝杯咖啡啦，去趟巴厘岛当当游客啦，吃吃海鲜啦……他还是个“芥末党”，别忘了，他可喜欢吃日料了呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几年前他经常打羽毛球，近几年从他发胖的身体看来，已经完全忘记了这项运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他伤感地说，我爸爸的身材都比我好多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天他想吃橘子，他穿着拖鞋在风雨中跑了一千米终于买到了橘子。&lt;br /&gt;
至于橘子好吃不好吃，他没说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他也常常转发一些抽奖微博，他可能觉得自己运气不错吧。很快他的运气得到了验证，有一天他终于中奖了，奖品是一盒湿巾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和所有年轻人一样，他也喜欢肖战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他还在闲置物品交易平台上卖出了三台旧手机，他也会玩跑分软件，但入坑不深，估计没时间吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅安地震时他捐了两次款，都是在微博上捐的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他看过《北京遇上西雅图》打了五星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下了班他去逛超市，看到158一斤的车厘子，他跟个孩子一样拍照发微博说：吃不起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年他可以吃的起了，因为肺炎，只要60多一斤了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但他再也吃不到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年2月6日，全微博的人都在纪念他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于为什么纪念他，你能明白吗？明白。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>治理与信息公开</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。&lt;br /&gt;
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。&lt;br /&gt;
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在胡泳的一篇旧文《&lt;a href=&#34;http://www.aisixiang.com/data/76871.html&#34;&gt;谣言作为一种社会抗议&lt;/a&gt;》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。&lt;br /&gt;
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。&lt;br /&gt;
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。&lt;br /&gt;
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。&lt;br /&gt;
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图中红色的部分，表示政府的治理范围。&lt;br /&gt;
绿色部分，表示民众的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。&lt;br /&gt;
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。&lt;br /&gt;
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。&lt;br /&gt;
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：&lt;br /&gt;
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。&lt;br /&gt;
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。&lt;br /&gt;
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。&lt;br /&gt;
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后再来看看治理范围内的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统的官僚治理在官方信息不透明时，一旦无法建立和维持民众对政府的信任，就有向民间自治寻求突破的需求倾向，这也就是谣言产生的原动力——即使实际上前者的效果可能大多数时候还优于后者，但这种客观的效果不能替代心理感受上的衡量。&lt;br /&gt;
德鲁克就介绍过一个案例，工人们宁愿继续参加自己挑选保险公司、商定协议的低效又昂贵的人寿保险，也不愿意选择公司请保险专家帮他们设计和选择的各方面都更好且公司会支付大部分保费的保险计划，是一样的道理。&lt;br /&gt;
超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。&lt;br /&gt;
这种状态正是滋生谣言的最佳环境，而且越是压制谣言，无论是强调官方信息的唯一正确，还是用各种手段消灭、删除谣言，意图展示什么事情都没有发生，都不能解决信任缺失的问题，也不能满足民众的心理需求，反而会适得其反，制造更强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：&lt;br /&gt;
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；&lt;br /&gt;
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；&lt;br /&gt;
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致&lt;a href=&#34;../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti&#34;&gt;债务财政问题&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>对谁负责</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-shui-fuze/</link>
        <pubDate>Thu, 23 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-shui-fuze/</guid>
        <description>&lt;p&gt;前几天连续两天半参加了一个故障的处理和分析，为避免透露涉密信息，细节我就不说了。&lt;br /&gt;
这个故障涉及从用户移动终端上的应用到应用服务之间整个通道上的所有网络通信环节的系统，而且不是每次都会复现的问题，终端重启或切飞行模式就恢复正常。&lt;br /&gt;
问题存在了有一个月左右，但因为不是全部阻断，所以直到公司领导指示一定要彻底查清和解决，才由某个强力部门牵头，组织所有相关系统的责任部门领导和技术人员集中分析排查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然每一个环节都怀疑存在问题，但每个环节的责任人也都能够提出“证据”和疑点，声称自己的系统不应该是故障点，所以花了不少时间争论、定位。&lt;br /&gt;
当然，最终还是找到了故障点，只是，虽然一开始不少人怀疑故障点就在此处，但不了解其技术细节，当时也解释不了其他疑点，所以大家核查的方向走了弯路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在故障总结会上复盘时，牵头核查故障原因的强力部门责任人说，他不懂这一串系统的所有技术，但为什么能够组织一帮技术专家查到大家一个月都没有定位到的故障原因，靠的是刨根问底的韧性和绝不放过的责任心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这当然是很重要的原因，但我觉得还有其他重要的因素不可忽视——谁掌握着分配资源和考核的权力，处理故障的人就对谁负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是公司最高层领导重视这个问题，核查故障的积极性和配合程度会有这么高吗？&lt;br /&gt;
不少部门可能会想，用户重启或切飞行模式就能够搞定的事情，为什么要把所有部门都召集在一起分析呢？手头还有许多更重要的事情呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是强力管理部门的领导牵头组织，各个生产部门的领导会愿意花几天时间坐在一起陪着核查吗？&lt;br /&gt;
恐怕连技术人员都有各种开会、走流程、处理其他事务等等的理由要分身他顾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说到底，还是因为上头重视，下面才投入配合，上头的组织者跟踪到底，下面的执行者才尽心尽力。&lt;br /&gt;
不管如何强调主动服务意识和责任意识，下面的人都不可避免地要从实际利益出发，谁对其影响最大，才对谁更加负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联想到最近武汉的疫情处理情况，其实也是一样的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些明显处置不当的措施，有的堪称是“神操作”，原因真的是当地的官员愚蠢吗？&lt;br /&gt;
我相信他们比大部分人都精明得多，而且其他人站在他们的位置，大概率也是一样的表现和选择。&lt;br /&gt;
就是因为他们号称要服务的对象，并不是他们要负责的人。&lt;br /&gt;
这种服务和负责对象的错位，也正是官僚主义根除不绝的原因。口头上喊“为人民服务”、“顾客是上帝”，在现实利益面前于事无补。&lt;br /&gt;
只有极少数有勇气、智慧和道德自律的人，才能打破这种魔咒的束缚，但也不能从机制上解决根本问题。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>正直的品质</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在电影《闻香识女人》中最著名的场面，是阿尔·帕西诺饰演的上校为不愿意出卖同学的查理辩护，辩护词中有一句：“我不知查理的沉默是对还是错，但我知道，他不会为保自己的将来而出卖人。各位，这叫正直，叫勇气，这才是领袖应有的人格。”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I dont&amp;rsquo;t know if Charlie&amp;rsquo;s silence here today is right or wrong, I&amp;rsquo;m not a judge or jury. But I can tell you this: he won&amp;rsquo;t sell anybody out to buy his future! And that, my friends, is called integrity. that&amp;rsquo;s called courage. Now that&amp;rsquo;s the stuff leaders should be made of.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以前看到过一篇文章，谈到有的人质疑查理隐瞒包庇胡闹犯错的同学既不正当也不明智，在校方威逼利诱下也不肯松口只是为了坚持自己的选择，因此将此处的“正直”品质解读为，作为领导人需要坚持原则，毫不动摇，追随者才能在面对困境和绝境时，仍然信赖他、支持他，视之为可靠的中流砥柱，不会抛弃他们独自逃走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但仔细一想还是不对，许多坚持己见的人只是在盲目地坚持错误，这种毫不悔改的强撑有可能带着所有追随者都走到沟里去，历史上因此而悲剧的领导者不计其数，恐怕和“正直”的真正含义，和对领导者的要求，仍有微妙的差别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年读瑞·达里奥的《原则》，以及彼得·德鲁克著作集中的《管理的实践》时，发现他们都强调“正直”的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;达里奥解释了他所理解的“正直”的含义和好处——表里如一，公正开放，因而更容易收获信任：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;英文“integrity”（正直）一词来源于拉丁文“integritas”，意思是“一”或“完整”。表里不一的人，即不“完整”的人，是不正直的，他们当面一套、背后一套（duality）。&lt;br /&gt;
在表达观点时，背离事实有时候可能更容易（因为你想避免冲突、防止尴尬或者达到其他短期的目的），但从第二层、第三层效应上看，保持正直和避免当两面派，其收效可观。表里不一的人往往会自相矛盾，经常丢失自己的价值观。他们不容易开心，几乎不可能展现出自己最好的一面。&lt;br /&gt;
让所说与所想、所想与所感一致，会使你更加快乐、更加成功。只考虑事情本身的准确性，而非他人的看法，会使你集中精力专注于最重要的问题。这有助于你筛选人和地方，因为你会被开放、正直的人和地方吸引。这样做对你周围的人也更加公平，因为暗自论断他人，而不过问其观点如何，这样既不道德也不准确。相反，不遮掩、不隐瞒却能释放压力，建立信任。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;德鲁克则从组织管理的角度出发，认为领导者“诚实正直”的品质是抵御组织堕落败坏、维系健康的基础。&lt;br /&gt;
这在追求看得见的短期物质利益或热衷于权力斗争的管理者眼里可能是天真幼稚的幻想，在依赖制度和纪律的管理者眼里可能是虚无缥缈无法落地的东西，但在德鲁克看来，这种品质让领导者敢于面对问题，不逃避挑战，不掩饰弱点，不推脱责任，不玩弄权术，并能树立榜样，感染和带动员工共同坚持这种品质。&lt;br /&gt;
否则的话，组织中将充斥热衷于告密、出卖、背叛、勾心斗角、两面三刀、相互利用的人，再完备的组织架构设计也挡不住精神上的堕落。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;组织的精神根植于道德，因此必须建立在诚实正直的品格上。&lt;br /&gt;
最终能证明管理层的真诚和认真的是毫不含糊地强调正直的品质，因为领导工作是通过品质才能贯彻实施的。好的品质才会树立起好的榜样，人们才会去仿效。&lt;br /&gt;
品质不是一个人所能获得的某种东西。如果他不将品质带到工作中，他就永远不会有这种品质。&lt;br /&gt;
品质不是一个人能愚弄人们的某种东西。与他一块工作的人，尤其是他的下属，通过几周就知道他是否具有正直的品质。他们可以原谅一个人的许多东西：无能、无知、不牢靠，或行为粗鲁，但是，他们不会原谅他的不正直。他们也不会原谅高层管理者，因为他们任命了这个人。&lt;br /&gt;
可能难以给品质下个好定义，但是，缺乏正直的品质所构成的严重性，致使某人不适合担任管理职务则不难界定。如果一个人的注意力只集中在人们的弱点上，而不是人们的长处上，这个人绝不能被任命担任管理职务。一个人如果总是对别人的能力缺陷看得一清二楚，而对他们的能力却视而不见，将会破坏其企业的精神。&lt;br /&gt;
当然，一个管理人员应该清楚地了解他的人员的局限所在，但是，他必须将这些看做是对他们所能做的事的局限，看做是让他们把工作做得更好的一种挑战。他必须是一个现实主义者，应懂得如何对其下属扬长避短。&lt;br /&gt;
如果一个人对“谁是正确的”这一问题比“什么是正确的”这一问题更感兴趣，这个人就不应予以提拔。将个人的因素置于工作的要求之上是一种堕落的表现，并且起着腐蚀的作用。打听“谁是正确的”会鼓励下属谨小慎微，或是玩弄权术。总之，它会鼓励人们一发现错事，便立即进行“掩盖”，而不是采取纠正的行动。&lt;br /&gt;
管理层不应该任命一个将才智看得比品德更重要的人，因为这是不成熟的表现。管理层也不应该提拔害怕其手下强过自己的人，因为这是一种软弱的表现。管理层绝不应该将对自己的工作没有高标准的人放到管理岗位上，因为这样做会造成人们轻视工作，轻视管理者的能力。&lt;br /&gt;
一个人可能知之不多，绩效不佳，缺乏判断能力和工作能力。然而，作为管理者，他不会损害企业的利益。但是，如果他缺乏正直的品质──无论他知识多么渊博，多么聪明，多么成功──他具有破坏的作用。他破坏企业中最有价值的资源──企业员工。他败坏组织精神，损害企业的绩效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;查理虽然表面上看上去不愿意告诉校长谁作弄了他，有撒谎之嫌，实则是查理的价值观认为，屈服于校长的威逼利诱而出卖哪怕是交情不深的同学也是错误的，查理一路上尽管煎熬挣扎，仍明白是非，正是有如此坚实的价值观基础，他正直的品质才有立足之地，不会在压力之下因为一时的利益得失出卖人格，才能勇于坚持走正道——而上校说，尽管他自己一直知道什么是正道，但走正道太难了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>基因-文化协同进化</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</link>
        <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在《&lt;a href=&#34;../tanlan-de-danao/&#34;&gt;贪婪的大脑&lt;/a&gt;》的读书笔记中，曾经提到过，生物演化的机制有两种，一种利用基因保存和传承遗传信息，另一种则利用大脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正好在读爱德华·威尔逊（Edward O. Wilson）的《知识大融通（Consilience - The Unity of Knowledge）》时，看到他早在1981年就和拉姆斯登（Charles J. Lumsden）一起提出“基因-文化协同进化”的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种协同进化的机制简单来说就是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化的产生根植和受限于按照基因生长的大脑。&lt;br /&gt;
文化的演变比基因更加快速、灵活，更容易传播、变化和适应环境。&lt;br /&gt;
文化带给群体/个体不同的竞争力，通过竞争和自然选择，反过来决定哪些基因能够留存和传播。&lt;br /&gt;
两者不断相互影响，协同进化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但有两种机制，而且两者之间互相影响，共同作用于人类的进化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下是原书中的部分摘录：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“基因-文化协同进化”（gene-culture coveolution）的精华是：&lt;br /&gt;
第一，在基因进化的同时，人类也相对应地添加了文化的进化；&lt;br /&gt;
第二，这两种形式的进化过程互相关联。&lt;br /&gt;
文化由人类集体的心灵产生，其中的每一个心灵，又来自基因所架构的人类大脑。因此基因和文化是不可分割的，但是它们之间的关联具有某种惮性，而且大半还未被评估。&lt;br /&gt;
这个关联相当曲折：基因采取了外遗传法则（epigenetic rule）， 也就是神经元在认知发展过程中所遵行的途径和规则，个别的心灵就是借此而自我组合的。人类的心灵由生到死，都是靠着吸收既有文化中可获取的成分而成长，同时借由个人大脑天生固有的外遗传法则来进行选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化身为基因-文化协同进化的一部分，在每个世代，都会在所有的个人心灵中重建。当口头文化得到文字和艺术的补充和支持时，文化的发展因而无限扩大，甚至可以隔代相传。然而外遗传法则具有特殊倾向的基本影响却持续不变，既是遗传的，也是无法根除的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;继承基因外遗传法则的人，比缺乏这些法则或具备较弱法则的人，更能在周遭的坏境和文化中具有较佳的生存和緊殖状态。借由这种方法，并经过许多世代之后．较为成功的外遗传法则与造成这些法则的基因，将在族群中广为传播。结果人类就经由遗传上的天择，在行为上发生了进化，正如大脑结构和大脑生理上的进化一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以在下述的文字中，更清楚地看到遗传所带来的束缚和文化所演的角色。某些文化规范比其他与其竞争的规范更容易生存和繁殖，这使得文化能够和基因并行进化，而且速度往往更快。文化进化的步调愈快，基因和文化之间的关联就愈松散，虽然不会完全断裂。文化借着精細调整后的适应能力，快速因应环境中的变化，但基因无法产生和传播相当的适应力。从这个层次来看，人类和其他所有动物基本上是有别的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基因-文化协同进化的例子：&lt;br /&gt;
天生容易对蛇感到害怕或着迷，是一种外遗传法则，文化则是依据这种害怕和着迷的反应．创造出相关的隐喻和描述。&lt;br /&gt;
由于受到与蛇相关的外遗传法则的指引，在亚马孙巫师的逸闻和艺术作品中占据卓越地位的梦中巨蛇形象，将继续不断地滋润他们世代相传的文化内容。&lt;br /&gt;
在人类进化过程里，毒蛇几乎在所有社会中都是致命的重要原因。借由梦中巨蛇的形象和文化里的符号来加强我们对毒蛇的注意力，无疑也会增大我们的生存机会。&lt;br /&gt;
在一个文化中，梦中巨蛇和其他巨蛇符号的出现率，与环境中真实毒蛇的数量相关。然而，由于外遗传法则赋予巨蛇形象一种令人畏惧和着迷的威力，巨蛇很轻易地就具备了神话意涵。它们在不同的文化中，以医疗人员、传信使者、恶魔和神明等各种角色出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最可能准确描述基因-文化协同进化的说法是：天择在基因进化上，平行添加了文化进化，而且这两种进化形式互相关联。我们有时会认为，不论结局是好是坏，我们不仅受到基因的限制，同时还受到文化的局限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论采不采用这个隐喻，不可否认的真理是：每一个社会都会创造文化，同时又被文化所创造。通过不断地修饰、装扮，交换礼物，分享食物和发酵饮料，以及听音乐和讲故事等活动，象征性的心灵共同生活得以成形，并且把群体所面对的外在现实统一成属于这个群体的梦想世界；不论是在森林、绿地、沙漠、冰天雪地或城市中，这些文化活动都能产生一个道德和礼仪的网络，把族群中的每一个成员都维系在相同的命运上。&lt;br /&gt;
文化的建构包含了具有生产力的语言，而组成语言的随意文字和符号，则是纯粹为了传达资讯而发明的。以此来看，人类是独一无二的。虽然动物的沟通系统有时也非常复杂，但它们既不是发明者，也不会把这个系统传教给其他动物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基因指定了外遗传法则，也就是感觉和心理发展的规律，也是产生文化的动力和渠道。&lt;br /&gt;
文化有助于决定哪一些基因能够存活并且世代繁衍。&lt;br /&gt;
新生的成功基因会改变族群中的外遗传法则。&lt;br /&gt;
受到更改的外遗传法则会改变文化生成渠道的方向和有效程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>所谓法制</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/suowei-fazhi/</link>
        <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/suowei-fazhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;很多人口头推崇的“法制”，仔细一看其实是“法家秦制”的缩写。&lt;br /&gt;
如果你认为法律存在的意义就是统治者治理国家的工具，那么“法治”确实就是“法家治理”的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然也有人真心觉得秦制挺好的，像李斯、韩非和商鞅，即使遭到铁拳的待遇，也绝不追悔莫及、上书自辩和逃亡造反。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>小丑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/joker/</link>
        <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/joker/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看完了 Joaquin Phoenix 主演的《小丑》。&lt;br /&gt;
精湛的演技，奇怪的感觉，大概属于可以理解但无法认同？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全片印象最深的一幕不是楼梯上的放飞自我，不是强装笑脸，不是站在警车上的忘我舞蹈，而是被偶像在电视节目中公然羞辱后的表情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/Joker-600.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事业、亲情、爱情、尊严甚至药物，每种主角所珍视的事物都在给了他希望之后又残忍剥夺，换做我也会崩溃。&lt;br /&gt;
我能够理解这一人物在一连串打击下如何蜕变为小丑。&lt;br /&gt;
只是我还是无法认同他的价值观和所作所为。&lt;br /&gt;
不管命运如何玩弄和嘲笑我们，我们总归要超越混沌与虚无，才能在更坚实的基础之上，建立能容纳心灵的意义世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当社会让人既看不到改变命运的希望，又得不到心灵的自我满足或慰籍时，会有越来越多的人期待混乱出现。&lt;br /&gt;
他们打破一切，走上广场狂欢，继而从广场狂欢变成腥风血雨。&lt;br /&gt;
但疯狂终归要回归理性，即使是曾经相互挥舞屠刀的人，其心中至少仍有乌托邦，希望建立一个美好的秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而小丑不一样，彻底绝望的他已经不需要任何重建。&lt;br /&gt;
这是他的力量来源。&lt;br /&gt;
当人类社会不可避免地走向衰败、无序、毁灭时，小丑所代表的混沌就会出现，蛊惑人们抛弃希望，拥抱虚无。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还好，在现实中，小丑通常只会成为乌合之众心目中代表社会重新洗牌运动的一个符号。&lt;br /&gt;
当精疲力竭的群众厌倦和恐惧无死角、无底线的互相残杀后，这个符号就会弃之一旁，等待下一次有人再想煽动乌合之众时引入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小丑本身可怕吗？&lt;br /&gt;
作为个人一点都不可怕。&lt;br /&gt;
在电影中，他是个在普通不过的潦倒人物，两个小警察就可以追得他仓皇逃窜；&lt;br /&gt;
在漫画中，经常被揍得半死不活，关进精神病院；&lt;br /&gt;
在现实中，大多数人都不会真想成为小丑——只要没有人点燃他们心中混沌虚无的导火线。&lt;br /&gt;
可怕的是会源源不断制造小丑的社会。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>最佳演奏者</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zuijia-yanzouzhe/</link>
        <pubDate>Wed, 30 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuijia-yanzouzhe/</guid>
        <description>&lt;p&gt;如果你认为乐谱忠实反映了创作者的原意，应该精准按照乐谱的音准、节奏、强度等等演奏，那么最佳演奏者是电脑。&lt;br /&gt;
毕竟最厉害的人类也无法做到像电脑一样精确控制，分毫不差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们仍会欣赏人类不完美的演奏，和即兴的不稳定发挥。&lt;br /&gt;
而且，一支音乐作品的最佳版本往往不是严丝合缝、丝毫不差的那个，而是精确性让位于情感感染力的版本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果将乐谱看作显性知识，无法用符号表达创作者的完整意图，那么演奏时各种微妙的变化就是演奏者尝试领悟和演绎的隐性知识。&lt;br /&gt;
最佳演奏者不是对照显性知识照本宣科，而是能在熟悉乐谱之后又超越它，直达创作者的意图。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
