<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/</link>
    <description>Recent content on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>治理与信息公开</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。&lt;br /&gt;
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。&lt;br /&gt;
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在胡泳的一篇旧文《&lt;a href=&#34;http://www.aisixiang.com/data/76871.html&#34;&gt;谣言作为一种社会抗议&lt;/a&gt;》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。&lt;br /&gt;
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。&lt;br /&gt;
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。&lt;br /&gt;
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。&lt;br /&gt;
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图中红色的部分，表示政府的治理范围。&lt;br /&gt;
绿色部分，表示民众的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。&lt;br /&gt;
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。&lt;br /&gt;
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。&lt;br /&gt;
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：&lt;br /&gt;
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。&lt;br /&gt;
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。&lt;br /&gt;
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。&lt;br /&gt;
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后再来看看治理范围内的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统的官僚治理在官方信息不透明时，一旦无法建立和维持民众对政府的信任，就有向民间自治寻求突破的需求倾向，这也就是谣言产生的原动力——即使实际上前者的效果可能大多数时候还优于后者，但这种客观的效果不能替代心理感受上的衡量。&lt;br /&gt;
德鲁克就介绍过一个案例，工人们宁愿继续参加自己挑选保险公司、商定协议的低效又昂贵的人寿保险，也不愿意选择公司请保险专家帮他们设计和选择的各方面都更好且公司会支付大部分保费的保险计划，是一样的道理。&lt;br /&gt;
超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。&lt;br /&gt;
这种状态正是滋生谣言的最佳环境，而且越是压制谣言，无论是强调官方信息的唯一正确，还是用各种手段消灭、删除谣言，意图展示什么事情都没有发生，都不能解决信任缺失的问题，也不能满足民众的心理需求，反而会适得其反，制造更强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：&lt;br /&gt;
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；&lt;br /&gt;
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；&lt;br /&gt;
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致&lt;a href=&#34;../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti&#34;&gt;债务财政问题&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>对谁负责</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-shui-fuze/</link>
        <pubDate>Thu, 23 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-shui-fuze/</guid>
        <description>&lt;p&gt;前几天连续两天半参加了一个故障的处理和分析，为避免透露涉密信息，细节我就不说了。&lt;br /&gt;
这个故障涉及从用户移动终端上的应用到应用服务之间整个通道上的所有网络通信环节的系统，而且不是每次都会复现的问题，终端重启或切飞行模式就恢复正常。&lt;br /&gt;
问题存在了有一个月左右，但因为不是全部阻断，所以直到公司领导指示一定要彻底查清和解决，才由某个强力部门牵头，组织所有相关系统的责任部门领导和技术人员集中分析排查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然每一个环节都怀疑存在问题，但每个环节的责任人也都能够提出“证据”和疑点，声称自己的系统不应该是故障点，所以花了不少时间争论、定位。&lt;br /&gt;
当然，最终还是找到了故障点，只是，虽然一开始不少人怀疑故障点就在此处，但不了解其技术细节，当时也解释不了其他疑点，所以大家核查的方向走了弯路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在故障总结会上复盘时，牵头核查故障原因的强力部门责任人说，他不懂这一串系统的所有技术，但为什么能够组织一帮技术专家查到大家一个月都没有定位到的故障原因，靠的是刨根问底的韧性和绝不放过的责任心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这当然是很重要的原因，但我觉得还有其他重要的因素不可忽视——谁掌握着分配资源和考核的权力，处理故障的人就对谁负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是公司最高层领导重视这个问题，核查故障的积极性和配合程度会有这么高吗？&lt;br /&gt;
不少部门可能会想，用户重启或切飞行模式就能够搞定的事情，为什么要把所有部门都召集在一起分析呢？手头还有许多更重要的事情呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是强力管理部门的领导牵头组织，各个生产部门的领导会愿意花几天时间坐在一起陪着核查吗？&lt;br /&gt;
恐怕连技术人员都有各种开会、走流程、处理其他事务等等的理由要分身他顾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说到底，还是因为上头重视，下面才投入配合，上头的组织者跟踪到底，下面的执行者才尽心尽力。&lt;br /&gt;
不管如何强调主动服务意识和责任意识，下面的人都不可避免地要从实际利益出发，谁对其影响最大，才对谁更加负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联想到最近武汉的疫情处理情况，其实也是一样的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些明显处置不当的措施，有的堪称是“神操作”，原因真的是当地的官员愚蠢吗？&lt;br /&gt;
我相信他们比大部分人都精明得多，而且其他人站在他们的位置，大概率也是一样的表现和选择。&lt;br /&gt;
就是因为他们号称要服务的对象，并不是他们要负责的人。&lt;br /&gt;
这种服务和负责对象的错位，也正是官僚主义根除不绝的原因。口头上喊“为人民服务”、“顾客是上帝”，在现实利益面前于事无补。&lt;br /&gt;
只有极少数有勇气、智慧和道德自律的人，才能打破这种魔咒的束缚，但也不能从机制上解决根本问题。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>正直的品质</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在电影《闻香识女人》中最著名的场面，是阿尔·帕西诺饰演的上校为不愿意出卖同学的查理辩护，辩护词中有一句：“我不知查理的沉默是对还是错，但我知道，他不会为保自己的将来而出卖人。各位，这叫正直，叫勇气，这才是领袖应有的人格。”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I dont&amp;rsquo;t know if Charlie&amp;rsquo;s silence here today is right or wrong, I&amp;rsquo;m not a judge or jury. But I can tell you this: he won&amp;rsquo;t sell anybody out to buy his future! And that, my friends, is called integrity. that&amp;rsquo;s called courage. Now that&amp;rsquo;s the stuff leaders should be made of.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以前看到过一篇文章，谈到有的人质疑查理隐瞒包庇胡闹犯错的同学既不正当也不明智，在校方威逼利诱下也不肯松口只是为了坚持自己的选择，因此将此处的“正直”品质解读为，作为领导人需要坚持原则，毫不动摇，追随者才能在面对困境和绝境时，仍然信赖他、支持他，视之为可靠的中流砥柱，不会抛弃他们独自逃走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但仔细一想还是不对，许多坚持己见的人只是在盲目地坚持错误，这种毫不悔改的强撑有可能带着所有追随者都走到沟里去，历史上因此而悲剧的领导者不计其数，恐怕和“正直”的真正含义，和对领导者的要求，仍有微妙的差别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年读瑞·达里奥的《原则》，以及彼得·德鲁克著作集中的《管理的实践》时，发现他们都强调“正直”的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;达里奥解释了他所理解的“正直”的含义和好处——表里如一，公正开放，因而更容易收获信任：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;英文“integrity”（正直）一词来源于拉丁文“integritas”，意思是“一”或“完整”。表里不一的人，即不“完整”的人，是不正直的，他们当面一套、背后一套（duality）。&lt;br /&gt;
在表达观点时，背离事实有时候可能更容易（因为你想避免冲突、防止尴尬或者达到其他短期的目的），但从第二层、第三层效应上看，保持正直和避免当两面派，其收效可观。表里不一的人往往会自相矛盾，经常丢失自己的价值观。他们不容易开心，几乎不可能展现出自己最好的一面。&lt;br /&gt;
让所说与所想、所想与所感一致，会使你更加快乐、更加成功。只考虑事情本身的准确性，而非他人的看法，会使你集中精力专注于最重要的问题。这有助于你筛选人和地方，因为你会被开放、正直的人和地方吸引。这样做对你周围的人也更加公平，因为暗自论断他人，而不过问其观点如何，这样既不道德也不准确。相反，不遮掩、不隐瞒却能释放压力，建立信任。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;德鲁克则从组织管理的角度出发，认为领导者“诚实正直”的品质是抵御组织堕落败坏、维系健康的基础。&lt;br /&gt;
这在追求看得见的短期物质利益或热衷于权力斗争的管理者眼里可能是天真幼稚的幻想，在依赖制度和纪律的管理者眼里可能是虚无缥缈无法落地的东西，但在德鲁克看来，这种品质让领导者敢于面对问题，不逃避挑战，不掩饰弱点，不推脱责任，不玩弄权术，并能树立榜样，感染和带动员工共同坚持这种品质。&lt;br /&gt;
否则的话，组织中将充斥热衷于告密、出卖、背叛、勾心斗角、两面三刀、相互利用的人，再完备的组织架构设计也挡不住精神上的堕落。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;组织的精神根植于道德，因此必须建立在诚实正直的品格上。&lt;br /&gt;
最终能证明管理层的真诚和认真的是毫不含糊地强调正直的品质，因为领导工作是通过品质才能贯彻实施的。好的品质才会树立起好的榜样，人们才会去仿效。&lt;br /&gt;
品质不是一个人所能获得的某种东西。如果他不将品质带到工作中，他就永远不会有这种品质。&lt;br /&gt;
品质不是一个人能愚弄人们的某种东西。与他一块工作的人，尤其是他的下属，通过几周就知道他是否具有正直的品质。他们可以原谅一个人的许多东西：无能、无知、不牢靠，或行为粗鲁，但是，他们不会原谅他的不正直。他们也不会原谅高层管理者，因为他们任命了这个人。&lt;br /&gt;
可能难以给品质下个好定义，但是，缺乏正直的品质所构成的严重性，致使某人不适合担任管理职务则不难界定。如果一个人的注意力只集中在人们的弱点上，而不是人们的长处上，这个人绝不能被任命担任管理职务。一个人如果总是对别人的能力缺陷看得一清二楚，而对他们的能力却视而不见，将会破坏其企业的精神。&lt;br /&gt;
当然，一个管理人员应该清楚地了解他的人员的局限所在，但是，他必须将这些看做是对他们所能做的事的局限，看做是让他们把工作做得更好的一种挑战。他必须是一个现实主义者，应懂得如何对其下属扬长避短。&lt;br /&gt;
如果一个人对“谁是正确的”这一问题比“什么是正确的”这一问题更感兴趣，这个人就不应予以提拔。将个人的因素置于工作的要求之上是一种堕落的表现，并且起着腐蚀的作用。打听“谁是正确的”会鼓励下属谨小慎微，或是玩弄权术。总之，它会鼓励人们一发现错事，便立即进行“掩盖”，而不是采取纠正的行动。&lt;br /&gt;
管理层不应该任命一个将才智看得比品德更重要的人，因为这是不成熟的表现。管理层也不应该提拔害怕其手下强过自己的人，因为这是一种软弱的表现。管理层绝不应该将对自己的工作没有高标准的人放到管理岗位上，因为这样做会造成人们轻视工作，轻视管理者的能力。&lt;br /&gt;
一个人可能知之不多，绩效不佳，缺乏判断能力和工作能力。然而，作为管理者，他不会损害企业的利益。但是，如果他缺乏正直的品质──无论他知识多么渊博，多么聪明，多么成功──他具有破坏的作用。他破坏企业中最有价值的资源──企业员工。他败坏组织精神，损害企业的绩效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;查理虽然表面上看上去不愿意告诉校长谁作弄了他，有撒谎之嫌，实则是查理的价值观认为，屈服于校长的威逼利诱而出卖哪怕是交情不深的同学也是错误的，查理一路上尽管煎熬挣扎，仍明白是非，正是有如此坚实的价值观基础，他正直的品质才有立足之地，不会在压力之下因为一时的利益得失出卖人格，才能勇于坚持走正道——而上校说，尽管他自己一直知道什么是正道，但走正道太难了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>基因-文化协同进化</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</link>
        <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在《&lt;a href=&#34;../tanlan-de-danao/&#34;&gt;贪婪的大脑&lt;/a&gt;》的读书笔记中，曾经提到过，生物演化的机制有两种，一种利用基因保存和传承遗传信息，另一种则利用大脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正好在读爱德华·威尔逊（Edward O. Wilson）的《知识大融通（Consilience - The Unity of Knowledge）》时，看到他早在1981年就和拉姆斯登（Charles J. Lumsden）一起提出“基因-文化协同进化”的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种协同进化的机制简单来说就是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化的产生根植和受限于按照基因生长的大脑。&lt;br /&gt;
文化的演变比基因更加快速、灵活，更容易传播、变化和适应环境。&lt;br /&gt;
文化带给群体/个体不同的竞争力，通过竞争和自然选择，反过来决定哪些基因能够留存和传播。&lt;br /&gt;
两者不断相互影响，协同进化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但有两种机制，而且两者之间互相影响，共同作用于人类的进化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下是原书中的部分摘录：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“基因-文化协同进化”（gene-culture coveolution）的精华是：&lt;br /&gt;
第一，在基因进化的同时，人类也相对应地添加了文化的进化；&lt;br /&gt;
第二，这两种形式的进化过程互相关联。&lt;br /&gt;
文化由人类集体的心灵产生，其中的每一个心灵，又来自基因所架构的人类大脑。因此基因和文化是不可分割的，但是它们之间的关联具有某种惮性，而且大半还未被评估。&lt;br /&gt;
这个关联相当曲折：基因采取了外遗传法则（epigenetic rule）， 也就是神经元在认知发展过程中所遵行的途径和规则，个别的心灵就是借此而自我组合的。人类的心灵由生到死，都是靠着吸收既有文化中可获取的成分而成长，同时借由个人大脑天生固有的外遗传法则来进行选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化身为基因-文化协同进化的一部分，在每个世代，都会在所有的个人心灵中重建。当口头文化得到文字和艺术的补充和支持时，文化的发展因而无限扩大，甚至可以隔代相传。然而外遗传法则具有特殊倾向的基本影响却持续不变，既是遗传的，也是无法根除的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;继承基因外遗传法则的人，比缺乏这些法则或具备较弱法则的人，更能在周遭的坏境和文化中具有较佳的生存和緊殖状态。借由这种方法，并经过许多世代之后．较为成功的外遗传法则与造成这些法则的基因，将在族群中广为传播。结果人类就经由遗传上的天择，在行为上发生了进化，正如大脑结构和大脑生理上的进化一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以在下述的文字中，更清楚地看到遗传所带来的束缚和文化所演的角色。某些文化规范比其他与其竞争的规范更容易生存和繁殖，这使得文化能够和基因并行进化，而且速度往往更快。文化进化的步调愈快，基因和文化之间的关联就愈松散，虽然不会完全断裂。文化借着精細调整后的适应能力，快速因应环境中的变化，但基因无法产生和传播相当的适应力。从这个层次来看，人类和其他所有动物基本上是有别的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基因-文化协同进化的例子：&lt;br /&gt;
天生容易对蛇感到害怕或着迷，是一种外遗传法则，文化则是依据这种害怕和着迷的反应．创造出相关的隐喻和描述。&lt;br /&gt;
由于受到与蛇相关的外遗传法则的指引，在亚马孙巫师的逸闻和艺术作品中占据卓越地位的梦中巨蛇形象，将继续不断地滋润他们世代相传的文化内容。&lt;br /&gt;
在人类进化过程里，毒蛇几乎在所有社会中都是致命的重要原因。借由梦中巨蛇的形象和文化里的符号来加强我们对毒蛇的注意力，无疑也会增大我们的生存机会。&lt;br /&gt;
在一个文化中，梦中巨蛇和其他巨蛇符号的出现率，与环境中真实毒蛇的数量相关。然而，由于外遗传法则赋予巨蛇形象一种令人畏惧和着迷的威力，巨蛇很轻易地就具备了神话意涵。它们在不同的文化中，以医疗人员、传信使者、恶魔和神明等各种角色出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最可能准确描述基因-文化协同进化的说法是：天择在基因进化上，平行添加了文化进化，而且这两种进化形式互相关联。我们有时会认为，不论结局是好是坏，我们不仅受到基因的限制，同时还受到文化的局限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论采不采用这个隐喻，不可否认的真理是：每一个社会都会创造文化，同时又被文化所创造。通过不断地修饰、装扮，交换礼物，分享食物和发酵饮料，以及听音乐和讲故事等活动，象征性的心灵共同生活得以成形，并且把群体所面对的外在现实统一成属于这个群体的梦想世界；不论是在森林、绿地、沙漠、冰天雪地或城市中，这些文化活动都能产生一个道德和礼仪的网络，把族群中的每一个成员都维系在相同的命运上。&lt;br /&gt;
文化的建构包含了具有生产力的语言，而组成语言的随意文字和符号，则是纯粹为了传达资讯而发明的。以此来看，人类是独一无二的。虽然动物的沟通系统有时也非常复杂，但它们既不是发明者，也不会把这个系统传教给其他动物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基因指定了外遗传法则，也就是感觉和心理发展的规律，也是产生文化的动力和渠道。&lt;br /&gt;
文化有助于决定哪一些基因能够存活并且世代繁衍。&lt;br /&gt;
新生的成功基因会改变族群中的外遗传法则。&lt;br /&gt;
受到更改的外遗传法则会改变文化生成渠道的方向和有效程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>所谓法制</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/suowei-fazhi/</link>
        <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/suowei-fazhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;很多人口头推崇的“法制”，仔细一看其实是“法家秦制”的缩写。&lt;br /&gt;
如果你认为法律存在的意义就是统治者治理国家的工具，那么“法治”确实就是“法家治理”的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然也有人真心觉得秦制挺好的，像李斯、韩非和商鞅，即使遭到铁拳的待遇，也绝不追悔莫及、上书自辩和逃亡造反。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>小丑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/joker/</link>
        <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/joker/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看完了 Joaquin Phoenix 主演的《小丑》。&lt;br /&gt;
精湛的演技，奇怪的感觉，大概属于可以理解但无法认同？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全片印象最深的一幕不是楼梯上的放飞自我，不是强装笑脸，不是站在警车上的忘我舞蹈，而是被偶像在电视节目中公然羞辱后的表情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/Joker-600.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事业、亲情、爱情、尊严甚至药物，每种主角所珍视的事物都在给了他希望之后又残忍剥夺，换做我也会崩溃。&lt;br /&gt;
我能够理解这一人物在一连串打击下如何蜕变为小丑。&lt;br /&gt;
只是我还是无法认同他的价值观和所作所为。&lt;br /&gt;
不管命运如何玩弄和嘲笑我们，我们总归要超越混沌与虚无，才能在更坚实的基础之上，建立能容纳心灵的意义世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当社会让人既看不到改变命运的希望，又得不到心灵的自我满足或慰籍时，会有越来越多的人期待混乱出现。&lt;br /&gt;
他们打破一切，走上广场狂欢，继而从广场狂欢变成腥风血雨。&lt;br /&gt;
但疯狂终归要回归理性，即使是曾经相互挥舞屠刀的人，其心中至少仍有乌托邦，希望建立一个美好的秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而小丑不一样，彻底绝望的他已经不需要任何重建。&lt;br /&gt;
这是他的力量来源。&lt;br /&gt;
当人类社会不可避免地走向衰败、无序、毁灭时，小丑所代表的混沌就会出现，蛊惑人们抛弃希望，拥抱虚无。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还好，在现实中，小丑通常只会成为乌合之众心目中代表社会重新洗牌运动的一个符号。&lt;br /&gt;
当精疲力竭的群众厌倦和恐惧无死角、无底线的互相残杀后，这个符号就会弃之一旁，等待下一次有人再想煽动乌合之众时引入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小丑本身可怕吗？&lt;br /&gt;
作为个人一点都不可怕。&lt;br /&gt;
在电影中，他是个在普通不过的潦倒人物，两个小警察就可以追得他仓皇逃窜；&lt;br /&gt;
在漫画中，经常被揍得半死不活，关进精神病院；&lt;br /&gt;
在现实中，大多数人都不会真想成为小丑——只要没有人点燃他们心中混沌虚无的导火线。&lt;br /&gt;
可怕的是会源源不断制造小丑的社会。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>最佳演奏者</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zuijia-yanzouzhe/</link>
        <pubDate>Wed, 30 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuijia-yanzouzhe/</guid>
        <description>&lt;p&gt;如果你认为乐谱忠实反映了创作者的原意，应该精准按照乐谱的音准、节奏、强度等等演奏，那么最佳演奏者是电脑。&lt;br /&gt;
毕竟最厉害的人类也无法做到像电脑一样精确控制，分毫不差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们仍会欣赏人类不完美的演奏，和即兴的不稳定发挥。&lt;br /&gt;
而且，一支音乐作品的最佳版本往往不是严丝合缝、丝毫不差的那个，而是精确性让位于情感感染力的版本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果将乐谱看作显性知识，无法用符号表达创作者的完整意图，那么演奏时各种微妙的变化就是演奏者尝试领悟和演绎的隐性知识。&lt;br /&gt;
最佳演奏者不是对照显性知识照本宣科，而是能在熟悉乐谱之后又超越它，直达创作者的意图。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>仇恨的对象</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chouhen-de-duixiang/</link>
        <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chouhen-de-duixiang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;人总是容易被鼓动和说服去仇恨遥远、抽象、简单、像符号一样典型的对象，而且往往是作为集体概念存在的对象，如一群人、一个民族或国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人当然也会因为生活中的遭遇而怨恨，但这种来源于具体事务的不满，理应指向具体的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有当他面对的是一个多人都参与但又无人应最终负责的系统，仇恨抽象的集体概念才可理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为个人，你很可能仇恨某个沃贡拆迁队的工人或某个强迫你品诗的沃贡诗人，但有什么理由要仇恨所有的沃贡人呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>贪婪的大脑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</link>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在图书馆翻书的时候，偶然发现一本名叫《贪婪的大脑》的科普书，副标题是“为何人类会无止境地寻求意义”，正好是比较关心的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个事说来话长，不妨从生物群体演化的机制开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物演化利用基因保存和传承遗传信息，这种模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;使用遗传基因记录有利于生存的重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;读取基因中的信息，构造生物个体&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个体进行繁殖活动，复制基因信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发生基因变异，产生新的信息，并在完全保持一致和完全混乱之间保持平衡&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过自然选择，保留更适应环境的个体，及其基因中携带的生存信息&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;当环境和生物间的竞争要求更复杂的生存策略时，需要写在基因中的信息也越来越多。&lt;br /&gt;
同时，通过淘汰个体来适应新环境的方法效率太低，在一个生命周期内能够获取生存知识的个体更有竞争力——越是偏向于 K 选择理论的物种越是如此。&lt;br /&gt;
于是，在基因编码之外，生物进化出了神经元及其集合——大脑，用神经元来形成和记录更高层次的信息——“概念”。&lt;br /&gt;
更多的层次在这些基础上建构，一层又一层，直到产生一种高效的体系，形成从信息流中发现规律性和意义的学习能力，认识大自然中高度结构化、互相关联、具有不同的等级结构，准确地捕捉到世界瞬息变幻的特征，并且在众多现象中洞悉本质，做出精确的预测，掌握胜过其他生物演化的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种演化的模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;神经元在无意识状态下处理相对简单的、几乎不具备任何结构的信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在大量的信息中过滤和提炼数据，决定要进一步分析哪些重要的信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这一过程就是“注意”，注意接收原始输入，并将其转换成由相互关联的各种事实组成的一个整体，然后进入意识范围&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“注意”输出的信息存贮在工作记忆空间中，最多只有4个意识空间可用于短暂保留意识对象&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用注意系统以及意识强大的分析能力，可以藐视工作记忆的界限，将大量的数据有规律地载入每个意识空间&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找组块：渴望发现接收到的任何信息的结构，积极寻求模式——任何能够提高实践及理解能力的数据信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不断寻找生活各个方面的规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想出各种对自己有利的策略&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积极寻求游戏里的模式，即使游戏对生存没什么直接的作用&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沉迷于发现信息的结构，如果不能在日常生活中让自己的渴望得到满足，会人为地制造机会发现模式，并从中获得乐趣&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;注意并记住组块：意识在工作记忆内部寻找具有结构性的信息组块，发现信息中重复的部分，将这种重复归纳成一条规律&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;将信息压缩成容量更小却更有用的形式，不再需要记住大量数据，只要记住一条规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;规律能够揭示数据的某些机制，使我们对数据有深刻的理解，根据数据进行预测&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习的过程就是将新的项目与之前记住的项目联系起来形成组块，组块再组合起来，形成更大的记忆对象，产生具有各种功能、各种等级、相互关联的知识&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作记忆里的组块，能为长期记忆提供索引，很快找到重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将看起来独立的不同项目依据模式组合起来，发现新的联系，觉察到事物的机制，更深入了解这些事物的运作情况。记忆系统也随之变得更高效、更聪明&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运用构建起来的组块作出决定和指挥行动&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;大脑存在两种工作模式的系统：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一种是缓慢的、慎重的意识系统，意识处理某些很新或很复杂的任务，进行重大革新，揭示深层的模式，优化重要目标，发现潜在的重要机会，从而使精神世界更高效地运作，能以最少量的意识完成任务&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另一种是快速、自动、几乎无意识的系统，利用意识形成的组块进行运作&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;从生物学上来说，人类的目的是为了生存和繁衍，无意识为这个目标尽一切努力，而意识是协助无意识达到目标的高级助手，在做决定和行动时只是起辅助作用，而不是起支配作用。&lt;br /&gt;
习惯性的、重复的决定看起来是不自觉的、无意识的，但在最初的时候，是经过有意识的思考才形成的，无意识无法进行具有结构性的、高级的思考，因此在做重要的复杂决定时，意识仍然起了不可忽视的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意识组块与无意识自动处理过程相互作用，目的是同时利用信息处理的两种方式。&lt;br /&gt;
理想的对策是：在一切顺利的情况下，力求稳定；但生命受到威胁、面临绝境、需要新思想改变状况时，则将意识看作革新机器，倾向混乱、革新。&lt;br /&gt;
但是，与基因的方法不同，意识是以相对安全的、经过引导的方式，实行半混乱的探查，只接受那些明显有益于有机体的深刻见解，这些见解或是提高有机体对世界的认知能力，或是提高有机体的行为能力。&lt;br /&gt;
一旦这些革新组块被发现，就会逐渐添加到认知体系相对稳定的那部分中（大多属于无意识范围）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到最开始引起我兴趣的那个副标题的问题——为何人类会无止境地寻求意义？&lt;br /&gt;
现在我们已经有了初步的答案：&lt;br /&gt;
我们大脑的认知工作模式天生就要在看似杂乱无章的世界中寻找信息的模式、规律和结构，因为这能带给我们超越基因演化模式的优势。&lt;br /&gt;
这一演化动力驱使我们不断深入挖掘更深层次的意义，甚至自己制造和赋予意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据意识神经科学对大脑的研究认识，作者还谈论了价值体系和情感，自我意识和自由意志，精神分裂症、抑郁症、自闭症等意识异常导致的精神疾病等话题，部分内容摘录如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仅仅是存储信息没有意义，还需要运用知识去做有意义的事请，也就是行动起来。&lt;br /&gt;
人类的大脑，其主要的任务还是以最佳的方式控制躯体的运动。&lt;br /&gt;
运动的首要机制是本能行为，这是所有动物都具备的。&lt;br /&gt;
本能是一种先天遗传的大脑“程序”，能将感觉输入与特定的反应联系起来。本能有利于生存，并能使动物最大限度地进行繁衍。&lt;br /&gt;
在本能行为中，基因的作用是利用大脑储存及处理信息的能力（这些信息太复杂，不能仅仅以直接的遗传方式解决）。&lt;br /&gt;
本能很重要，但如果没有一些最基本的学习能力，本能发挥的作用并不大。&lt;br /&gt;
学习当然是件好事，但如果被无数的事实包围着，那么该学习哪些呢？&lt;br /&gt;
答案是：动物受一套价值体系的限制，价值体系规定了什么是好的、让人愉快的，什么是不好的、令人痛苦的。&lt;br /&gt;
这一机制在进化过程中不断完善，规定什么有利于生存与繁衍，什么不利于生存与繁衍。&lt;br /&gt;
这套价值体系对任何相关的刺激物归类，归类的依据为刺激物是有利于动物发展还是使动物陷入危险，以及利益或危险有多大。&lt;br /&gt;
简单的动物会遵照这套价值体系活动。但它们并不知道为什么某些东西是有利的或有害的。&lt;br /&gt;
这时价值体系需要情感来扩充，情感解释了动物认为某些东西有利或有害的原因。&lt;br /&gt;
原始的情感主要有三类：恐惧，厌恶和愤怒。&lt;br /&gt;
与简单动物相比，我们人类有着大量复杂的情感类型，如妒忌、幸灾乐祸、不公平感。&lt;br /&gt;
人类比其他哺乳动物有更为丰富的情感类型，因为我们生活在庞大、复杂、等级制度的社会，要处理各种社会及政治问题，要与不同类型的人打交道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各种形式的自我意识只是高深的智力与丰富的意识生活的副产品，而不是意识产生的原因。&lt;br /&gt;
我们的情感和感觉都很重要，使我们能够生存下去。从意识的角度看，它们只是我们能够意识到的另一种形式的信息，是我们意识到上百万种经验的一部分，有很多经验与我们的情感和感觉无关。&lt;br /&gt;
意识到自我，或自己的想法和感觉，可能是意识的副产品，然而这个副产品却有深刻意义。&lt;br /&gt;
对自我的意识属于重要的意识现象，属于很高的概念层次，处于思想金字塔的顶端。在概念的分层中，意识处于顶端。&lt;br /&gt;
这使我们体验到的不是一些枯燥的原始数据，而是具有各种模式的生动的信息，这些信息蕴含着意义，使我们能毫不费力地了解周围世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为自由意志很简单。如果我们不需要大脑这台机器与外界产生互动就能进行自由选择，那么我们就不能说自己具有自由意志。&lt;br /&gt;
我们的大脑就是一台机器，我们怎么能够离开大脑而进行选择呢？&lt;br /&gt;
如果有人认为机器是没有自由意志的，我们人类也是没有自由意志的，那么就没有争论的必要了。&lt;br /&gt;
然而，我们低估了处于危险情境下神经机器的能力。&lt;br /&gt;
我们的大脑极其复杂，有600万亿个神经联结。&lt;br /&gt;
大脑这台机器很特殊，是一个无比强大的信息处理装置，存有关于世界的无限丰富的内在模式，还能精确地复制过去经历的事件。&lt;br /&gt;
这些神奇的特性让我们产生幻觉，以为离开外部世界、甚至离开神经系统的羁绊，我们也能做出决定。&lt;br /&gt;
例如，假设由于命运的捉弄，我失去了所有感觉，要靠药物维系生命，通过管子进食和呼吸。我不能收到任何外界信息，但我可能还能意识清醒地活上好几年。&lt;br /&gt;
在这期间，我可以在脑海里构思古怪的小说，谱写乐曲，或者构想某些关于政治和哲学的天真的理论。&lt;br /&gt;
我的内在世界发生了什么很难准确预测，但是我可以创造性地利用与外界失去联系之前积累起来的各种知识。&lt;br /&gt;
没有任何人造机器能够进行这些无法预测的活动，而我们人类与外界失去联系后还能进行这些活动。&lt;br /&gt;
我并不是说，大脑的复杂性使得自由意志成为可能。相反，我只是强调那种幻觉令人信服的一个原因。&lt;br /&gt;
几乎没有什么可以动摇我们根深蒂固的关于自由意志的幻觉，那么我们就接受这一思路，只是需要重新定义自由意志，将它限定在一个范围之内，即正常情况下做的有意识的、理性的决定。&lt;br /&gt;
比如，精神分裂症患者所具有的自由意志比正常人大为减弱，因为他不能做有意识的、理性的决定，而做这样的决定在正常人看来是理所当然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自闭症患者的信息组合能力特别强。&lt;br /&gt;
为了压缩过剩的意识以减轻压力，很多自闭症患者会建构各种结构，不管是在他们的头脑中还是在现实生活中。他们会小心翼翼地搭积木，并制订很多规则，有很多习惯性动作。这些做法的目的是减少生活中的新奇和混乱，代之以有规律的、压缩的模式。这也是他们寻求具有很强规律性的爱好（如数学运算，成为“活日历”等）的原因。事实上，自闭症患者拥有的特殊才能只限定在一个小范围内，但是这些才能大多与具有逻辑性和等级结构的意义模式有关。&lt;br /&gt;
我们很多人都渴望模式和结构。但是自闭症患者的渴望更迫切，更持久。关注结构以及习惯性地运用组块，成了自闭症患者的救生艇，为了不被意识信息的海洋淹没，他们拼命地抓住这艘救生艇。同时，寻找模式也成了他们的生活乐趣，给他们带来安全感。&lt;br /&gt;
由于社会生活太混乱、无序、不可预知、无法掌控，自闭症患者很容易感到沮丧。相对而言，他们的精神生活更具逻辑性。换句话说，自闭症患者最初避开社会生活，是因为他们感受到的信息量过多，无法有效压缩，让他们感到压力过大。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Rats!</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/rats/</link>
        <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/rats/</guid>
        <description>&lt;p&gt;忽然想到以前玩过一个 Windows 下的小游戏，在 &lt;a href=&#34;https://twitter.com/FlyingJuicer&#34;&gt;Flying Juicer&lt;/a&gt; 的&lt;a href=&#34;https://twitter.com/FlyingJuicer/status/1172145280738717696&#34;&gt;提醒&lt;/a&gt;下，通过名字找到了&lt;a href=&#34;http://www.windowsgames.co.uk/rats.html&#34;&gt;作品和作者 Sean O&amp;rsquo;Connor 的网站&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/rats.png&#34; alt=&#34;Rats!&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;游戏的名字叫 Rats!，玩法很简单：&lt;br /&gt;
地图上有到处乱窜的老鼠，公老鼠和母老鼠相遇后会交配生下更多老鼠。&lt;br /&gt;
玩家可以在地图上放置多种工具，如定时炸弹炸弹、毒药、毒烟、路障、机器老鼠和剥夺生殖能力的放射源，用于控制老鼠的数量。&lt;br /&gt;
需要在保证老鼠的总数不超过上限的前提下，尽量多得分。&lt;br /&gt;
第一个地图免费，后面的需要付费解锁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个游戏如果一上来杀死所有老鼠，很容易但很无趣。&lt;br /&gt;
最有意思的地方在于老鼠呈几何级数繁殖时，能够及时控制住鼠口上限。&lt;br /&gt;
满屏幕都是交配和下崽儿的老鼠，配合销魂的呻吟和啵啵啵的下崽儿声音，堪称作死边缘的乐趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rat! 最早在94年就发布了，现在还能够找到和玩到原版，有种考古发现宝藏的惊喜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从 &lt;a href=&#34;mailto:sean@windowsgames.co.uk&#34;&gt;Sean O&amp;rsquo;Connor&lt;/a&gt; 的&lt;a href=&#34;http://www.windowsgames.co.uk/index.html&#34;&gt;作品集&lt;/a&gt;发现，以前在手机上玩过的 &lt;a href=&#34;http://www.windowsgames.co.uk/slay.html&#34;&gt;Slay&lt;/a&gt; 也是他的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，他还写了 &lt;a href=&#34;http://www.windowsgames.co.uk/ff.html&#34;&gt;Firefight&lt;/a&gt;，看上去有点像 Close Combat 的风格，带有地图编辑器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有推友搭车求问其他的游戏，于是找到了曾经风靡一时的《&lt;a href=&#34;https://crimsonland.com/&#34;&gt;血腥大地/Crimsonland&lt;/a&gt;》——一款顶视图风格的射击游戏，在汹涌如潮的丧尸和怪物包围下不断开火和升级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;才知道它已经出了重制版，在多个游戏平台发布。只是看游戏评论，不少老玩家觉得重制版不如原版好玩。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>网络与人类社会</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</link>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</guid>
        <description>&lt;p&gt;人与人之间的交流就像网络交互和控制：&lt;br /&gt;
有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。&lt;br /&gt;
有的网络节点只想控制对方而忽略部分不想看到的数据反馈，有的不愿意自己计算只想接收和执行控制指令，有的时刻准备取代中心节点发布控制指令，有的则和其他节点保持平等的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同层级的各种网络协议就像人与人之间的交互方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再延伸一下，可以将各种人类社会的政治制度和计算机网络架构建立映射关系：&lt;br /&gt;
有的是中心节点控制的架构，有的是分布式的自组织松散网络，有的是介于两者之间的混合形式。&lt;br /&gt;
前者走到极端是只有巨大而唯一的中心计算节点，外围节点都只负责输入输出，相当于人类只有一个智慧体，组成它的是失去自主意识和行为能力的个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像计算机交互模式和网络架构没有绝对的优劣之分，人类相互之间的沟通方式和人类社会的政治制度也不必有绝对的善恶标准。&lt;br /&gt;
不同的模式和制度在不同环境和阶段的适应性各不相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果你从根本上是个人主义者，持个人主义的价值观和方法论，那么恐怕不希望自己活得像某些类型的网络节点一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人设想未来的人类社会整体看来就是一个生物（人类巨灵），个人相当于这个巨大生物身上的细胞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样看的话，共情能力就相当于神经系统，感受其他细胞的痛苦；&lt;br /&gt;
营养输送和免疫系统相当于援助保障能力；&lt;br /&gt;
战争动员能力相当于瞬间的无氧运动能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现实是集体主义者看重动员远胜共情，没有边际成本的控制机制，狂热地燃烧和消耗组织细胞，不惜今天割肉挖疮，明天壮士断腕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以以生物类比的话，个人主义者恐怕也不会被人类巨灵这样的概念随便忽悠——个人主义者不拒斥庞大的社会组织，相反，认为形成超大型社会组织的基础是个人主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>曼联租借安菲尔德的历史往事</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/manu-zujie-anfield-de-lishi-wangshi/</link>
        <pubDate>Sat, 07 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/manu-zujie-anfield-de-lishi-wangshi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;众所周知，曼联和利物浦是英格兰足坛最著名的一对死敌，然而历史上，曼联曾经租借过利物浦的主场安菲尔德球场打过比赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在每日邮报的这则回顾曼联和利物浦如何成为死敌的报道中提到：&lt;br /&gt;
因为足球流氓朝场内掷飞刀，曼联被足总处罚两场联赛不能使用自己的主场比赛，不得已向其他球队求助，利物浦和斯托克城伸出了援手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，1971年8月20日，曼联在安菲尔德迎战联赛对手阿森纳，这是当时的比赛概况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.dailymail.co.uk/i/pix/2012/01/26/article-2092364-1179D950000005DC-997_306x415.jpg&#34; alt=&#34;双方都有不少球迷耳熟能详的名字&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终曼联3:1获胜，保持联赛第一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来曼联与利物浦成为死敌，阿森纳和曼联在英超时代一度交相辉映、势同水火，阿森纳和利物浦在英甲上演过最后时刻夺冠的经典，当年以这种形式联系起来，真是奇妙啊。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
