<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/</link>
    <description>Recent content on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>更换 Hugo 主题</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/genghuan-hugo-zhuti/</link>
      <pubDate>Sun, 19 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/genghuan-hugo-zhuti/</guid>
      <description>一时手痒，将自己修改后用了好几年的 Simplicity 主题，改为了 PaperMod。 同时将 Hugo 程序也升级到了最新版本。 本来是为了实现自带站内搜索功能，而不依赖于</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一时手痒，将自己修改后用了好几年的 <a href="https://github.com/eshlox/simplicity">Simplicity</a> 主题，改为了 <a href="https://github.com/adityatelange/hugo-PaperMod/">PaperMod</a>。<br>
同时将 <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a> 程序也升级到了最新版本。</p>
<p>本来是为了实现自带站内搜索功能，而不依赖于 <a href="https://programmablesearchengine.google.com/">Programmable Search Engine</a>。<br>
结果升级和更换主题后，发现一堆设置要改，许多自定义的东西要从头来，且做个记录。</p>
<p>首先是配置站内搜索，参照主题的帮助文档和示例配置来就行。</p>
<p>然后是首页风格，从文章列表式改成了简介首页式的。</p>
<p>页眉的链接通过配置修改。</p>
<p>变更了默认字体以及微调字体大小——之前的主题调整 CSS 花了不少时间，现在懒了。</p>
<p>改了网站的副标题：To Input and Output Error is Human.</p>
<p>发现新版本的 Hugo 仍然默认 markdown 格式不使用硬回车（hard line break）。<br>
老版本用的 blackfriday 插件，新版本默认用 goldmark，又要改配置（hardWraps）。</p>
<p>发现新版本的 Hugo 图片资源相对链接变了，历史文章中展示的本地图片全部失效…<br>
于是又摸索着调整了图片资源目录，以及修改了历史文章中的图片地址。</p>
<p>RSS 默认不输出全文，修改 RSS 模板配置。<br>
不过自从由 <a href="https://www.inoreader.com/">Inoreader</a> 切换回本地 RSS 阅读器（<a href="https://github.com/martinrotter/rssguard">RSS Guard</a>），并且针对不同类型的订阅源分别设置是否自动打开原文后，订阅源是否输出全文似乎也没那么重要了。对那些看重访问量、精心设计了页面的 blogger 倒是好事。</p>
<p>发现新主题默认不启用项目和文章分类，于是增加项目页面，插入分类代码，并且调整为看上去和标签（tag）并列。</p>
<p>调整日期格式，改为自己更习惯的格式。</p>
<p>修改生成站点时指定的默认输出目录。</p>
<p>修改新建文章时的默认模板，改回自己更习惯的格式。</p>
<p>关闭了主题自带的黑暗模式。</p>
<p>增加文章大纲功能。</p>
<p>重新配置 Giscus 评论系统、各种统计脚本。</p>
<p>迁移 favicon、logo 等静态资源。</p>
<p>暂时应该没有非改不可的东西了，如果发现有什么不对劲的地方，欢迎留言、来信提醒。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>真小人与伪君子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhenxiaoren-yu-weijunzi/</link>
      <pubDate>Sun, 12 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhenxiaoren-yu-weijunzi/</guid>
      <description>网友： 某莆田白手套网站公关副总裁这类说话特别狠，特别绝，显得根本不把任何下属当人看待的管理者，说实话我丝毫不觉得有什么，可以说是预期之中，完</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>网友：</p>
<blockquote>
<p>某莆田白手套网站公关副总裁这类说话特别狠，特别绝，显得根本不把任何下属当人看待的管理者，说实话我丝毫不觉得有什么，可以说是预期之中，完全不意外。<br>
真正可怕的是那一类话说得很软，很照顾听众情绪，但下起手来一丝一毫犹豫都没有的人，西方话讲：“带着天鹅绒手套的铁拳”。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>类似伪君子和真小人选哪个的问题。伪君子之所以还需要伪、还需要说软话、还需要做表面工作，就是他还知道，在所有人包括他自己心中，真君子依然有价值，依然受尊重、依然要尊重，他也知道他做的事见不得人，底线是不能太难看。但真小人则公然无视所有规则，底线全无。毫无疑问真小人更可怕。<br>
相比之下，伪君子眼里，至少还另外存在一种虚拟想象中的真君子，而自己要去伪成这个样子。伪君子对自己有诸多要求，一定得伪得够像才可以，被揭穿还知道破防。满口仁义道德，至少他还知道有仁义道德。至少他自己也清楚自己人格撕裂、双标、做的事并见不得人、自己缺德的很，还得给自己找理由合理化。</p>
</blockquote>
<p>在真小人看来，世界上只允许有真小人和伪君子两类人。<br>
如果你看上去不是真小人，则要么是虚伪，要么是还没有被现实教育的假清高。</p>
<p>伪君子的危害在于隐蔽和背叛带来的伤害。<br>
所以即使是讲仁义道德，在极端情况下也少不了与道德无关的对等报复原则。</p>
<p>Axelrod 比赛简化的长期博弈中，那些一开始就不合作的程序竞争力不强，对应于真小人；<br>
危害最大的是先假装合作，后续阶段再背叛的程序，对应于伪君子。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>碾压与抗拒</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/nianya-yu-kangju/</link>
      <pubDate>Fri, 10 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/nianya-yu-kangju/</guid>
      <description>苹果公司近日发布了一支新版本 iPad Pro 的广告《Crush!》： 在广告中，液压机缓缓降下，压碎了许多物件，包括： 音乐领域的节拍器、唱片机、小号、钢琴</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>苹果公司近日发布了一支新版本 iPad Pro 的广告《<a href="https://www.youtube.com/watch?v=ntjkwIXWtrc">Crush!</a>》：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>在广告中，液压机缓缓降下，压碎了许多物件，包括：<br>
音乐领域的节拍器、唱片机、小号、钢琴、乐谱、架子鼓、吉他、音箱；<br>
绘画领域的颜料罐、蜡笔、木头人偶、石膏像、画笔、粉笔、画板；<br>
影视领域的照相机、录像机、镜头、场记板；<br>
游戏领域的街机游戏机、国际象棋、愤怒的小鸟瓷器玩偶；<br>
服装设计领域的假人模特、皮尺；<br>
以及桌面电脑、显示器、打字机、台灯、闹钟、地球仪、书籍、便签纸，等等。<br>
最后是 Emoji 表情橡胶玩具被压到变形，以及所有物件被压爆，颜料像血一样流淌。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/Crush-All.jpg" alt="Crush All"  />
</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/Crush-Emoji.jpg" alt="Crush Emoji"  />
</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/Crush-Blood.jpg" alt="Crush Blood"  />
</p>
<p>随着液压机缓缓升起，原地出现的是新的 iPad Pro：</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/Crush-iPad-Pro.jpg" alt="Crush iPad Pro"  />
</p>
<p>这则广告引起了巨大争议，以及<a href="https://twitter.com/asallen/status/1788428991118164356">疑似抄袭创意</a>。</p>
<p>Twitter 用户 Reza Sixo Safai 发布了<a href="https://twitter.com/rezawrecktion/status/1788211832936861950">倒放这支广告的视频</a>，被碾压的物件在视频中慢慢从碎片复原。<br>
他对苹果说：我修正了这支广告。</p>
<p>推友 Nod Young <a href="https://twitter.com/NodYoung/status/1788718357149344175">说</a>：</p>
<blockquote>
<p>它粗暴地粉碎了我们记忆中最美好的生活元素，真实的乐器、柔软的纸张、流动的颜料，以及滴答滴答走个不停的钟……这些事物的消失可能是必然的，但这个“灭亡”并不值得庆祝，更不应该鼓励人们去砸烂和粉碎它们。</p>
</blockquote>
<p>推友 <a href="https://twitter.com/shellehs/status/1788760422222626999">Alamo The Dødsfange</a> 说：</p>
<blockquote>
<p>我觉得这个广告的野心其实已经超越了《1984》。<br>
1984时代，对标的仅仅是IBM。而新广告对标的，是曾经一而再被苹果颠覆的行业和领域。如今你只要拥有一台苹果设备，像我这种完全不懂乐理的人都能通过软件编出一首需要大量昂贵乐器才能完成的曲子。而且还挺唬人。<br>
而视频里表达出来的，就是血淋淋赤裸裸的现实。<br>
工具越来越厉害。人越来越不重要。新的更强大的工具将旧工具完全碾碎，而后上车的人只能被先上车和他们的后代碾碎</p>
</blockquote>
<p>我的评价是：<br>
新事物明显优于旧事物时，人们才会为全面取代欢呼。苹果的广告试图引导消费者遐想新产品具备这个能力，对不买账的消费者来说就是反面效果。<br>
苹果经典的《<a href="https://www.youtube.com/watch?v=ErwS24cBZPc">1984</a>》广告宣称要对抗的是电脑行业绝对优势的大佬，要带给消费者不一样的精彩。而《Crush!》暗中传递出来的信息，是碾压和消除一切传统的工具，只剩下唯一的那个设备。<br>
这个野心太大，给人的感觉是，随传统工具被碾压、消除的，还有苹果设备替代不了的那部分体验和价值。<br>
伴随这些传统体验和价值的，还有人们的记忆和情感，都有一种被彻底否定的感觉。除了狂热分子，大部分人追寻工具进步的心态还没有激进到这个程度。<br>
所谓颠覆、取代，对部分人来说是这样的，但对更多的人来说，还没到这个地步，在他们看来，你凭什么就把我更钟爱的东西给碾碎了？就因为只有你们觉得足够颠覆和取代了吗？这才是要举着锤子反抗的那个1984。</p>
<p>Leslie 在 <a href="https://justgoidea.com/posts/2024-016/">blog</a> 中说：</p>
<blockquote>
<p>我当然能从这条广告片中看到 Apple 想要传达出的那些隐喻。可是，隐喻与一众象征人类文明的视觉元素相比，就不值一提了。<br>
一家号称将包容与多样性作为价值观的公司，要碾压一切人类文明。<br>
…<br>
我想要问 Apple 一句，摧毁一切的创造真的是创造吗？！<br>
…<br>
现今的科技公司不仅仅是产品的制造者，更是文明的塑造者。Apple，作为科技界的巨头，却在最新的广告片中宣扬「摧毁一切」的创造理念，让人不禁反思：这样的创新，真的是我们所期待的吗？这样的科技公司真是向善的吗？Apple 就能代表创新的权威吗？</p>
<p>科技的发展应当是人类文明进步的加速器，而不是破坏者。从火的发现到轮子的发明，每一次技术的飞跃都是为了更好地服务于人类的生活，提高生活质量。当科技开始试图定义什么是必要的文化遗产时，我们可能需要停下脚步，重新考虑我们的方向。Apple 的广告片中，那些被液压机压碎的象征人类文明的物品，无疑是一种强烈的视觉冲击。这冲击背后，也是一种极端的 “Think Different” 理念。但是，Different 不应该是对传统的否定，真正的 creative 应该是在尊重和继承传统的基础上，提出新的解决方案。</p>
<p>每一种文化元素都是人类智慧的结晶，都值得全人类去学习和尊重。科技的发展，不应该是以牺牲这些文化多样性为代价的。Apple 作为全球领先的科技企业，其产品设计和市场策略无疑影响着全球数亿用户的生活方式和价值观。然而，当这种影响力开始向「定义一切」倾斜时，请务必警惕。科技应该是开放的、包容的，它应该鼓励创造性思维，而不是将所有人都框定在一个统一的思维模式中。</p>
</blockquote>
<p>和菜头<a href="https://www.hecaitou.com/2024/05/Disaster-public-relations.html">说</a>：</p>
<blockquote>
<p>新广告看起来是要摧毁每一个人的生活，把他们丰富多彩的生活全部压缩在一个13英寸见方的小薄板里。它以极为强势的表现方式强调了苹果产品的优点，却对最核心的部分，也就是人本身毫不关心，完全走到了1997年广告的反面。<br>
…<br>
它采取了攻击性的内容，侵略性的视觉，但是没有提供任何可以让人产生共识和共鸣的价值观。尤其是广告后段，看到黄色Emoji小人偶的眼珠子都被液压机挤到爆浆时，我感觉到的是羞辱和愤怒。它是我生活中的无用之物，但我喜欢这样的小东西，辛劳的生活正是因为有了这样的无用之物，人才得以支撑下去。<br>
…<br>
反而是逆转版广告成功打动了我，它在明确传递出一种价值观：生活中那些细微小事值得人去追求，值得人去珍视。它也在介绍一种人生观：从强大高效的机器中暂且撤离，回到线下，回到生活。就像是视频最后的缓缓转动的唱机，它讲述了世俗生活中那些微小静谧的幸福。它甚至还暗示了一种可能性：机器可以帮助我们，让我们更好地阅读纸书，更好地绘制油画，更好地演奏乐器，更好地和家人朋友欢度时光。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人类社会的“架构师”</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</guid>
      <description>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“凤凰系统”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“<a href="https://icyfenix.cn/introduction/about-the-fenix-project.html#%E6%9E%B6%E6%9E%84%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%BF%9B">凤凰系统</a>”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的整体稳定，因此要设计出方便某个服务顺利地“死去”与“重生”的架构，比如：<br>
要拆分服务到一定的粒度，生死更迭时对整体的影响较小，甚至无感知。<br>
服务之间互相解耦、隔离，不要因为某个实例异常，影响一大片。<br>
要能够及时监控发现服务的状态。<br>
要建立标准服务，方便扩展伸缩和管理。<br>
等等。</p>
<p>类似地，人类社会架构师思考如何将寿命短暂、智商低下、目光短浅、自私自利、本能驱动、意志软弱…有各种弱点的个体，组合成繁荣、和谐、活跃、常青的组织。</p>
<p>不过，IT 系统架构师要销毁重建的不可靠部件可不会包括自己和同类个体，因此在谈到销毁重建时毫无压力——那毕竟都是非生命的存在，没有感知，没有感情，也不会反抗，为了完成工作任务而创建，也为了保证工作任务顺利完成而被“处理”。</p>
<p>将这种思路运用到人类社会中可就难说了。</p>
<p>如果完全照搬 IT 架构设计的思路，将具体的人看作抹除个体差异、完全为整体而存在的零部件——那么他完全有可能心安理得地按下批量销毁人类的按钮，只要他相信能够找到同质的替代零部件，相信这一切有利于某个集体的存续。</p>
<p>问题的关键主要不在于笃信这个目标于是不择手段，而在衡量目标的过程。<br>
如果他认为个人本身毫无存在价值，除了为集体存续而存在，那么在衡量目标时，根本就不会将每个个人的意见纳入考虑，不需要顾虑他的求生欲望和反抗能力，“人”也就和容器差不多，成为只需要服从控制的“对象”，随时可以接受命令销毁重建。<br>
最极端的时候，“我”可以由架构师降格为代理，连自己都愿意为了实现唯一有意义的目标，主动成为被销毁的“对象”，以及将这种行为美化为宗教圣徒般的献身——至高的“神”就是世界、集体背后的那个终极架构师。</p>
<p>最荒谬的是，以个体牺牲为至高美德的“圣徒”，会指责那些保卫个人价值、以个人主义为基础构建组织并反感牺牲的人，是有道德洁癖、不敢承担“处理”责任的伪君子。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>夫妻吵架不是末日</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fuqi-chaojia-bushi-mori/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fuqi-chaojia-bushi-mori/</guid>
      <description>看到有推友说： 昨天去开家长会，听校长讲话。 校长说，在家夫妻间一定不要吵架，吵架会伤着孩子。 如果非要吵，我教你们一个方法，那就是赶紧离。 离了比</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到<a href="https://twitter.com/cloudwu/status/1778933202012508430">有推友说</a>：</p>
<blockquote>
<p>昨天去开家长会，听校长讲话。<br>
校长说，在家夫妻间一定不要吵架，吵架会伤着孩子。<br>
如果非要吵，我教你们一个方法，那就是赶紧离。<br>
离了比吵架对孩子更好。</p>
</blockquote>
<p>在我看来，两个人一起长期生活不吵架不现实，一吵就离极端了点。<br>
我们家两个人之间吵完了，还会和孩子沟通，告诉他人有情绪、有矛盾很正常，吵架也是沟通的一种方式，不代表我们互相敌视，把话说开了、情绪下去了、有了解决方案了，这个事就过去了。<br>
不要因为害怕吵架而回避表达诉求和问题，既不畏之如虎，也不要随意上升激化。</p>
<p>维系家庭稳定的首要因素是爱与信任，而不是吵不吵架这样的表象。<br>
表面一团和气的和谐家庭私底下可能是同床异梦，各自出轨。</p>
<p>如果相信对方是为了家庭而据理力争，凡事往好的方面想，那么吵架后一起解决了影响相处的问题，可以修复关系，甚至可能更进一步。<br>
如果失去了信任的基础，每一次吵架会导致裂痕扩大，那样才导向离婚。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于公开笔记的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-gongkai-biji-de-taolun/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-gongkai-biji-de-taolun/</guid>
      <description>Owen： 看到一个说法：笔记是一种无限游戏，没有结果，只有过程；而博客是一种有限游戏，因为它产出了完成的作品：博文。这说明我们不能当一个完美</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/OwenYoungZh/status/1775977873301713157">Owen</a>：<br>
看到一个说法：笔记是一种无限游戏，没有结果，只有过程；而博客是一种有限游戏，因为它产出了完成的作品：博文。这说明我们不能当一个完美主义者，只在脑海或草稿箱中保留想法，我们应该尽可能完成作品，公开它，然后不断的练习这个过程。</p>
<p>我更坚定那个想法了：做一个默认设计为公开的笔记软件。</p>
<p>我设想的是一个 Tumblr，但是拥有笔记软件的各种优点：一流的编辑体验，一个结构清晰，易于检索的个人知识库，一个设计良好的人生CMS，可以很容易的分发多个主题的博客。</p>
<p>总之就是它是面向长期主义的，精心设计的，能鼓励人们持续公开的分享（不要营销）。</p>
<p><a href="https://twitter.com/wilbeibi/status/1775999962230522049">Wilbeibi</a>：<br>
我觉得这两者是矛盾的，博客的受众是他人，强调传播，零散笔记的受众是自己（和小部分感兴趣的 follower）。<br>
如果要做笔记博客分享，应该搭建一个只有自己内容的网站，类似 <a href="http://simonwillison.net">http://simonwillison.net</a> 那样。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1776030136040857906">Calon</a>：<br>
我也认为这是矛盾的。</p>
<p>读者想看到的内容和形式，和作者自己整理的东西，往往是两回事。<br>
不成体系的分享对读者来说价值不大。<br>
与其持续公开分享，不如让 AI 来协助回顾和关联笔记，让它充当一个不厌其烦阅读笔记碎片并不断提问的助手。对大多数人来说也许更加实用。<br>
公开分享的内容，最好至少是经过整理和思考的半成品，可以以链接的形式发布在社交平台上，然后根据反馈持续更新。</p>
<p>回顾 blog 的起源和变化，一开始大家是当作以个人为中心的记录和分享手段，然后出现以内容为中心的运营思路，以个人为中心则走向个人品牌运营。</p>
<p>公开共享笔记更接近以内容为中心的运营思路，读者期待的不是有个人魅力加成的日常碎碎念，所以公开的笔记至少得是经过加工的半成品。<br>
以卡片笔记这种形式为例，从原始素材到闪念笔记、永久笔记和项目笔记的过程。<br>
关注个人的读者也许会喜欢形成闪念笔记的过程和结果，但关注内容的读者兴趣不大。<br>
作者为什么关注什么问题，从相关的卡片中提炼洞察出什么结果，这个思考过程和产物，才是最有价值的，这个环节读者的反馈也是最有价值的。<br>
项目笔记读者最感兴趣，但完善和输出太慢，永久笔记输出频率快，读者也有兴趣，在这个阶段得到大量反馈能够在早期就避免走弯路。我觉得会是一个很好的平衡点。</p>
<p>从我个人的经验来看，虽然我的笔记系统中有类似于永久笔记定位的中间环节，但实际上我的 blog 文章也充当了类似的角色。<br>
但前者是指向内部链接，后者指向公开链接，互不通用，分类组织也不同用。<br>
如果有笔记工具可以让两者无缝切换/转换，只需一次编辑，就已经很好了。<br>
但 blog 仍然有以个人为中心的内容，比如生活记录，所以还不能完全与笔记系统等同，或者，需要能够同时对接两套以上的笔记仓库，并行不悖。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最廉价的自我感动</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zui-lianjia-de-ziwo-gandong/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zui-lianjia-de-ziwo-gandong/</guid>
      <description>网络上暂时没找到靠谱的答案是常态，不要只是为了求个答案，随便听到个什么符合自己想法的说法就信以为真。 所求不过一个确定的回答，只是满足了自己虚</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>网络上暂时没找到靠谱的答案是常态，不要只是为了求个答案，随便听到个什么符合自己想法的说法就信以为真。<br>
所求不过一个确定的回答，只是满足了自己虚假的求知欲。<br>
“我知道了！”是这个时代最廉价的自我感动。<br>
阿基米德在浴缸中思考，而网民只需要等待别人喂的速食答案，然后喊出 Eureka！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>差异与歧视</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/chayi-yu-qishi/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/chayi-yu-qishi/</guid>
      <description>吴非盯着看～ ❁҉҉҉҉҉҉҉҉： 各品种狗之间没有生殖隔离，但性格、智力、体力、外形都有巨大差异。 这事儿套到人类身上，除了政治不正确，别的没啥</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/volfay/status/1774108640364081295">吴非盯着看～ ❁҉҉҉҉҉҉҉҉</a>：<br>
各品种狗之间没有生殖隔离，但性格、智力、体力、外形都有巨大差异。<br>
这事儿套到人类身上，除了政治不正确，别的没啥问题吧？</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1774361388351471729">Calon</a>：<br>
人种之间外形和能力的差异与狗相比要小得多。其他群体中总有人比你天赋能力更强，如果互换环境，也许你的表现更差。<br>
人对宠物有目的地定向筛选育种，迭代速度快，人类种群的分化则基本是缓慢的自然过程，部分受文化观念的影响。<br>
越是强调自由、多元、平等的地区，以人种为单位的差异越小。</p>
<p>反之，歧视性的政策和观念类似于人对待宠物，会不断放大差异然后又被当做加深歧视的理由，不断循环。<br>
对差异的态度取决于我们的<a href="../yuanjing-zhong-de-shijie">愿景</a>，如果我们希望生活在一个把人视同工具和宠物、以差异分贵贱的世界，那么在遇到其他人的种族歧视时，就不要抱怨这个符合自己愿景的世界。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>有限认知的信仰基础</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</guid>
      <description>文不在兹： 有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/kodifikation/status/1628691985929486336">文不在兹</a>：<br>
有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代，在现代性语境中，有没有神其实无关紧要，重要的是它要求了在自己完成的时候必须不能有信仰，无神论不反对神，因为对象无关紧要，无神论反对的是信仰本身。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1762460939729989860">Calon</a>：<br>
喜欢说 “人要有信仰” 的，绝大多数想的是 “你最好是和我相信的一样”。</p>
<p>另外，我觉得有坚信的对象不等于人类不成熟和前现代，最极端的怀疑论者也总会相信些什么，否则根本活不下去。</p>
<p>文不在兹：<br>
这是你的经验，它在过去和现在合理，却并不一定是未来也能适用的推论。</p>
<p>Calon：<br>
也许吧。根源在于人类的认知能力有限。<br>
虽然可以不断拓展认知边界，但总有更多的未知在前方。<br>
在实际生活中的某个片段，基于过去的经验和观念都无法看到确定的未来，而人总要脚踏流沙和沼泽向未知的方向迈出脚步，唯有心中坚定的信念能够带来行动的勇气。</p>
<p>文不在兹：<br>
“人类认知能力有限” 也是个基于经验的判断，任何事都有发生变化的可能，其中当然也包括人类自身。</p>
<p>Calon：<br>
认知有限的人要谈论和设想无限的认知，前提是相信无限实际存在，这也是一种信仰。<br>
摒弃一切信仰的无神论者不需要设想无限的实际存在。</p>
<hr>
<p>类似的观念，康德早在《纯粹理性批判》中讨论过了。<br>
人类使用感官感知现象，但这只是经过感官转换后形成的经验，它并不一定如实反映了被感知到的对象。</p>
<p>比如人眼看到、大脑感知到的色彩，对应的仅仅是波长极窄范围内的电磁波，有的动物能够感知到红外、紫外线。<br>
人类的视锥感光细胞只能分辨出红、绿、蓝三原色，然后由大脑处理颜色信号叠加并分辨出700万种色彩，而有的动物感光细胞能够分辨多于三种颜色，它们看到的色彩比人类丰富多了。<br>
蝙蝠、海豚、鸽子等可以通过超声波、磁场等手段观察外界，相互沟通，人类就只能依靠电子仪器扩展感觉器官，目前还做不到直观感受。</p>
<p>更进一步，人类对三维空间、时间流逝的感知，受限于先天形成的感知能力。<br>
我们理解不了更高维空间中原生生物的感觉，也无法探知超出时间之外的世界——宇宙大爆炸发生之前也许不存在时间，当时是什么情形，连想象的能力都匮乏。<br>
就算是能够感知当下宇宙的时间，对远超出人类寿命长度的时间概念，我们都难有正确的认知。比如宣称要落实“千年大计”，相当于要忠实执行一项从北宋时期延续到现代的浩大工程。比如人类文明出现的时间仅有数万年，相比恐龙时代的1亿4千万年差了好几个数量级，大部分人却十分有信心人类可以永远存在。</p>
<p>所以，康德认为，现象世界与物自体世界，两者因为人类的有限认知能力而存在鸿沟。<br>
这就像我们只能通过一个模糊、扭曲、不稳定的透镜观察现象，再通过现象去拼凑、推断、想象，不断逼近观察对象的本来面目，但它真实的存在到底如何，我们的认识是否可信，永远不可知。</p>
<p>于是康德提出了著名的几组二律背反，包括：</p>
<ol>
<li>时空有限还是无限</li>
<li>物质是否无限可分</li>
<li>自由意志是否存在</li>
<li>绝对必然是否存在——基督徒经常曲解、窄化为基督教意义上的“上帝”</li>
</ol>
<p>并且论证了凭借人类有限的理性认知能力无法解答。倘若行动时必须面对这些问题，就只能选择相信一个答案——哪怕可能是错的——虽然其他人也不知道什么是对的。</p>
<p>而在日常生活中，我们也会因为认知有限而看不清未来的方向，忧心忡忡，裹足不前。<br>
休谟在《人性论》中认为，“自我”心灵（或能思想的人格）的存在和延续，基于我们的记忆、感官和知性，可是这些基础都不可信，人格同一性的问题，永远不可能得到解决，因此“我”的存在都会被怀疑。<br>
然而人只要活着，即使怀疑一切，也要被自然推动着生活下去。<br>
休谟是这样暂时接受他所怀疑的一切的：</p>
<blockquote>
<p>对人类理性中这些重重矛盾和缺陷的强烈观点深深地影响了我，刺激了我的头脑，因此我准备抛弃一切信仰和推理，甚至无法把任何意见看作比其他意见较为可靠或更为可能一些。我在什么地方？我是什么样的人？我由什么原因获得我的存在，我将来会返回到什么状态？我应该追求谁的恩惠，惧怕谁的愤怒？四周有什么存在物环绕着我？我对谁有任何影响，或者说，谁对我有任何影响？我被所有这些问题迷惑了，开始想象自己出于可以想象到的最可怜的境况中，出于最深沉的黑暗中，还被完全剥夺了运用每一个肢体和每一种官能的能力。<br>
非常幸运的是，虽然理性不能驱散这些疑云，但是自然本身却足以达到那个目的，要么是通过放松心灵的这种倾向，要么是通过某种消遣和我的感官的生动印象消灭所有这些幻想，能够治愈我的哲学忧郁症和谵妄症。我就餐，我玩双陆棋，我谈话，和朋友们说说笑笑；经过三四个钟头的娱乐，我重新返回这些思辩，会觉得它们是那样地冷酷、牵强和可笑，从而发现自己再也无心继续这类思辩了。</p>
</blockquote>
<p>所以，只要我们仍然是认知有限的存在，就免不了要暂时相信一切我们无法确证为真的东西，比如自由意志的存在，比如某些价值宝贵，比如有的傻事值得去做——哪怕我们不知道为什么值得。</p>
<hr>
<p>这个话题让我想到了多年前，前女友问我的一个“忒修斯之船”式的问题，当时我没有想好该如何回答。她问的是：<br>
我们怎么知道未来的某个瞬间，我们还是原来的那个我们呢？<br>
当你说爱我的时候，“你”爱的只是当下的“我”，但我们无时无刻不在变化，是什么决定了我们在本质上还是原来的那个人呢？<br>
如果未来的“你”和“我”不一样了，经历过的人生不一样，记忆也许也发生了改变，“你”爱的还会是“我”吗？</p>
<p>而现在，我可以对所有问我这个问题的人说：<br>
我不知道是什么让我们保持了某个部分不变，才使我们和过去仍然是同一个人。<br>
这是超出我们现在认知范围的东西，也许一辈子都不会有答案。<br>
但人不可能因为有限的认知而放弃彼此相爱的可能。<br>
支撑着人们即使盲目也要走下去的，是对彼此的希望和信任，是对爱的存在的信仰。<br>
对拥有无限认知的存在，或者假装自己无所不知又否定一切的愤世嫉俗者来说，也许这种没有坚实基础的信仰可笑至极。<br>
但这就是前途渺茫、行不知所往时，能够激励自己用行动突破现实的最后依凭。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文化的停滞</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</guid>
      <description>社会生物学中有个概念叫基因-文化协同进化： 基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年； 而文化的演变灵活得多，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>社会生物学中有个概念叫<a href="../gene-culture-coveolution">基因-文化协同进化</a>：<br>
基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年；<br>
而文化的演变灵活得多，短的可以瞬息万变，长的可以千万年维持稳定的内核。</p>
<p>影响文化的因素也分表层和深层，深层的包括基因、自然环境等，大部分根深蒂固。</p>
<p>有的影响文化的因素已经发生变化，如果人的观念不随之改变，文化依然可能停滞。<br>
如果暗地里的改变积累到突破临界值，天翻地覆也在朝夕之间。<br>
例如清末遗老遗少抗拒剪辫子就是观念的滞后，革命则在一夕之间打破了旧文化。</p>
<p>历史的因果关系比理论和理念中更加复杂，有的深层影响因素没有看上去的那么重要。<br>
如营造大型水利工程的组织需求，通常看作是形成大一统文化的决定性自然环境因素。<br>
延伸到现代，大一统也成了实现宏伟蓝图目标、实施前所未有的巨型工程的必要前提。<br>
但欧洲没有大一统的地区，也有历史悠久、规模巨大的水利工程和其他领域大型工程。<br>
就算大一统是当时唯一、必然的文化选择，历史上可能形成大一统文化的因素，到了今天也许也已经变化，或者不再起决定性作用。比如现代靠市场合作或区域合作一样也有不逊于和超越国家级工程的伟大成就。<br>
不但共同体是想象中虚构的，形成共同体的因果关系也可能是在想象中虚构的观念，只是因为一时一地的经验固化形成了文化而有了传播、延续的机会。当这种文化的受众发现此一因果关系未必是绝对真理时，不亚于一场观念的革命。</p>
<p>当然，我举“大一统”为例，不代表论证就成立，只是说明有这样的可能性。<br>
说起这个话题是因为，我觉得不深入分析哪些因素是否有决定性影响，哪些因素实际已经发生了改变，就断言某个群体的某种文化会永久停滞，未免武断。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>降低家庭关系的复杂性</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</guid>
      <description>周志明老师在《凤凰架构》一书中的“治理：理解系统复杂性”章节提到系统复杂性的来源： 复杂性来自认知负荷 （Cognitive Load） ：在软件研</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>周志明老师在《<a href="https://icyfenix.cn/">凤凰架构</a>》一书中的“<a href="https://icyfenix.cn/methodology/forward-msa/governance.html">治理：理解系统复杂性</a>”章节提到系统复杂性的来源：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>
<p>复杂性来自认知负荷<br>
（Cognitive Load） ：在软件研发中表现为人接受业务、概念、模型、设计、接口、代码等信息所带来的负担大小。系统中个体的认知负担越大，系统就越复杂，这点解释了为什么蚂蚁族群和国家的人口可能一样多，但治理国家比治理一群蚂蚁要更复杂。</p>
</li>
<li>
<p>复杂性来自协作成本<br>
（Collaboration Cost）：在软件研发中表现为团队共同研发时付出的沟通、管理成本高低。系统个体间协作的成本越高，系统就越复杂，这点解释了为什么小饭馆和国家的构成个体都同样是人类，但治理国家比治理一家饭馆要更复杂。</p>
</li>
</ul>
</blockquote>
<p>看到这里，不免要延伸开来想：<br>
系统复杂性的来源之一是认知负荷。当复杂度超出治理能力时，主动降低个体的认知负担也是一种治理方式——比如愚民、娱乐至死。</p>
<p>复杂性的另一来源是协作成本。法治缺失、道德倒退、规范失衡会导致个体信任消退、互相防备、以邻为壑，最终沟通和协作的成本成倍上升。</p>
<p>放在家庭关系中看，有的家庭选择“男人说了算”、“一切都听老婆的”，算是第一种策略——降低认知成本直到完全服从，由分布式系统转化为单体系统，自然也就没有多少协作成本了；<br>
有的家庭建立在平等尊重、包容互信的基础上，协作成本低，因而不需要牺牲个体的认知能力来换取系统治理的质量。</p>
<p>更多的感想放在后面再谈，本书回顾了 IT 系统架构的历史演进过程和逻辑，介绍了大量实践经验，不仅对 IT 系统架构师大有裨益，如果你了解进化论，对生物个体、社会组织的演进有兴趣、有知识基础，看下来还会有更多好玩的启发。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>聊聊美役</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/liaoliao-meiyi/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/liaoliao-meiyi/</guid>
      <description>小红书上的凯尔特柚发了一段名为“谈谈美役”的视频： 贾玲用减肥话题宣传电影《热辣滚烫》，被人批评是在“服美役”——（主要是女性）为了迎合社会观</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>小红书上的<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/616f0a7f0000000002025ff0">凯尔特柚</a>发了一段名为“<a href="https://www.xiaohongshu.com/explore/65e04059000000000b019bba">谈谈美役</a>”的视频：<br>
贾玲用减肥话题宣传电影《热辣滚烫》，被人批评是在“服美役”——（主要是女性）为了迎合社会观念中的审美而牺牲自己的行为，如消耗不必要的资源，损害健康，等等，相当于是为了“美丽”服役。</p>
<p>她的态度是：</p>
<blockquote>
<p>你可以选择做或者不做，但是我们可能需要清楚的知道，这个怪物的模样，知道它背后的权力机制。当我们看见所谓“取悦自己”背后那个隐身的怪物的时候，如果你还想要变美，那你至少不会再说这是我的自由，这是取悦自己。<br>
之所以它不是完全的自由，是因为权力它绝对不会说它逼你去做什么，而是在你认为自己很自主地想要做什么的时候，它就已经润物细无声地影响了，潜伏在你的脑海里面，让你想去做这件事情了。<br>
比如我们认为女生爱打扮爱美，这是自然的，但是我们可能想一下，它是不是历史叙事、是媒介、是教育、是主流话语让我们相信的。你认为的自我决定、你笃信的新自由主义，其实可以为结构的错误免责。<br>
反对的不是变美，而是对自己不完美的内耗。我们可能需要随时去反省，随时问自己这些对美的追求，它有没有限制我们去追求舒适、自由、知识、力量…这些更加珍贵的东西。</p>
</blockquote>
<p>大部分观点我认同，但有一处不能接受。<br>
“潜移默化的影响” 这种表述最可怕的点在于无法证实或者证伪，没有一个明确的客观标准，大多数时候全凭判断者的一张嘴，一旦他认为你被悄悄洗脑了，你的任何反驳都会变成“被洗脑”的证据，不断加强这个判断，陷入死循环；而那些自认为没有被“洗脑”的人，也惶惶不可终日，生怕一不留神就着了道。无论如何都会加剧焦虑。</p>
<p>在我看来，不用把个人的判断能力和自由选择权利看得太弱。<br>
倘若对社会不同的审美标准从何而来有所认识，知道它们为何会发展至今成为一种社会标准后，仍然选择认同其中的一种，那么就没有必要认为是服美役。<br>
这是一种主观的标准，结果可以是参差多态的，不必因为各人选择不同而互相否定。<br>
心灵上的奴役来自于无知，不是来自选择。我们应摆脱自身的无知，尊重他人选择。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
