<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>主页 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%B8%BB%E9%A1%B5/</link>
    <description>Recent content in 主页 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Jun 2009 16:37:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%B8%BB%E9%A1%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>软件专题站</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ruanjian-zhuantizhan/</link>
        <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 16:37:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ruanjian-zhuantizhan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;公事繁忙，只好把一个旧的想法整理出来发布文章。可惜的是原来想出了至少20条软件专题站可以做的事情，现在不记得记在那里了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://xbeta.info/&#34;&gt;善用佳软&lt;/a&gt;前一段时间组织翻译了 Total Commander
官方网站，建立了 &lt;a href=&#34;http://xbeta.info/tc/&#34;&gt;TC 中文主页&lt;/a&gt;，近期又在&lt;a href=&#34;http://xbeta.info/va1-1.htm&#34;&gt;组织
EssentialPIM
的官网翻译工作&lt;/a&gt;。惭愧的是，因为工作繁忙，没有大段的时间安心翻译，所以错过了
TC 中文主页的合作翻译。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到 TC
中文主页的成功建立，我又想起了去年在&lt;a href=&#34;http://groups.google.com/group/scavin/&#34;&gt;小众软件讨论组&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://groups.google.com/group/scavin/browse_thread/thread/a1f8cab8da0b8771#&#34;&gt;提到的一件事情&lt;/a&gt;，est
首先提出来小众软件可以做一个
&lt;a href=&#34;http://www.donationcoder.com/Software/index.html&#34;&gt;DonationCoder&lt;/a&gt;
的专题，而我更有野心一点，既然有热情有能力的人不在少数，为什么不做得更加完美一些呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不喜欢在一个竞争力不强或不符合自己需求的软件身上花费不必要的时间、精力和硬盘空间，但有时候官方站点和搜索得到的介绍和评测并不能提供足够的信息；许多软件没有讨论的场所，或者讨论内容分散，缺乏组织，或者精品文章藉藉无名而低水准的甚至错误的文章重复的在各大网站频繁出现。&lt;br /&gt;
为什么不能有一个让人放心的软件专题站，精益求精，宁缺勿滥，水分少干货多？它不像那些传统的软件站点主要用来吸引下载者，而是能服务和吸引初、中级用户，能有效和高效的帮助他们入门和认识到精品软件的好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我希望这样的软件专题站能够做到格式统一、积极更新、信息全面、评价客观、集思广益：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;格式统一：&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
界面风格统一，不需要照搬各个软件官网的风格，要让读者知道自己是来到了这个系列的专题站，不是到了官网中文版。&lt;br /&gt;
一些官方站点的页面设置既不科学也不美观，保留风格只会让用户提不起兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;积极更新：&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
一旦官方站点有更新，甚至官方没有更新的测试版，在专题站上都要及时更新，特别是新版本的功能更新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;信息全面：&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
软件的基本信息一定要完整，比如版本号和版本更新历史、功能介绍、截图、快捷键列表等等。&lt;br /&gt;
作为中文的站点，还需要关注软件在中文环境下的兼容性，比如能否正常显示和处理中文、与输入法的冲突情况等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;评价客观：&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
看到太多为了各自喜爱的软件吵得天翻地覆，仿佛和每个意见相左的人都有不共戴天之仇的用户，专题站要做得足够专业，这样的人物必须拒之门外。&lt;br /&gt;
既要宣传软件的优点，也要正视软件的缺点，并且向不了解的用户展示出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;集思广益：&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
如果上面都能够做到了，那么就可以开放给读者一起讨论，邀请其他作者贡献有价值的精品评论和测试文章，做同类型软件的评比专题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;宁缺勿滥：&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
确保一个软件专题成功了，再策划下一个，每个软件专题的维护人员不用很多，但一定要是经常使用这个软件的用户，&lt;strong&gt;一定要有爱&lt;/strong&gt;，这样软件的优点缺点就能够了然于胸，也有动力和机会经常维护更新，同时避免人多事杂，有什么纠纷也容易沟通协调。如果找不到有爱有热情有水平的维护者，宁愿暂时搁置。&lt;br /&gt;
如果有站外的精品文章，可以以专题站的名义接触作者，征得同意后或者遵循 CC
协议拿过来用，不需要随便增加维护者，除非明显不能胜任或者主动让贤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更进一步：&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
组织团购、汉化、翻译帮助文档、撰写专业教程，代中文用户向作者提出意见和建议。&lt;br /&gt;
建立周边开发者中文社区。&lt;br /&gt;
帮助一些无主页的软件建立主页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国外有面向开发者的 SourceForge、Google Codes、有
DonationCoder，我们却多的是骗你点击和内嵌流氓软件的所谓下载站点，善用佳软、&lt;a href=&#34;http://www.appinn.com/&#34;&gt;小众软件&lt;/a&gt;和一些软件论坛虽然有精品，但是形式上并不是最合适的。如果有志同道合者，真的可以找个机会启动这样的项目试试。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>对软件、服务主页的意见</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-ruanjian-fuwu-zhuye-de-yijian/</link>
        <pubDate>Sat, 29 Dec 2007 13:19:17 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-ruanjian-fuwu-zhuye-de-yijian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;因为经常会试用一些小软件，所以对某些软件、服务的站点主页很有意见，在此一一批评，对现行犯我已经不抱希望了，希望后来者一定要学好啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、这是什么？&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
首次来访的用户未必认识你的作品，因此请在主页上用最简短的语言介绍这款软件或这款服务是干什么的。&lt;br /&gt;
有的主页点进去一看，洋洋洒洒数千言，条目列表好几页，图片和动画纷飞，但访问者最基本的问题——这到底是什么东西啊？——却没有很好的解答，要么需要你自己根据罗列出的功能点进行归纳，要么得下载或注册之后才真相大白，如果访客耐心不足，第一步就被你打败了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、长什么样子？&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
任你文字说明天花乱坠，打开一看却是丑陋不堪或极不人道的界面，对用户的心理打击将是非常巨大的。人家相亲还要用照片开路，推广软件/服务怎么可以没有界面截图呢？&lt;br /&gt;
况且有时候一张图片的效果抵过数行文本，有利于尽快撮合双方，或避免痛苦磨合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果有基本操作的分解图示，或者演示动画就更好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、新版本有什么改进？&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
经常只看见版本号做死地跳，到底有什么变化却撬口不开，下载下来看看附带的说明文档（应该谢天谢地还有说明文档是吧？），才知道是修补了一项可能一辈子也不会遇到的安全漏洞，或者增加了某鸡肋功能。难道这些就不能够放在网页上说清楚吗？浪费大家的时间和带宽多可耻啊…&lt;br /&gt;
况且列一个版本历史给大家看，自己也很有成就感对不对？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果能够提供以往所有的稳定版本下载就更好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、有没有互动的渠道？&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
即使是数年前的个人站点时期，提供站长邮箱也是基本的礼仪和规矩吧？&lt;br /&gt;
而进化到现在这个时候，有的主页不提供站内讨论、留言板也就算了，连用于技术支持的联系邮箱也当作宝贝藏着掖着，难道是害怕愤怒的用户寄恐吓信件？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一种不得人心的做法就是，提供了用户讨论的群组，但是求助、意见和建议一概不理不睬，没有任何反馈。开发者成了僵尸，用户成了怨鬼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、常见问题（FAQ）&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
FAQ 通常有三种：&lt;br /&gt;
一种是完全没有，因为开发者觉得自己的作品是如此完美，用户应该不会遇到除了人品之外的任何问题；&lt;br /&gt;
第二种是完全照搬帮助文档，因为开发者认为自己的作品是如此糟糕，用户可能遇到的问题都是常见问题；&lt;br /&gt;
第三种是开发者用来卖弄自己的低级幽默感和责任感的。整个 FAQ
页面其实都写着这样一句话：嘿，我知道有 FAQ
这种东西，但是我根本就不在乎你的问题。&lt;br /&gt;
所以我们有时会在 FAQ 页面第一行甚至唯一一行看到这样的话：&lt;br /&gt;
这个软件/服务获得了哪些至高无上的好评，哪些天下无敌的奖项？&lt;br /&gt;
我们为什么要取这个名字，背后有什么曲折离奇感天动地的狗血剧情？&lt;br /&gt;
开发者都有哪些万世景仰的世外高人？&lt;br /&gt;
这个软件将会掀起怎样的颠覆业界的伟大革命？&lt;br /&gt;
这个服务代表了什么样的震惊中外领先全球五百年萎勃叉点零的伟大理念？&lt;br /&gt;
（↑这些真的是用户常问的问题吗？）&lt;br /&gt;
我怎样给这款软件付费？（这难道不是应该出现在“订购”页面的吗？一个真正想要掏钱的用户在看到有醒目的订购页面链接之后还会去
FAQ 找答案？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更加可怕的则是罔顾事实颠倒黑白的回答：&lt;br /&gt;
问：如何完全卸载这个软件？&lt;br /&gt;
答：按照以下的步骤就可以完全卸载了：…&lt;br /&gt;
（↑结果根本就没有效果，当然，这不是本文讨论的重点）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strike&gt;&lt;strong&gt;6、软件下载地址/服务注册入口&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
算了，如果真有丧心病狂到不在页面上提供这些的，我还有什么抱怨的必要呢？&lt;/strike&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、其他的细节&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
下载的内容不写体积有多大，用户开始下载后才发现远超过自己的预想；&lt;br /&gt;
不注明运行于什么操作系统平台，需要什么运行环境或组件，支持哪些浏览器，有什么性能要求，用户下载/注册后一使用就开始骂娘；&lt;br /&gt;
不注明是否收费，试用限制是什么，等到用户开始下载/注册了一段时间再伸手要钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然最可恨的是连“即将发布”还是“已经发布”都不注明的懒汉加流氓，用户看了半天介绍吊了许久的胃口才发现被玩弄了感情…&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
