<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>出租车 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%87%BA%E7%A7%9F%E8%BD%A6/index.xml</link>
    <description>Recent content in 出租车 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>calon.xu@gmail.com (Calon)</managingEditor>
    <webMaster>calon.xu@gmail.com (Calon)</webMaster>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%87%BA%E7%A7%9F%E8%BD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>手机应用创意</title>
      <link>https://ioerr.github.io/shouji-yingyong-chuangyi/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2011 10:17:52 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/shouji-yingyong-chuangyi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;为了回答知乎上的问题而整理的精简集合，有一些是和其他人撞车的。&lt;br /&gt;
最关心的是，定位功能和手机结合起来能够有什么好玩法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的 LBS 服务普遍功能单调，实用性不够，签到的操作麻烦。&lt;br /&gt;
比如，签到一定要手动操作吗？&lt;br /&gt;
至少以前签到过的地点以后再去能不能自动签到，除非设置例外？&lt;br /&gt;
如果签到还要发感想，能不能定时提醒为当天的自动签到做补充，或者干脆和当时当地往其他平台发的公开消息绑定？&lt;br /&gt;
再者，位置信息如果有用，应该比与朋友简单互动、争取商家优惠和记录行程有更大的用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 联系人擂台战**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从手机的联系人中导入资料，包括头像、姓名、来往的电话、短信、邮件记录等等，以这些资料为基础创造虚拟人物，转换为攻击、防御、生命力等角色属性，然后放到竞技场中打擂台，对战的结果可以直接发给联系人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对战要有一定的随机性，可以组队，画面要够吸引人。&lt;br /&gt;
新的擂台场景和动作可以对用户收费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聚会时可以用来玩不需要动脑筋的杀时间游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 食谱安排**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安排用户每日的食谱，结合当地原料价格、供货情况、用户口味偏好、营养搭配等等进行推荐，并记录用户实际吃到的食物，在此基础上调整后续的食谱建议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 给车辆和行人投票打分**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到驾驶习惯差又不会被扣分的司机，比如乱闪远光灯、不提前打灯就突然变道、边开车边打手机堵在快车道上，就拍照投票扣分；&lt;br /&gt;
看到驾驶习惯好的礼让的司机，就拍照投票加分；&lt;br /&gt;
和 GPS 或者增强现实视觉设备结合起来一看，周围有哪些马路杀手一目了然。&lt;br /&gt;
保险公司什么的也可以根据这样的数据调整保险费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要有不影响正常驾驶的拍照投票手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扩展一下，也可以给看得顺眼和不顺眼的路人打分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 通用优惠券应用**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个商家都打印优惠券很浪费资源，消费者拿着各式各样优惠券不方便总是带着又容易忘记有效期，这种事情就应该交给手机应用来做。&lt;br /&gt;
虽然现在已经有公司在做餐饮等行业的优惠券联盟，但还要重新申请专用卡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 自动切换手机的情景模式**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;侦测到坐在车辆驾驶位置，就自动切换为驾驶模式，来电一律答复正在开车，进入自动应答留言状态，避免影响驾驶人正常行车；&lt;br /&gt;
侦测到进入电影院，就自动切换为会议模式静音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 手机自救**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手机发现自己以超过xG的加速度飞出去，或者正在进水，或者超过设定的时间没有人使用，就定期发送消息报告自己的方位，直到电量耗尽或者损坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 卡通风格拍照**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将手机拍摄的照片转换为卡通风格，尤其重要的是，要自动用夸张的手法突出人物外貌的主要特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 手机使用情况数据统计分析**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;计算出你在这台手机上的所有活动花费，列出一个清单，包括：&lt;br /&gt;
购买应用的总费用；&lt;br /&gt;
通话、上网、游戏、听音乐的时长；&lt;br /&gt;
收发的短信、邮件数量；&lt;br /&gt;
携带手机活动的路程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还可以深入分析，比如：&lt;br /&gt;
各类活动时间所占的比重，你是不是大部分时间都在玩游戏；&lt;br /&gt;
与家人和同事联系的时长、次数的比值，还有待在家里、待在办公室和在外游荡的时间比值，你是不是越来越冷落了家庭；&lt;br /&gt;
哪些应用你花费不菲却很少使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 短信群发模拟即时通讯群聊**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在没有网络或者各人没有统一的即时通讯工具时，方便的通过短信群聊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在短信界面添加多个联系人成为发送对象，选择群聊模式，就转变为即时通讯式的群组会话模式，背后的交互采用短信网状群发模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不应要求所有参与的用户必须注册服务才能加入群聊（目前的短信群聊服务这一点做得不好），只要发起人有注册和安装应用就行。&lt;br /&gt;
如果对方手机没有安装专门的应用，由服务方在初始的短信内容中给出群组专用的临时号码，发短信到这个号码就可以加入进来。但是体验不如专用应用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 结合定位功能的电器自动开关**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在家中时刻打开手机定位功能并随身带着，走到哪里就通知房间中的电灯自动打开，离开时通知电视、空调、电灯等等电器自动关闭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果手机、遥控器和家用电器有专用通知接口，当然不用如此实现，但智能手机移动定位功能足够普及，不利用一下挺可惜。&lt;br /&gt;
配合无线充电技术，电力不是问题。&lt;br /&gt;
到朋友家里做客、去公司上班，在智能电器管理系统中认证一下就能取得权限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 召唤出租车**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出租车公司开放营业中的出租车实时位置信息。&lt;br /&gt;
用户在手机地图上看到附近有哪些空车，查看车辆、司机信息后，点击目标车辆，告知自己的具体方位，司机确认能够赶到，用户就只需等待；&lt;br /&gt;
或者用户将起止地点的方位发布到出租车信息平台，由应用程序给司机的反馈（车型和车牌号、赶过来的时间、价格、历史评价等）智能排序，由用户选择最中意的一辆车成交。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比打电话召车更加直观，也适合多家出租车公司共同竞争使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 唇语输入**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;优点：&lt;br /&gt;
与双手输入相比，速度更快，不需要提供外置键盘或全键盘配置，不会占用过多的屏幕空间；&lt;br /&gt;
与单手输入相比，速度更快，有利拇指健康；&lt;br /&gt;
与拼音、五笔等编码输入相比，学习曲线低，不懂编码规则也能输入；&lt;br /&gt;
与语音输入相比，不会影响周围其他人，不需要担心泄露隐私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;缺点：&lt;br /&gt;
需要有前置摄像头；&lt;br /&gt;
汉字设别成功率肯定不如带语调的语音输入；&lt;br /&gt;
识别技术有待发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 翻译和精简语言**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把专业语言翻译成普通人能懂的话，比如说挑出文章中的一些IT语言，告诉你这些话对方很可能听不懂，建议换一种表达方式。&lt;br /&gt;
背后有语料库支持，收集普通人不明白的语料资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者把故弄玄虚的句子精简成普通人也能看穿的形式，比如说某些后现代主义大师的句子，精简以后一句话就可以概括，扯谈！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此可以拯救万千人被谋杀的生命。&lt;br /&gt;
不过隐晦的示爱短信就不要用这个来考验了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过以上创意加起来也没有&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/19591517#285324&#34;&gt;另一个答案&lt;/a&gt;有亮点啊，我的头脑果然生锈了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 动车追尾告警系统民间版**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与时俱进一把。&lt;br /&gt;
上了动车之后定时上报当前位置和自动识别的车次信息给服务端，由服务端判别是否有追尾危险。&lt;br /&gt;
如果时间充足，可以集体找司乘人员紧急停车（不建议冒失的拉紧急停车闸），如果时间不足，应用将提供精美的笔记和方便的录音摄像功能，请抓紧时间留下遗言……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如发生了奇迹，你还可以通过上面提到的手机自救功能，结合发光、发声功能，通知救援人员你还活着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 到此一游/虚拟地标**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要再在名胜古迹自然风景地写到此一游类的文字污染环境了，用虚拟签名吧，挥舞手机写下到此一游四个字，今后和朋友重游故地的时候能够调出来给他们看到。&lt;br /&gt;
即使过去的建筑物都被推倒了，你从前留下来的签名也会一直保存的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 期望成真通知服务**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写下你对未来的期望，如果真的成了，就会第一时间通知你。&lt;br /&gt;
不用担心你最关心的事情淹没在海量的新闻中，优先关注你最期待的事情会不会发生。&lt;br /&gt;
Google的搜索结果实时通知不靠谱，因为它不能准确了解你期待的是什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 生词本**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍照取词+统计生词出现频率，只有那些较常见的生词才进入生词练习本，不要把90%的精力浪费在出现频率不到10%的单词身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 彩弹枪游戏**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过摄像头+识别系统+定位功能+通讯系统，可以把手机当成电子彩弹枪用。&lt;br /&gt;
在屏幕指定范围内拍下了对方的影像，就算是命中了，然后通知对方手机告知其已被击中。&lt;br /&gt;
定位功能用于和队友配合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 家电远程交互控制和软件故障自动排障**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个感觉要求很高，目前民用硬件方面应该还不具备条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在要远程控制电脑，要求双方都必须接入网内。有时候要排除的故障可能就是无法上网，那就没辙了。&lt;br /&gt;
而这个应用是将手机接上电脑的输入输出接口（分流键盘和显示器接口）后，将输出数据流通过手机网络通道传输给控制端的手机，或接受其控制输入指令给被控制端电脑。（好吧，其实可以让电脑共用手机拨号上网线路）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，被控制端电脑显示蓝屏，插在显示器端口的手机A将蓝屏内容发送给手机B，手机B转译后输入到远端控制电脑，显示在显示屏上。&lt;br /&gt;
远程维护人员向远端控制电脑输入控制指令，手机B发送镜像指令给手机A，手机A再从键盘接口输入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果考虑周全的话，常见排障流程都可以固化到应用中，用户要做的就是接上电脑指定接口（甚至可以有专用接口，更加简化用户操作），应用自动监控、分析和输入指令排障。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再扩展的话，今后智能化的家电都可以用这种方法排除常见软件故障，要做的就是先用手机上网下载家电相应型号的最新排障应用，然后插上标准的排障接口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 物品管理**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍过一次照后，下次再拍就能自动识别是什么物品；&lt;br /&gt;
拍照后根据其位置自动更新该物品的位置信息；&lt;br /&gt;
下次要找什么东西，调出照片或者输入名字，这个应用就会告诉你最后一次你是在什么地方看见它的。&lt;br /&gt;
健忘的人不用担心重要物品找不到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等物联网成熟了，这应用的死期也就到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 万能句子**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你陷入不知道怎么接话的尴尬境地时，打开这个应用，它就会随机抛出一个万能句子，比如“你先把裤子穿上再说吧”、“今天天气不错嘛”、“这是一个奇迹”，完美的接上话头，轻松打破尴尬的气氛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 正品商标识别**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的山寨品牌标志直接照抄知名品牌的不多，多是做些小小的改动打擦边球，似是而非，达到混淆不明真相群众的目的，比如奥利粤饼干、雲碧饮料、周住牌洗衣粉、SAMSUNG
Amycall手机、康帅傅方便面。&lt;br /&gt;
用这个应用拍下商标，就可以自动分析是否正品。&lt;br /&gt;
如果所有产品使用统一的二维码或条码校验，也可以结合二维码和条码验证，准确率更高。这样山寨品牌要造假，标志必须做得完全一样，二维码或条码也必须与正牌完全一样，就很难打擦边球了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扩展一下的话，识别出正确的商品标志后，还可以自动推介相关品牌商品，未必不可以从中盈利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遇到不认识的国际品牌，也可以凭此应用避免土鳖的尴尬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 稍后回拨提醒**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你是不是经常在手忙脚乱的时候在电话中对对方说：“稍等一下，等一会儿我再回你的电话。”然后去处理更紧急的事情，结果再也没有想起这回事？&lt;br /&gt;
这个应用可以通过语音分析功能监控你有没有做出稍后回拨的承诺，自动增加短期提醒，并记录对方的号码、通话时间，如果可能的话，还能记录承诺过多久要回拨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 多用户隐私保护功能**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是很不喜欢其他人玩你的手机？即使你设置了密码，在对方强烈要求下，也不好意思不告诉对方？&lt;br /&gt;
有时候需要借手机给陌生人临时打个电话，你还提心吊胆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你需要多用户隐私保护功能。&lt;br /&gt;
默认用户不需要密码，或者只用某个简单的密码，能够打开的应用也不多。&lt;br /&gt;
而你自己用另一个用户登录，入口比较隐蔽。&lt;br /&gt;
而且只要不是用你的用户身份登录，电话录音什么的都自动保存记录……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 打水漂记录器**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一次看到有人拿3C产品打水漂，我就被震撼到了！不为这种高端用户量身定制专业应用简直就是产品经理的犯罪啊——如果你不是土豪又想参加打水漂活动，请买防水手机并自带鱼线。&lt;br /&gt;
这款应用利用重力感应功能记录水漂次数，如果技术成熟，还能记录水漂的弧线，自动上传到网上参加竞赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 倒车指挥**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以将手机卡在后视镜上、可以分析拍下来的停车位和汽车相对位置，或者接入汽车电子系统，结合车尾摄像头、倒车雷达等，指挥倒车。&lt;br /&gt;
其实能够接管汽车自动驾驶是最好的，但那更多的应该是汽车电子系统自己应该做的事情。&lt;br /&gt;
拯救那些怎么也不擅长倒车的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 临时借用屏幕**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手机只有一个小小的屏幕经常不够用？找不到合适的双屏手机？&lt;br /&gt;
使用这个应用，可以与同样安装了该应用的另一支手机建立连接，借用其屏幕作为第二块显示屏。&lt;br /&gt;
数据处理、存储、交互、网络通道都在第一支手机上。&lt;br /&gt;
好处是，有实体键盘的手机可以和大屏幕手机强强合作，用手机看文档比对资料不用烦恼频繁跳转，应用之间复制粘贴不需要来回切换，等等等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 报刊文章扫描、阅读、订阅**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们有 OCR 应用；&lt;br /&gt;
有 Instapaper 和 Read It Later，有 Evernote；&lt;br /&gt;
也有各种报纸杂志的电子版。&lt;br /&gt;
但是当你看到实体的报纸杂志上的好文章，想要保存起来稍后阅读的时候，却发现没有让人省心的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直接拍照存下来，阅读的时候不会自动分段和矫正形变；&lt;br /&gt;
如果文章比较长，排版不规则，拍照、截图也是麻烦事；&lt;br /&gt;
图片识别成文字，识别率不高，配图和表格什么的还需要自己重新插入排版；&lt;br /&gt;
翻过了一遍实体报刊，为什么还要再花时间去翻附加很多我不想看的内容的电子版？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要么，有应用能够对拍下来的文章智能识别和排版：&lt;br /&gt;
拍照或者视频扫描一遍，经过应用整理好的内容就可以阅读了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要么，有应用能够实现快速购买杂志短文，每个短文附一个二维码之类的标识：&lt;br /&gt;
扫一下，内容方验证你是杂志订阅者后，提供的文章就发进了手机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** 钥匙管理**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在钥匙被电子门禁类产品完全取代之前，想不起某片钥匙是开哪把锁的问题仍会困扰人类。&lt;br /&gt;
在钥匙上贴标签吧，又怕旁人知道，不太安全。&lt;br /&gt;
这个应用可以拍照、扫描钥匙的齿形，记录匹配的锁的信息，今后，当你偶然翻出一把很久都没用过的钥匙，又想不起来是用在哪里的时候，用摄像头照一下，答案就出现了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>