<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>操作 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%93%8D%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 操作 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Oct 2012 09:13:14 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%93%8D%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>为什么电子书翻页跳转不方便？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-dianzishu-fanye-tiaozhuan-bufangbian/</link>
        <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 09:13:14 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-dianzishu-fanye-tiaozhuan-bufangbian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;为什么阅读电子书时，要查看之前读过的内容，翻阅定位的体验总是不如纸质书呢？&lt;br /&gt;
明明是有跳转功能的，但是用起来怎么就不如翻实体书方便呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用 Kindle
类电子墨水屏的设备是一个原因，毕竟屏幕的响应速度是先天制约。&lt;br /&gt;
可是，使用 iPad 类的 IPS 屏幕平板设备为什么也是如此？&lt;br /&gt;
想想看，进度条如果和屏幕等宽，对应同样的页数，随手翻阅的定位精度应该要远超通常只有几厘米厚的纸质书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外最容易想到的原因，可能是翻纸质书的时候，可以同时浏览页面内容——一秒钟翻完整本实体书很正常。&lt;br /&gt;
只要辨识反应够快，在纸张翻页时总是可以知道当前页大致内容是什么，如果记住了图表、插图、章节名称等关键信息，就更容易定位。&lt;br /&gt;
而许多电子书阅读设备在翻页时，受限于性能和功能，在拖动进度条跳转时不展现内容，又或者无法在快速翻动的页面上即时显示预览内容——某些电子书设备若单单是翻页还能预览，一秒钟内显示翻过的每一页，可能就比较吃力了。&lt;br /&gt;
不过，这也不是全部原因。因为比如 iOS 上 GoodReader
这样的应用，拖动进度条时就能即时刷新，虽然我不知道拖动过程中它是不是真的每一页都展示了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，跳转往往只是临时回看或预览，往往还要跳回来继续阅读的，可是电子书在你拖动进度条的时候可分不清你到底是要干什么。&lt;br /&gt;
而一只手翻实体书的时候，另一只手其实在默默地扮演书签，看完了回到这个人肉书签捏住的位置就行。&lt;br /&gt;
电子书设备就不好这样玩了。新增书签倒是容易，可是要从跳转过去的地方再跳转回来，没有能够一步完成的操作，总是要比实体书上的操作麻烦。&lt;br /&gt;
当然，这也是可以用软件解决的，就看开发者是不是用心了——但要做到自然而然、无需用户学习适应？很难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一个我猜测的不太容易注意到的因素是：&lt;br /&gt;
捧着纸质书时，阅读进度和双手感知的纸张厚度有关联，要回看时，跳转的大概范围凭借手感就能定下来，尤其是经常翻阅的书籍——也许这是阅读过程中悄悄建立的联系？也许只是我的猜测，还需要实验才能证明确有此事。&lt;br /&gt;
如果这种因素真的存在，估计电子书设备就很难仿效和超越了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回头一想，搜索、摘录、笔记功能，电子书又比实体书强多了，为了跳转的体验偏好实体书到底不划算啊。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>移动设备触屏游戏六戒</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yidong-shebei-chuping-youxi-liujie/</link>
        <pubDate>Fri, 14 Oct 2011 11:17:57 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yidong-shebei-chuping-youxi-liujie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;时常觉得 iPod/iPhone
上既好玩又耐玩而且适合边走边玩的游戏实在太少，细细想了一下，可能有以下几点造成难以见到完美的快餐游戏：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、图文难以识别。&lt;br /&gt;
本来眼神就不怎么好，还要移动中阅读和操作，游戏就应该尽量减少文字，增加易于识别的图示，如果非得有文字，也要足够大才行。&lt;br /&gt;
比如 Merchant Quest 中交易物品名称的文字细如蚊，伤眼又伤心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图片、色彩混杂无序，也会乱人眼，太多游戏我一看到预览图就完全没有尝试的欲望了，典型就是各种建设经营类游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、指点不便，操作不灵。&lt;br /&gt;
按钮小，手指大，经常按错按钮，比如 Football Manager Handheld
中变更球员名单，很容易点错球员；&lt;br /&gt;
直接的解决之道是扩大按钮，扩大按钮间隔，或者按钮边框不响应点击；&lt;br /&gt;
间接解决的办法是大改界面，比如从桌面游戏移植过来的，就不能照搬密密麻麻的界面按钮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滑动不精确，不连贯，也影响操作成功率，比如贪吃蛇类游戏 Hard Lines 的
swipe 操作模式，以手指滑动控制贪吃蛇前进方向，但稍不注意就会“打摆子”；&lt;br /&gt;
如果游戏对操作精度很高，不建议默认采用滑动操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于各种足球、ARPG、格斗游戏中超难用的虚拟方向键，我只能说很佩服那些能够忍受的真·玩家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、必须双手或横屏操作，无法充分解放另一只手&lt;br /&gt;
在下雨打伞、坐公共交通工具或者一只手不得闲的情况下，仍然能够直板单手完成全部操作玩游戏，这是手机比一般游戏掌机优越的地方。&lt;br /&gt;
有的游戏只能双手操作，或者横屏时单手横向移动不便，影响了出台几率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、需要实时关注，一刻不能分心&lt;br /&gt;
漫游状态下偶尔也是要抬头看路的，或者总会有什么突发事件转移你的注意力。&lt;br /&gt;
如果是即时互动的游戏，一个分心，或许就前功尽弃了，所以无形之中给人的压力不小。&lt;br /&gt;
即使有暂停功能，频繁暂停也会增加操作成本，而且暂停按钮太小不好按，太大则影响可视面积。&lt;br /&gt;
所以应该尽量采用回合制或短场景。&lt;br /&gt;
如果不遵循上述原则，最好也要降低分心可能得到的惩罚，如果抬抬头、瞟瞟眼就可能前功尽弃，玩家的挫折感会很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、信息量太大，不容易重新关注&lt;br /&gt;
有的游戏实在太复杂了，用户读档回到游戏中，还要花好几分钟才能搞清楚状况，等到热身结束，搞不好就要因为其他事情而不得不退出游戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、没有足够的成就感&lt;br /&gt;
规则简单，内容贫乏，缺少养成经营元素，很难吸引用户长期重复的沉迷其中。&lt;br /&gt;
比如 Minesweeper
这样的经典游戏，虽然临时玩几局很有意思，可是就算玩一整天，其成就感也不会累积。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
