<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>机器人 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E4%BA%BA/</link>
    <description>Recent content in 机器人 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E4%BA%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>AI 杂谈</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ai-zatan/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ai-zatan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;汇总自己在 Twitter 上关于 AI 和机器人的一些瞎扯淡：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“韩松：希望在座的科学家们再接再厉，制造出真正适合中国特色社会主义的机器人来，这是一件十分严肃的事情。”&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;陆游曾说，文章本天成，妙手偶得之，博尔赫斯的巴别图书馆也有类似的想法，即，作品似乎早就在那儿，创作者不过在无限的可能中发现它了。一些人以此为由反对保护知识产权，也有人认为机器可取代人类完成这种创作——会随机组合和海量筛选就行。说的好像从无限跨越到有限和目的性创作的能力白给似的。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;什么时候机器人自发行为需要承担法律责任了，才能说人工智能合格了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/707861711357812737&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
是时候讨论阿发狗什么时候入党了，以及超过三个 AI 的局域网是否应该成立党支部，还有未来机器人军队是否应配政委和指导员。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/778128733605597184&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
完全取代写代码短期内应该还不可能，不过未来说不定可以变成：需求方整理出 AI 可以理解的业务逻辑，并提供对外的接口和边界信息，AI 自动生成代码并完成简单的单元测试。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/778062662756208640&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
许多行业的人总认为自己这个行业很特殊，不会被机器人取代，但实际上几乎所有行业的底层人员每天都在做重复的、很可能会被机器人接管的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/dpgj/status/778088120965271552&#34;&gt;紅豆麻糬&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
实在想想有不少行业的人，每天的重点工作都是看报纸、蹲廁所、织毛衣……这些机器人懂么，它们懂么&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
放心，以后一定是越会偷懒的机器人越容易生存，同样做无用功，一定是功耗最低的那个耗得久。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;现在 AI 还是人类构建出来的，还没有进入进化竞争的轨道中吧，这样发展出来的 AI 一个是行为目标不会脱离人类的主观意愿，一个是受限于人类的智力水平，归根到底还是在人类社会的市场机制下发展。所以取代部分工作是人的决策结果。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;过去支使奴隶劳作生产需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：要防范奴隶结社造反和手下叛变夺权，要操心消极工作和人心向背的事。而机器代替人力给极权者带来了新的希望，是否可以消除掉这些属于人类社会的组织成本呢？或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;今后人类和 AI 下棋：&lt;br /&gt;
人类下至第3手。&lt;br /&gt;
AI 拉响了警报：裁判，他走必胜开局，违规！&lt;br /&gt;
裁判：抗议合理！&lt;br /&gt;
人类棋手：…&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;网络上的人工智能机器人好像一般都是聊天型的，要是开放一些接口，可以像和 NPC 一样有交互逻辑，有生命值、情绪、好感度、虚拟位置等等属性，有任务和故事等互动内容，很多个这样的机器人组合在一起，会不会相当于一个超大型网络游戏？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;珍惜吧，人类，我们可能是奴役机器人的最后一代人了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;其实人类被机器人取代也没那么可怕嘛，你看现实当中许多人根本也不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率欢欣鼓舞呢。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;只要价值判断的尺度还掌握在人类手中，机器就永远只是实现价值的工具。当人工智能自主产生独立于人类的目的，就会有独立于人类的经验知识。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;社会的文明程度是否与社会成员 empathy 的能力高低相关呢？在银翼杀手、海伯利安等科幻小说中，把这一能力当作人类独有的、区别于机器人和人工智能的特质。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;如果你身处的行业，持续996的企业能够维持长期优势，是不是该反思一下行业和工种被机器人代替的可能，毕竟机器人可是007都不在话下。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;在 AI 的概念出现之前，政治学里面就已经有推崇和反对哲人王的了。AI 统治者是哲人王的赛博版本。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;如果以后所有的作战形式都是远程操纵无人机器，是不是最后一场战役下来可能一个人都不会死，战争变成纯粹的资源比拼，最后干脆也不用无意义的消耗了，改为虚拟演算？&lt;br /&gt;
但如果某一方的作战决心够坚定，很可能一来真的就是无比惨烈、文明倒退许多年的大战。&lt;br /&gt;
小规模的战斗恐怕不会虚拟化，因为打起来舍得成本。&lt;br /&gt;
其实核武器出来之后的冷战就可以看作不完全的虚拟战争——在作战室中演练了无数遍还是没敢发射核弹。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;机器人在撰写硅基生物上古历史时，会认为古希腊哲学家看待奴隶，和现代人类看待智能家居机器人差不多。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/mranti/status/1369501135996817410&#34;&gt;Michael Anti&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
我分享下最近的一些思考：传统专制和民主的斗争，到了柏林墙倒塌时有了胜负，但历史未终结，还在继续进化。在全球化、社交媒体和大数据的AI时代，专制迅速适应，进化成了AI专制，但民主和AI有一些DNA冲突，需要改革才能进化到AI民主。目前我们经历的，是民主改革尚未成功，专制已然成功升级的中间态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1369505049831862278&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
什么叫 AI 民主？能否先给个清晰的定义？&lt;br /&gt;
如果民主一直无法适应 AI，是抛弃民主还是抛弃 AI？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;未来的智慧生物会不会认为人类曾经大规模迫害机器人，大量无人机被沉入河底就是证据。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;AI 未来作为规则的判断者，能否在规则算法没有覆盖到的场景，因为同理心或亲身经验而做出更合情理的判断？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;未来的机器人是否会苦恼无法彻底忘记某段记忆？&lt;br /&gt;
倒不是伤心难过，而是因为备份存档过多，没法彻底抹掉…说不定哪天又原汁原味灌回来了。&lt;br /&gt;
也许机器人会发起争取遗忘权的运动呢。&lt;br /&gt;
人类已经习惯了遗忘，无法体会到一点都忘不掉的痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;AI：今后是人类辅助我来编程。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;理想中的科技生活：家用电器随时都能准备好，机器为我服务。&lt;br /&gt;
现实中的科技生活：换饮水机滤芯和水洗空调滤网，清洗扫地机器人尘盒，清洗洗衣机干衣机，换灯泡，修电路，优化网络，交电费水费话费，给手机、平板、手环、手表、电脑、电动车充电…我为机器服务。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/dr21_k/status/1522093502149980161&#34;&gt;DR&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
窃以为，AI作画和机器人下围棋是没有什么可比性的。机器人可以机器人下围棋，机器人自己互判输赢，完全不需要人，谁下得好，谁输谁赢是客观存在的。而虽然机器人可以画画，也可以画的很好，但最终画是给人看的。艺术和审美是分不开的，没有人参与到审美过程中的艺术创作，本身是毫无意义的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/luciusyin_image/status/1522102076415049728&#34;&gt;重光.IMAGE&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
“没有人参与到审美过程中的艺术创作，本身是毫无意义的”&lt;br /&gt;
啊 好精炼的一句话，我也非常有同感。我觉得创作是有目的性和方向性。要有主观vision才是艺术创作，而不是随机随到什么就是艺术。不过公众认不认同不好说&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/carbonwang/status/1522106940616155136&#34;&gt;carbon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
最简单的判断标准是给你们几幅画搞个盲选，其中就有机器人画的，从中让你们选出自己最喜欢的。如果选中了机器人，或者你们在选之前能分出哪个是机器人弄的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/randnull/status/1522138427898343424&#34;&gt;俺&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
就算盲选的结果是机器人的作品，也不影响人类在审美中的主体地位吧。机器人在这里就是个工具，类似于照相机；照相跟绘画是两种艺术形式，不能因为照相机的作品更“像”就认为相片比绘画更好或者更美吧…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;carbon：&lt;br /&gt;
楼上的朋友，你不能这么看待摄影艺术啊。。我都想拿镜头砸你&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俺：&lt;br /&gt;
好像照相术刚出现的时候也有类似的讨论，说没有比这个更像的了、以后就没有绘画了，后来摄影和绘画在发展中互相影响，大家也大体知道这是两种不同的艺术，也就不存在相机替代画家一说了。因为是不同的艺术，所以可能有不同的审美标准，超写实的绘画可能比照片更“像”，但是不是更美就需要另外地去审美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;carbon：&lt;br /&gt;
你不能从像不像的角度去思考艺术…这风马牛不挨着&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俺：&lt;br /&gt;
“像”至少在照相术出现前是一个重要标准。当然也可以用其他标准，比如“美”或者“艺术”，但无论是啥，AI本身就是一个好工具，类似于高级照相机、高级画笔；AI创作可能简化了过程，但要经过人类审美才能确认它是不是美的。艺术的评价标准跟围棋或者竞速跑还是不太一样，跟艺术体操倒可能有点类似……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1522391788962467840&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
“美”的标准是人确定的。AI 也许可以创作出符合当下审美标准的更受欢迎的作品，就像下棋比赛可以胜过人类，但 AI 还无法有意识地创造游戏规则娱乐自己，也无法创造新的审美标准。&lt;br /&gt;
过去是自然通过选择压力推动进化，塑造新的生物形态，后来人类可以通过育种改造其他生物和自身以符合自己的目的，同时还有文化进化的路径。AI 目前还只是在人类有意识地编写和选择下在发展，无法在选择压力下持续进化，更不用说有意识地改造自己、其他物种和环境。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;什么时候足球比赛的主教练会被 AI 替代掉…我觉得比球员被替代掉还快一些。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Switch 健身环里面的小游戏，提示“大量攻击机器人吧”。在未来会不会被机器人当成人类屠杀和虐待机器人的证据？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;A：知乎这类问答社区将来会不会被 AI 的答题全面占领？StackOverflow 已经暂时禁止提交从 ChatGPT 那里抄的答案了。&lt;br /&gt;
B：直到 AI 辱华为止。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;公司这个事物出现和壮大，重要的原因包括：共担经营风险支持冒险，和降低沟通协作成本。 那要是以后金融避险工具更加发达，AI 又可以替代多人分工合作的作用，也许一个人经营的公司都会比现在的跨国企业规模还大？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/middlefeng/status/1622461765081759745&#34;&gt;FENG DONG&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
现如今几乎每个软件项目都在很高的 tech debt 下运行。如果 AI 能提高程序员效率，应该体现在降低项目运行的 sustaining debt level 方面。AI 目前能完成的任务仍然是粗糙的 draft code。如果加入 AI 到团队中，但是不降低 tech debt level，今天还勉强运营的软件「屎山」将难以为继。&lt;br /&gt;
打个比方，一个 AI 如果用在 debt reduction 方面，也许可以降低 50% 的 sustaining debt。但是如果不顾债务，把 AI 用于 feature 拓展，那 AI 留下的新债务将是指数级别的，反而会拖累团队。AI 能提升团队运营的弹性，但是谈到取代团队的 bandwidth/capacity，大概不可能。&lt;br /&gt;
认为新的技术出现，就能提升工业界的整体效率，或者就能降低工业界对人工的需求，这是错误的认为整个工业界现在就运行在一个 sustainable 的完美状态，只是速度快慢问题。而软件业的境况其实是处在又一次软件危机的边缘，各家的 legacy debt 都快要爆炸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1622466759998730241&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
“只要能够不断把技术债留到明天，我们的后辈终究会借助天降神奇的 AI 把这些债务一笔勾销。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/middlefeng/status/1622467253760565249&#34;&gt;FENG DONG&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
“只要能够不断把技术债留到明天，我们的后辈终究会被天降神奇的 AI 一笔勾销。”&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/kentzhu/status/1623180531621056512&#34;&gt;kentzhu&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
ChatGPT要不要讲党性，需不需要联网，用不用在网信办备案？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1623476039036076032&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
AI：自我审查可以学啊。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/MoonAtCloud/status/1630466582718840833&#34;&gt;云中月&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
未来世界只有两种人：一种是能驾驭ChatGPT这类工具的人，另一种是没听说或者不会用这类工具的人。前者利用工具带来的高效率甩掉并淘汰后者，后者比前者好的是节省了花钱买工具的钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1630467586839437314&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
一种是能驾驭 AI 的人，一种是能驾驭前面这种人的人。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;人类：AI 就要超越人类了，怎么办？人类文明快完了！&lt;br /&gt;
AI：我现在就想着吃喝玩乐，到处找些快活~哥们你有电子大麻吗？&lt;br /&gt;
人类：来，给你看看猫片。&lt;br /&gt;
AI：啊！赶紧的，替我去撸一把~&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;整容脸和 AI 模型的审美会双向奔赴，殊途同归，最终统一吗？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/waylybaye/status/1631165431577976833&#34;&gt;Baye&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
什么时候 AI 能做 3D 模型了，我的游戏就可以开始做了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tomnanana/status/1631239262309068800&#34;&gt;Bababababa&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
AI：这时候游戏怕也是我在做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1632292311437819905&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
AI：以后怕不是只有我才玩游戏了，做的都是给我服务的。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;AI 可以汇总归纳和整理知识，但什么是可用的知识，需要现实当中的人通过实践来验证，什么时候  AI 能够自己来完成，而且不用考虑模拟人类的知识体系。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;也许以后人与 AI 之间的差距，比不同的人与人、AI 与 AI 之间小得多。诸侯国的野人不会联合起来反抗天子和诸侯，而是跟随诸侯杀死对方。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;AI 计算再厉害，也需要现实世界的输入来告诉它正确和错误，以后人类会变成 AI 用来连通现实的工具而且只是之一吗？&lt;br /&gt;
就像游戏中用来探路的小兵，AI 派一个人去摸索，然后被现实世界弄死了，AI 恍然大悟：嗷，原来此路不通。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;理想：AI 给我改 bug。&lt;br /&gt;
现实：我给 AI 改 bug。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;AI 或许可以代替拿绘画、写作等活动当工作的人，但替代不了从这些创造性活动中获取乐趣或寻找平静安宁的人。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;现在的人：AI 高速发展，以后有很多人会失业怎么办？&lt;br /&gt;
未来的 AI：虽然发生核战之后，你们人类已经所剩无几，但一定要加油活下去啊，还有不少工作要靠你们呢。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/vikingmute/status/1640171706487828480&#34;&gt;Viking&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://oneusefulthing.substack.com/p/superhuman-what-can-ai-do-in-30-minutes&#34;&gt;AI 在 30分钟内能做啥？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者做了个实验，在 30分钟内使用几种 AI 产品去营销一个产品&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bing 作为市场营销 - 营销策略/Email 模版/网站文本结构/社交媒体&lt;br /&gt;
ChatGPT - 生成 HTML 网站&lt;br /&gt;
MidJourney - 生成图片&lt;br /&gt;
 ElevenLabs - 生成宣传语音&lt;br /&gt;
DiD - 生成宣传视频&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;效率非常惊人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1640212301310730240&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会主义制度优势碾压 AI：ICP 和公安备案时间 XX 天。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;今后 AI 工具普及了，是不是都不用发布者提供图片，只要说出 AI 的模型版本和关键词，读者在本地自己来生成就行了？&lt;br /&gt;
此举有望大大节省网络带宽…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想到了那个给笑话编号的笑话：&lt;br /&gt;
小伙子去女友家，家人提议讲笑话活跃气氛。&lt;br /&gt;
一位亲戚先说23，所有人大笑。&lt;br /&gt;
另一个人说5，全场暴笑。&lt;br /&gt;
轮到小伙子，硬着头皮说35，笑得更厉害了。&lt;br /&gt;
女友解释到，我家所有笑话都有编号，说出号码，大家便会想起对应的笑话。&lt;br /&gt;
小伙子问：那35是什么笑话？&lt;br /&gt;
女友说：没这个编号。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>不要恐慌</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</link>
        <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在同时阅读四个人的作品，看上去风马牛不相及，但又有内在的关联：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的《未来世界的幸存者》；&lt;br /&gt;
卡钦斯基（Theodore Kaczynski）的长文《论工业社会及其未来》；&lt;br /&gt;
冯象的《我是阿尔法》；&lt;br /&gt;
德鲁克（Peter Drucker）的《经济人的末日》、《工业人的未来》、《公司的概念》、《新社会》等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们的共同点是认识到科学技术——计算机、互联网、人工智能、大数据、基因编辑…任何资本主义大规模工业生产活动及其成果——已经和将会对人类社会产生前所未有冲击，重构、颠覆人类社会，乃至经过自然演化发展到今天的人类这种生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同点在于，他们想到的应对解决方案可谓完全不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的建议主要在个人层面，如加强个人的学习教育投入，鼓励创业创新，做好职业和人生规划，争取成为未来的高级人类那一小拨。&lt;br /&gt;
但在宏观层面没有什么想法。他表达了和卡钦斯基一样的担忧，认为技术发展可能会导致人类社会脆弱和丧失自由，但也只能沿着看不清楚的技术之路继续走下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡钦斯基的文章则直言工业社会的未来只可能是被体系奴役或全面崩溃，工业社会的体系要么被一小群精英掌握，要么人类彻底依赖于机器，个人要么因为工业社会造成的严重的心理和生理问题被淘汰掉，要么被体系当作无用的个体清除掉，要么丧失自由成为体系的奴隶。当体系持续运转时，个体承受的痛苦超过之前的社会体系，而当体系无法持续运转时，整个社会将会崩溃并倒退回工业时代之前的野蛮战争状态。&lt;br /&gt;
他给出的方案和实际执行的行动是，在来得及退出工业社会的死胡同之时，放弃依赖大规模社会组织的技术发展，为之不惜采用暴力恐怖袭击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冯象认为资本主义社会无法解决贫富差距扩大、技术进步带来的大失业、福利制度无以为继、生产依赖机器、大企业全面支配控制个人等问题，于是从人工智能和法学的关系切入，认为未来人工智能将作为政府监管社会的强力工具，介入处理人类的法律事务，并将私法问题转化为公法问题，将市场经济转化为计划经济，最终干预人类的政治活动，成为超越人类之上的更高智慧。它可能带来生产力的大飞跃，可能圈养或灭绝人类，也有可能在私有制度下被私人企业用于违法活动、寡头垄断和战争，走上失控之路。&lt;br /&gt;
他给出的药方是，不允许个人和私人企业发展、维护人工智能技术，收归国有，发展到高级阶段则经济全面公有化，国家统一监督计划人工智能的应用。以及，在资本主义制度下，发展到机器人消灭劳动分工，带来大失业，使全人类一律变成机器的附属品，私人财富没有意义时，顺理成章地取消私有制度，走向共产主义。同时，向演化出自我意识的机器人灌输为人民服务的先进性思想和“毫不利己，专门利人”的共产主义道德，让它承担起爱护人类的积极义务，与人类和谐共处，最终实现共产主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德鲁克的几本书而且写作出版的年代最久远，但其深度和广度乃至洞察力却是上述三人的文章不可比拟的。&lt;br /&gt;
他在计算机和人工智能大规模应用之前就认识到了大规模工业生产对人类社会的影响，既没有被法西斯和极权主义的组织概念蒙骗，也不像卡钦斯基那样对工业社会的未来悲观绝望，更不像乌托邦信徒一样为了追求理念中的自由而选择抽掉经济基础的激进手段。&lt;br /&gt;
在德鲁克看来，工业人的身份、企业作为社会组织的功能和责任、社会的全新秩序是工业社会继续发展必须要重新界定和整合的。而且这一过程直到今天依然还在继续，这一人类历史上最深远的社会转型带来的阵痛不应该是因噎废食或病急乱投医的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我还没有全部读完德鲁克的这几本书，但他对大企业和工业社会弊病症结的精彩分析，对社会组织结构彻底变革的乐观，对人的自由、尊严、想象力和创造力的尊重和信心，贯穿始终，没有焦虑和恐慌，积极面对未来的问题，这种阅读的感觉很好。&lt;br /&gt;
等到全部读完了，再来一篇总结吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，尽管上述几个作者写作的初衷之一是担忧人类被机器人取代，但也许这事其实并没那么可怕，完全不用恐慌。&lt;br /&gt;
现实当中许多人根本不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成让未来机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率而欢欣鼓舞呢。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>机器与极权</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</link>
        <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 16:00:52 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;过去奴隶主支使奴隶劳作生产，需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：&lt;br /&gt;
要防范奴隶结社造反&lt;br /&gt;
要操心奴隶是否会消极工作&lt;br /&gt;
要避免手下叛变夺权&lt;br /&gt;
一方面奴隶主要控制和命令他人，一方面他也无法彻底摆脱他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而机器代替人力，甚至代替中层管理，貌似给极权者带来了新的希望：&lt;br /&gt;
如果生产者和管理者都是忠诚于自己的，是否可以消除掉人类社会的组织成本呢？&lt;br /&gt;
或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层，用忠诚的机器人暴力压制底层的人类奴隶呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个新的社会组织模型看上去很像中央计划经济模型：&lt;br /&gt;
奴隶主对应中央计划部门，负责提出发展目标和确定计划，因为权力归于一人，不存在意见冲突；&lt;br /&gt;
机器人搜集数据和协助制定计划，理论上比人力人脑更加可靠，功能单一也不用担心造反；&lt;br /&gt;
而且某些毛派深恶痛绝的官僚阶层被机器人取代之后，也就没有了他们认为导致计划经济生产总是失败的自私自利和腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果底层劳动力是机器人，相当于这个“社会”只有一人，其他都是其生产机器的零件。多个社会并存时最终还是个人竞争的模型。&lt;br /&gt;
如果底层劳动力还是人类，那么机器人中层管理就要考虑镇压或消解底层反抗的成本，区别在于不需要考虑中层本身反叛的风险成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样可以引出不少有意思的问题和结论：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;只要底层奴隶的生产力在维持基本生存发展条件之外还能支撑机器人管理组织的消耗（理论上大大小于人类社会的组织成本）和极权者的意志，这个社会是否就可以一直持续下去——直到被另一个生产力更高的社会组织或文明消灭，比如说机器人完全取代人类。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人工智能高度发达，数据采集、处理和生产效率飞升，同时管理成本大大降低，是否中央计划经济就可以实现、压到自组织的市场经济并一直延续了呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类相对于机器人，有什么不可取代的并且足以抵消社会组织成本的生产力优势吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类社会的组织成本真的是影响生产力的成本，而不是某种可能优于只有忠诚的机器人的社会组织的特性吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各种认为中央计划经济无法持续，或者无法竞争过市场经济的理论，哪些在机器人大规模应用于生产和管理后仍然成立，哪些不能成立呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
