<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>消费主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 消费主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 May 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>摆脱消费主义的简单方法</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/baituo-xiaofeizhuyi-de-jiandan-fangfa/</link>
        <pubDate>Fri, 10 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/baituo-xiaofeizhuyi-de-jiandan-fangfa/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到好奇心日报上有一篇《&lt;a href=&#34;http://www.qdaily.com/articles/63657.html&#34;&gt;你如何确定是你在用物品，而不是物品在奴役你？&lt;/a&gt;》的文章，其指导消费者防止消费主义绑架、被物品奴役的建议是，郑重其事，把身边的物品当作人来看待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得这样的建议太不实际了，生活中能够做到的少之又少，还不如我自己的经验有用。&lt;br /&gt;
这个经验就是，有意识的延迟满足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不被物品奴役的关键在于确认自己的真实需求。&lt;br /&gt;
而延迟满足可以让你在延迟的这段时间内，充分感受和判断没有被满足的稀缺需求是否称得上是真实而持久的困扰，审美偏好究竟是被包装手段激发的一时冲动还是经得起时间考验的欣赏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你要做的，就是抑制住即刻下单、即时犒劳自己的想法，一次次强行推迟付款的行动，直到数天或数周后再回头想一想、看一看，当初放入购物车中的商品，是否还那么有吸引力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就我个人的经验而言，经过这么几次折腾之后入手的商品，除非质量有不可预料的问题，基本都会觉得物有所值，也能物尽其用，确确实实解决了问题，提升幸福。&lt;br /&gt;
只要有过几次这样的经历，后续就更有动力坚持采用这个方法了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然你也可以说，我被宣传洗脑意识不到所购商品不好的地方，或者能延迟满足只是因为“穷”。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>什么是企业家</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-qiyejia/</link>
        <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-qiyejia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在讨论一些行业不健康、不正常的状态时，人们归纳的原因通常有三类：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一类是市场环境的原因，有的行业处于高速发展的阶段，还来不及沉淀稳定下来，形成健康的规则和良性的循环，或者政府管理部门和司法部门不作为、瞎作为，反而扰乱市场；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一类是消费者的原因，品位低下，热爱三俗，良莠不分，追捧盗版、山寨和抄袭，优秀、高雅的作品无人问津，货真价实、用料扎实的产品卖不出去，真诚的创作者、生产者只能饿死、改行或当流氓；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一类是企业家的原因，一方面不思进取，拒绝创新，只想跟在别人后面赚安稳钱，另一方面唯利是图，没有原则，什么赚钱就马上做什么，为此损害消费者利益甚至不惜违法犯罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场经济的拥护者一般对第一类的原因意见一致，对待后两种则会有分歧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一派认为企业家完全跟随市场和消费者的选择，无可厚非，企业家的问题最终还是要归结到消费者身上，企业家自己不需要为市场的状态承担责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一派则认为，如果企业家的行为如果完全由市场环境和消费者决定，那么就不再是企业家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果市场经营的决策行为仅仅是简单的趋利避害，那么企业家完全可以被计算机代替。人工智能和大数据之所以还无法取代企业家的角色，恰恰是因为企业家有其不可取代的特质，即：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洞察市场消费的需求，敢于为优秀的产品创新和冒险的品质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业家不是不追求利润，也仍然会因为长期背离消费者需求而遭到市场惩罚，但对超出市场平均水平的超常利润的追求，以及对生产出改变世界和人类的优秀产品的野心，驱使他们绞尽脑汁创新，为短期内看不到希望的项目冒险——他们相信自己的洞见和判断，相信消费者终究会认识到他们的产品才是创新潮流，相信未来市场会以数倍的利润和声望回报今日的冒险，为此他们可以忍受嘲笑和羞辱，甘愿承担破产和众叛亲离的风险，一次次遭受挫折又一次次重新出发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时候，企业家自己也说不清楚他甘愿为之冒险的产品到底好在哪里，或者市场趋势为什么有可能扭转，无法以理性向他人解释自己如此死命坚持的原因，大部分时候他们也确实会失败，他们自己很清楚这一点，但仍然前赴后继，只要心中还有一丝希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人当事后诸葛亮，认为企业家为创新的冒险人人都能做到，谁都知道消费者要的是汽车而不是更快的马，这并无稀奇之处，但真要回到企业家面对未知的未来，敢于押上自己的真金白银的财产为关键决策买单，还要在漫长的时间中面对各种艰难困苦坚定不移，是否都能够做到？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在乔布斯已经带领苹果再造辉煌的今天，许多人觉得他当年的回归和开发 iPod、iPhone 和打造应用生态简直是理所当然，可谁又知道当年他冒了多大的风险，做出了多少偏执和非理性的决策，说服了多少不理解的人，才有了 iPod 等产品的成功呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这就是企业家品质的体现。&lt;br /&gt;
这种品质与学识、智商、文化水平、道德水准等无关，后面这些可以在理性层面上帮助你提升决策的把握，但并不能代替企业家品质给予的非理性的信念和勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种品质也是人类社会创新的源泉和市场摆脱庸众、消费主义绑架的机制之一。当市场环境一时恶劣，或者消费者都瞎了眼的时候，企业家仍然可以选择坚持自己心中的产品理念，为自己坚信的创新方向冒险。&lt;br /&gt;
当然，这种冒险不可能无限制地消耗成本，市场环境和消费者最终仍然能决定企业的生死，只是在鼓励创新、降低冒险风险的社会中——比如有私有产权保护制度和破产机制的资本主义社会——企业家试错的空间更广，创新的自由度和活力更高，也更加丰富多样。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
