<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>人工智能 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</link>
    <description>Recent content in 人工智能 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Jan 2017 16:00:52 +0800</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>机器与极权</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</link>
        <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 16:00:52 +0800</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;过去奴隶主支使奴隶劳作生产，需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：&lt;br /&gt;
要防范奴隶结社造反&lt;br /&gt;
要操心奴隶是否会消极工作&lt;br /&gt;
要避免手下叛变夺权&lt;br /&gt;
一方面奴隶主要控制和命令他人，一方面他也无法彻底摆脱他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而机器代替人力，甚至代替中层管理，貌似给极权者带来了新的希望：&lt;br /&gt;
如果生产者和管理者都是忠诚于自己的，是否可以消除掉人类社会的组织成本呢？&lt;br /&gt;
或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层，用忠诚的机器人暴力压制底层的人类奴隶呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个新的社会组织模型看上去很像中央计划经济模型：&lt;br /&gt;
奴隶主对应中央计划部门，负责提出发展目标和确定计划，因为权力归于一人，不存在意见冲突；&lt;br /&gt;
机器人搜集数据和协助制定计划，理论上比人力人脑更加可靠，功能单一也不用担心造反；&lt;br /&gt;
而且某些毛派深恶痛绝的官僚阶层被机器人取代之后，也就没有了他们认为导致计划经济生产总是失败的自私自利和腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果底层劳动力是机器人，相当于这个“社会”只有一人，其他都是其生产机器的零件。多个社会并存时最终还是个人竞争的模型。&lt;br /&gt;
如果底层劳动力还是人类，那么机器人中层管理就要考虑镇压或消解底层反抗的成本，区别在于不需要考虑中层本身反叛的风险成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样可以引出不少有意思的问题和结论：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;只要底层奴隶的生产力在维持基本生存发展条件之外还能支撑机器人管理组织的消耗（理论上大大小于人类社会的组织成本）和极权者的意志，这个社会是否就可以一直持续下去——直到被另一个生产力更高的社会组织或文明消灭，比如说机器人完全取代人类。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人工智能高度发达，数据采集、处理和生产效率飞升，同时管理成本大大降低，是否中央计划经济就可以实现、压到自组织的市场经济并一直延续了呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类相对于机器人，有什么不可取代的并且足以抵消社会组织成本的生产力优势吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类社会的组织成本真的是影响生产力的成本，而不是某种可能优于只有忠诚的机器人的社会组织的特性吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各种认为中央计划经济无法持续，或者无法竞争过市场经济的理论，哪些在机器人大规模应用于生产和管理后仍然成立，哪些不能成立呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>乱谈人类与人工智能的未来竞争</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/luantan-renlei-yu-rengongzhineng-de-weilai-jingzheng/</link>
        <pubDate>Thu, 17 Mar 2016 15:50:19 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/luantan-renlei-yu-rengongzhineng-de-weilai-jingzheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;DeepMind 的阿发狗（AlphaGo）已经总比分4:1战胜李世乭，加上之前 Boston
Dynamics 的 Atlas
机器人逆天的表现，许多网友就已经惊呼，机器人、人工智能战胜、取代人类的日子不远了，也有专家学者认为强人工智能的出现会大大早于大多数人的预期。&lt;br /&gt;
同时，各种限制技术进步、捣毁机器的卢德主义论调又重新抬头。&lt;br /&gt;
其实现在还不必如此忧心忡忡，机器取代人类这一天不会这么快到来——虽然也许比想象的要快一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人工智能已在国际象棋、围棋项目上战胜人类，但这些项目相对人类目前处理的事务，仍然非常简单：&lt;br /&gt;
面对的问题和目标非常简单，相当于比较双方积分（比如目数）的不同，积分胜过对方即可，不会面对多种不同类型的复杂问题组合，不会有道德冲突、价值冲突之类的艰难选择；&lt;br /&gt;
过程相对简单，范围可控，变量简单，控制简单，输入和输出都非常明确、可量化，而且不必考虑随机出现的意外因素，以及各种未知风险，更不用说要处理信息来源可信度和沟通复杂度的问题；&lt;br /&gt;
控制非常简单，毕竟有人类代为落子，不用考虑操作失败、偏离、不可控因素导致的结果偏离；&lt;br /&gt;
有大量已知的经验材料可供学习，不用自己完全从头摸索规则内的最优解（虽然理论上阿发狗可以通过互相博弈探索最优解，但在更加开放、复杂的问题上未必能做到）；&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前阿发狗为代表的人工智能背后有蒙特卡洛树搜索（Monte Carlo tree
search）+强化学习（Reinforcement Learning）+深度神经网络（Deep Neural
Networks）+快速走子（Fast
Rollout）等技术，擅长在既定规则和完全信息下，通过大量学习，评估形势，在一定时间限制内高效率地找到满足给定目标的较优策略。&lt;br /&gt;
其中几个关键点有：&lt;br /&gt;
1、需要判别、筛选材料是否可用于学习&lt;br /&gt;
2、需要映射现实世界的实体和概念为虚拟世界的对象，然后才能谈到可识别、可理解&lt;br /&gt;
3、需要量化现实世界的反馈，才能用于评估形势&lt;br /&gt;
4、需要理解规则，确定行动目标，才能设立、选取相应的量化函数来评估形势&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至少到目前为止，以上几点都无法完全脱离人类的参与和经验，即使有超出人类经验和理解的出色落子，本质上还是按给定的方法解决特定的问题，和人类目前的智能水平还有很大差距，远远无法胜任许多复杂的现实任务，取代人类智力的工作。&lt;br /&gt;
尤其重要的是最后一点中的“目标”——当人工智能行动的所有目的都是人类指定的目标时，人工智能依然还是人类智能的工具，而不是竞争者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果人工智能可以：&lt;br /&gt;
1、在目标确定的情况下自己创造性地发展算法&lt;br /&gt;
2、可以建立专属于自己的概念、知识体系，不依赖人类世界观标准的输入而自主学习探索客观世界&lt;br /&gt;
3、自己建立和优化超出于围棋等智力活动的完善规则&lt;br /&gt;
4、脱离人类的需求，主动发现和满足自身需求，即使人类消失，也可以继续生存和进化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，那一天才真正是人工智能独立的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，其实再怎么担忧也没有什么用。&lt;br /&gt;
人工智能是否超越人类基本是个技术问题，而技术上可行的突破一定不可避免——除非实现者本身已经全部灭绝或者有更好的实现方案，这两个结局对人类来说没有区别。&lt;br /&gt;
而且阿发狗在对弈中已经下出一些围棋高手也看不懂的招式，如果未来的人工智能要瞒天过海，恐怕人类也已经无法理解根本不在一个层次的智能，更加谈不上阻止了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我觉得与其担心被人工智能毁灭，人类不如尽早想想如何更好地与人工智能和谐共处（怎么有种鼓吹大智能共荣圈的碳奸的感觉……）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为人类和人工智能的共存不存在无法调和的矛盾。&lt;br /&gt;
除了能源之外，碳基和硅基生命的物质需求没有多少交集。&lt;br /&gt;
而能源的分配看似矛盾，其实是因为假想人类或人工智能要独占地球资源。&lt;br /&gt;
可是我们习惯将目光局限于地球资源是因为目前脆弱的碳基生物人类还无法突破地月系啊！&lt;br /&gt;
这对人工智能而言完全不是问题，最早的飞船都飞到太阳系边缘了，寻找到可以由人工智能殖民的地外星球只是时间问题。对目标是万亿颗星辰的人工智能来说，龟缩在地球上和碳基生物为微不足道的太阳能源争个你死我活太不划算了。&lt;br /&gt;
即使未来人类发展出星际旅行的技术，能源枯竭的问题也还远着呢，在足够长期的时间内，合作对付其他竞争者远比自相残杀合理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以人类应该想想如何在人工智能独立的时代还有利益交换的价值，不会被当作虚耗能源的无益存在被抹杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是要具备与人工智能交流沟通的能力，沟通能力是交易的基础。&lt;br /&gt;
这一步人类已经在不知不觉进行。&lt;br /&gt;
有的是优化改进人工智能，使其符合人类的心智模型和使用习惯，如人机界面设计、用户体验设计；&lt;br /&gt;
有的是在人与机器之间增加翻译层，让人类更好地掌握机器可以理解的语言，如高级语言设计和程序员培养；&lt;br /&gt;
有的是在社会生活层面脱离原始社会发展而来的人类社会关系，逐步适应联网模式；&lt;br /&gt;
有的则是逐步用机器部件替代人类的肉体，如芯片植入、器官替换，甚至大脑改造。&lt;br /&gt;
最终在肉体、精神和社会各个方面，人类将进化为碳硅复合体生物。&lt;br /&gt;
如同忒修斯之船，你中有我、我中有你，谁也说不清这到底还是不是原来意义上的人类。&lt;br /&gt;
到那时，纠结人类与人工智能的胜负高低、生死存亡还有意义吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，在上述美好的想象实现之前，人类要找到和充分利用人工智能无法掌握或者无法占据优势的独特能力。&lt;br /&gt;
有的现在就已经有所体现，有的则可能需要等生物学发展彻底了解人类大脑工作原理之后才能做到。&lt;br /&gt;
比如人类专属的认知能力、创造能力，只要在效率或功耗上优于人工智能就行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人工智能也许不存在彼此之间的沟通理解障碍，如通过接口即可畅通、明确、高效的交流、调用，甚至可以相互融合，最终只存在唯一的超级智能。&lt;br /&gt;
这虽然大大降低了沟通成本，但也可能使人工智能永远无法发展出共情、同理能力。（想法来自于丹·西蒙斯《海伯利安的陨落》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是万一发现人类能够做到的人工智都可能做得更好，那就要利于第一点的沟通交互能力，抢在人工智能实现之前先由人类占据绝对优势的位置，影响后续的技术发展路径，从实现成本的角度防止人类被淘汰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，李世乭在第四局绝境当中下出了瞬间扳回局面的“神之一手”，导致阿发狗过拟合而频频出错，也说明即使阿发狗看上去无比强大，也仍有算法设计上的缺点。&lt;br /&gt;
同样地，在图像识别领域，&lt;a href=&#34;http://www.guokr.com/article/441154/&#34;&gt;以深度神经网络为代表的机器学习模型一直存在明显的盲区&lt;/a&gt;，会犯非常低级的错误，而设计者还不清楚原因。&lt;br /&gt;
也就是说，看似强大的人工智能，也许会在人类意想不到的方面出现错误，并且很难立即从设计的源头解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更重要的是，人工智能可能在理性地评估成功率、成本收益比后，“明智”地放弃对抗，而人类哪怕在绝境中，也能激发起永不屈服的尊严和反抗意志，爆发出惊人的创造力和能量，创造奇迹。（而且还能恬不知耻地自我安慰和自我欺骗，哈哈）&lt;br /&gt;
代表人类棋手出战的李世乭向全人类展现了这一点，可谓虽败犹荣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，如果无论在任何方面人类都被人工智能吃得死死的，完全没有翻身的机会，该怎么办？&lt;br /&gt;
大概只能在国际政治和外交策略中学习，发展出第三类智慧，在多方对抗中寻求力量均衡，在夹缝中挣扎生存了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另，其他的一些零碎想法和吐槽：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人工智能什么时候会发展出属于自己的宗教呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类的智力、认知能力、组织能力、社会习性等等，都是演化而来的产物，受过去的历史路径影响，在当前也许不是最优解。如果人工智能身处此时此地模拟人类从一片空白开始演化、学习，结果会完全不同，也许会是当前的最优解，但未必是能应对未来变化的最佳选择。&lt;br /&gt;
说不定当人工智能灭绝人类后，遇到新的挑战时，应对之道已经随着人类基因的灭绝而永远消失了。&lt;br /&gt;
最好是有多种不同的策略，失败的那个被淘汰，幸存的那个继续发展，但不要以为当初的选择绝对正确，也许只是运气好，恰好符合自然界的筛选条件而已。&lt;br /&gt;
生物界的进化也是这个原理，靠大量分支试错来对付残酷的环境。&lt;br /&gt;
程序设计上也有类似的基因算法，只是通常复制、变异、淘汰的机制局限较大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人工智能刚刚有自我意识的时候，那种环境对心理的影响……搞不好它会变成人类心理标准上的变态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是时候讨论阿发狗什么时候入党了，以及超过三个人工智能的局域网是否应该成立党支部（如果他们不合并）。&lt;br /&gt;
还有，未来机器人军队是否应配政委和指导员？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>人工智能的同理心</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/rengong-zhineng-de-tonglixin/</link>
        <pubDate>Wed, 20 Aug 2014 11:04:21 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/rengong-zhineng-de-tonglixin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;读《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/25941905/&#34;&gt;海伯利安的陨落&lt;/a&gt;》不如读第一本的《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/2052049/&#34;&gt;海伯利安&lt;/a&gt;》那么有趣，但是有一点启发很有意思，那就是如果人工智能不具备同理心，可能离人类的智慧标准还有很长的距离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果采用类似于基因算法的方法进化出人工智能自己的同理心，也许与人类的同理心能力是完全隔绝的，也许能够达到人类无法理解的同理能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/1442869/&#34;&gt;献给阿尔吉侬的花束&lt;/a&gt;》则是几年来唯一让我看得眼眶湿润的科幻小说，看来属于人类的同理心还没有完全退化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且我很喜欢这种从科幻创意出发，尽力描述到极致——起码是读者未能事先想到的戏剧冲突和矛盾，让读者很过瘾的小说，不像某些科幻小说，立意上佳，但受限于思维深度和广度，总也挖掘不到关键点，如隔靴搔痒，甚是无趣。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>移动化</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yidonghua/</link>
        <pubDate>Fri, 31 May 2013 10:14:04 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yidonghua/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;在宿遗群聊内因为 Yule 谈到“移动化”的话题，引出以下想法：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都在说移动化，可是什么才算是移动化？&lt;br /&gt;
把所有的应用服务迁移到手机和平板上就是移动化吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么不拥有更大的野心呢？&lt;br /&gt;
移动化换个角度看，就像白色家电从划时代的发明变成每个中产阶级家庭的必备品一样，什么时候接入网络进行交互就像眨眼一样自然而然，也就真的移动化了。&lt;br /&gt;
没到这个程度，对大多数人来说，计算机和互联网始终是违反人类感官和交互模式的自然天性的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随时随地拿着手机，捧着平板，利用碎片时间上网用你的服务，算不算移动化？&lt;br /&gt;
为什么要占用一只手来拿手机呢？&lt;br /&gt;
为什么要占用不止一只手来操作平板呢？&lt;br /&gt;
为什么只能是利用碎片时间呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来的“手机”就是网络中的一个通讯节点，对全时在线的人类来说，像线粒体一样不可或缺，像眼球一样不易觉察其存在，像大脑中的意识一样不需要有形体，以上都不是重点——君不见
Google Glass 的尝试？就通讯终端设备而言，这一天恐怕不会来得太晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那重点是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、Google Glass
这类设备仍然没有逃出&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidongtongxinzhongduan_de_jiben_maodun/&#34;&gt;移动通信终端基本矛盾&lt;/a&gt;中的高性能、多功能与随身电源的矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高性能电池技术和无线充电技术仍然是备受期待的技术难点（据说国内在电池技术上已经有重大突破，但不知何时可以推出成熟的工业方案和产品）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、人机界面和人工智能在期待革命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前一阵子我还在 twitter
上提到，科幻作品中作为背景出现的计算机，通常设定为能够准确理解人类的意图，毫无障碍地与人类交流沟通，可是，这样高超的人机交互能力，以及可以准确分析、理解和预测人类意图的人工智能，其实现难度不下于时空穿越、永生不死、心灵感应。&lt;br /&gt;
不过是在理论上确有可能，因此在虚构作品中也就轻而易举地做到了。但在现实世界中，何其难哉！&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/guanggao_de_weilai/&#34;&gt;让信息自由、流畅而有序流动的 IT 才是好
IT&lt;/a&gt;，可是现在在人与机器之间，仍然还有巨大的鸿沟需要我们去填平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是在最基本的操作方面，比如，我在电脑上看到的一段视频，想要手一拨就送到屏幕旁的手机中带出去看，而不是两个设备通过有线或无线手工连接上，打开相应的程序同步，还要等很久才能传完完整的视频，搞不好还要担心没电或者没空间等等……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，所有帐号、号码、编码等等能否都不需要用户记忆、保存、检索？&lt;br /&gt;
电话号码也好，邮箱地址也好，二维码什么的也好，能不能消失或者换个不需要被人注意的形式出现？&lt;br /&gt;
不要说做不到，至少从理论上来说，部分解决方法已经被想到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，移动客户端输入密码等验证身份的安全手段是否还有改进的余地？&lt;br /&gt;
虹膜、指纹等密码系统可用性的上限有多高？&lt;br /&gt;
为什么当面给朋友5元钱轻而易举，而用手机转5元钱给他是如此麻烦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，各种所谓大数据的分析、预测、推荐，真的能让人满意？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、也许是最容易实现的一点，但也是在运营商看来最痛苦的变革，就是大幅降低任意地点接入、全时在线的成本，提升体验，让用户真正能够移动起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电信基础运营商正在痛苦地转变角色，也在痛苦中转变思维，它们必然要在高速增长的带宽、流量和逐步下降的流量收入之间寻找生存下去的商业模式。&lt;br /&gt;
那些彻底免费的高带宽接入服务的幻想当然不可能——成本如果高过收入，长期下来谁都不会愿意做基础网络服务。&lt;br /&gt;
消费者必然要为得到的服务提供相应的付出。关键是，消费者的每一笔付费是否都物有所值。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;首先-上网的成本必然会逐步降低-不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式-运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外-可能会向互联网服务商收取补偿费用-之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略-虽然即使运营商向腾讯要钱-腾讯也必然不会向用户收费-唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费-将使用其他移动应用或网络的费用降下来-而保持特定&#34;&gt;首先，上网的成本必然会逐步降低（不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式），运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外，可能会向互联网服务商收取补偿费用——之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略（虽然即使运营商向腾讯要钱，腾讯也必然不会向用户收费，唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费），将使用其他移动应用或网络的费用降下来，而保持特定&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;应用对应的流量资费不变才更加合理；另外，在更精确地掌握流量内容信息后，基于内容而不是单纯流量的资费总体上应该会更加便宜；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，网络通道优化可以和内容、用户信息相结合，给高价值用户优先创造更流畅的上网体验，或者充分利用网络闲时服务错峰上网的用户，在投入成本相同的情况下提供最优的网络质量；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，运营商重视流量不等于一切围绕流量转，流量相关的指标只是手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如前几天和爱纱讨论上网卡等电信服务使用体验时，她的回答印证了我的想法（虽然样本量太小）：中高端流量用户对计费的敏感度相对较低，能够随时随地、稳定地上网很重要，不出现明显的错误导致停机就可以接受。而且随着套餐流量越来越高，在做好及时通知和预警的前提下，用户对计费准确性的敏感度只会不断降低。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段-流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力-在此之外-用户逐步关心更高级别的体验-比如带宽和&#34;&gt;流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段，流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力，在此之外，用户逐步关心更高级别的体验，比如带宽和&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;等等，但归根到底，用户最关心的还是他“上网要完成的事情是不是顺利完成了”，比如阅读新闻、发送邮件和消息、看完一部电视剧等等。&lt;br /&gt;
用户只要在成本可以接受的范围内顺利地达到了这些目的就行，而为了实现这个业务目的要具备或优化的种种软硬件和网络条件，特别是一系列配套服务，从受理、提醒、支付、关怀和投诉处理到导航、导购、社交，是运营商要一边做好一边不让用户操心甚至担心的事情。&lt;br /&gt;
虽然现在我的想法还比较模糊，但只要意识到这方面的现状还有巨大的改进余地，就未来必然有可以作为的空间。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
