<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>女性主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 女性主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>聊聊美役</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/liaoliao-meiyi/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/liaoliao-meiyi/</guid>
      <description>小红书上的凯尔特柚发了一段名为“谈谈美役”的视频： 贾玲用减肥话题宣传电影《热辣滚烫》，被人批评是在“服美役”——（主要是女性）为了迎合社会观</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>小红书上的<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/616f0a7f0000000002025ff0">凯尔特柚</a>发了一段名为“<a href="https://www.xiaohongshu.com/explore/65e04059000000000b019bba">谈谈美役</a>”的视频：<br>
贾玲用减肥话题宣传电影《热辣滚烫》，被人批评是在“服美役”——（主要是女性）为了迎合社会观念中的审美而牺牲自己的行为，如消耗不必要的资源，损害健康，等等，相当于是为了“美丽”服役。</p>
<p>她的态度是：</p>
<blockquote>
<p>你可以选择做或者不做，但是我们可能需要清楚的知道，这个怪物的模样，知道它背后的权力机制。当我们看见所谓“取悦自己”背后那个隐身的怪物的时候，如果你还想要变美，那你至少不会再说这是我的自由，这是取悦自己。<br>
之所以它不是完全的自由，是因为权力它绝对不会说它逼你去做什么，而是在你认为自己很自主地想要做什么的时候，它就已经润物细无声地影响了，潜伏在你的脑海里面，让你想去做这件事情了。<br>
比如我们认为女生爱打扮爱美，这是自然的，但是我们可能想一下，它是不是历史叙事、是媒介、是教育、是主流话语让我们相信的。你认为的自我决定、你笃信的新自由主义，其实可以为结构的错误免责。<br>
反对的不是变美，而是对自己不完美的内耗。我们可能需要随时去反省，随时问自己这些对美的追求，它有没有限制我们去追求舒适、自由、知识、力量…这些更加珍贵的东西。</p>
</blockquote>
<p>大部分观点我认同，但有一处不能接受。<br>
“潜移默化的影响” 这种表述最可怕的点在于无法证实或者证伪，没有一个明确的客观标准，大多数时候全凭判断者的一张嘴，一旦他认为你被悄悄洗脑了，你的任何反驳都会变成“被洗脑”的证据，不断加强这个判断，陷入死循环；而那些自认为没有被“洗脑”的人，也惶惶不可终日，生怕一不留神就着了道。无论如何都会加剧焦虑。</p>
<p>在我看来，不用把个人的判断能力和自由选择权利看得太弱。<br>
倘若对社会不同的审美标准从何而来有所认识，知道它们为何会发展至今成为一种社会标准后，仍然选择认同其中的一种，那么就没有必要认为是服美役。<br>
这是一种主观的标准，结果可以是参差多态的，不必因为各人选择不同而互相否定。<br>
心灵上的奴役来自于无知，不是来自选择。我们应摆脱自身的无知，尊重他人选择。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文明正在其中</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenming-zhengzai-qizhong/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenming-zhengzai-qizhong/</guid>
      <description>推友 Philo 说： 人和人的悲欢就是不相通的，我和家里人说我坚决不生孩子，我说你们家的小孩就是和别人不一样，结果我们已经吵到快断绝亲子关系了🥲 不孝有三</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/Philo2022/status/1649646922515517440">推友 Philo 说</a>：</p>
<blockquote>
<p>人和人的悲欢就是不相通的，我和家里人说我坚决不生孩子，我说你们家的小孩就是和别人不一样，结果我们已经吵到快断绝亲子关系了🥲</p>
<ol>
<li>不孝有三，无后为大</li>
<li>你老了会孤单老死</li>
<li>孝顺是最重要的</li>
<li>没人给你养老</li>
<li>小孩长大了不在父母身边就是白养了</li>
<li>生孩子和事业可以两不误的</li>
<li>生孩子是每个人的义务</li>
<li>每个人都要像你这么想人类都要灭绝了</li>
</ol>
<p>我只想高举反孝大旗😅</p>
</blockquote>
<p>大家热烈讨论了许多。<br>
我借这个话题发散一下思维：</p>
<p>传统社会中的社会基本单元大多是家族，不是个人、家庭也不是现代国家，所以 Philo 提到的这些生育的理由，一半是传统家族的职能和安身立命的根本，一半是因为这种关系而形成的文化理念——孝顺为什么最重要，无后为什么不孝，个人无后虽然可以无所谓，但对家族来说就很危险了。</p>
<p>这种文化理念的形成，也许是过去部落的长老巫师有意确定的规矩，也可能是经过环境筛选的结果——那些没有无意中形成这种传统的部落，家族都凋零了。<br>
到了现代社会，家族的地位大为弱化，被个人（以及基于经济条件和价值观的二人家庭）、公司和国家分别取代，形成更原子的层面与更庞大的巨兽之间的冲突。</p>
<p>对许多人特别是女性来说，生育是痛苦的束缚和个人发展道路上的风险，陪伴后代成长再有乐趣也无法弥补，原来获得好处并通过传统文化赶人生育的家族已经弱化，外部动力也大大减少。<br>
另一方面，大多数现代国家的保障体系提供了养老、医疗的兜底措施，更好的个人经济条件也让个人有了底气摆脱家庭、告别传统。<br>
生育慢慢成了家族不需要管也管不了的事，更大的集体——国家，开始操心。</p>
<p>不过国家操心更多的是人口或者说劳动力结构和质量，这关系到政府的收入，而养老、医疗是财政支出的巨大负担、无底窟窿，非服务型的政府天然有逃避责任的倾向，最好是眼不见为净。<br>
这又将矛盾从“个人-家族”转为了“个人-国家”。</p>
<p>想到了前天说的不文明争抢行为：</p>
<blockquote>
<p>目睹一些不文明的争抢行为，以前单纯觉得厌恶，现在不免会想，万一哪天遭遇战乱饥荒，不文明的人大概率比仍想保留文明底线的人更有优势来争抢资源，因为平时已是训练有素了。这种行为的养成，可能也是上一次混乱时期筛选的结果。<br>
因人废言的逻辑也可以理解了：太多人说话阴阳怪气，也不知道到底是赞成还是反对，只能根据以往打的标签来判断，于是打上了非我族类、异党标签的，说的一定就不是什么好话，一眼没看出来坏在哪里也要深挖三尺找出来。<br>
可是，是谁先因言废人，让人不敢直白地说话的呢？</p>
</blockquote>
<p>在自由主义观的市民看来，家族施压强迫生育当然是传统落后的野蛮传统，但许多地区仍保留有生命力顽强的传统，也许正是混乱时期筛选的结果，也是为未来混乱所做的储备，乱世之下家族抱团才有更高的生存几率，个人自由和文明？能当饭吃吗？</p>
<p>相信个人价值和文明力量的人，相信人类有国家和超国家组织能力的人，当然不会认为靠血缘关系形成的家族力量是唯一的答案。<br>
但文化观念的形成和传承，可能就像基因变异和传播一样，观念随机生成，随环境而起伏。<br>
当个人与更高层次集体之间的距离和矛盾越来越大时，基于家族部落观念的传统文化就会回魂。</p>
<p>个人之间和“个人-国家/超国家”的关系是光谱的两头，在中间地带能容纳许多关系。<br>
“个人-家族/部落”关系在现代社会的衰败只是因为两头不讨好：<br>
与国家争夺权力，与个人利益冲突。<br>
共产主义者设想和运作工会，德鲁克提出了公司的社会责任和组织功能，女性主义者设想了新型家庭的形态，都是在探索中间地带的关系。<br>
还有基于体育、艺术、小众文化等等的团体，比如足球俱乐部等等，也是有益的补充。</p>
<p>个人与大共同体的冲突张力越大，小共同体的存在和调和就越重要。<br>
如果小共同体的存在是为了和大共同体压榨和利用个人，比如996、狼性、逼婚、逼生…那么现代社会中个人会越来越痛苦，最终可能导向的结果有：自杀，反现代社会的部落主义，极权主义或彻底的虚无主义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
