<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>艺术 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%89%BA%E6%9C%AF/</link>
    <description>Recent content in 艺术 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Apr 2012 10:32:31 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%89%BA%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>流水不腐，户枢不蠹</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liushui-bu-fu-hushu-bu-du/</link>
        <pubDate>Mon, 16 Apr 2012 10:32:31 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liushui-bu-fu-hushu-bu-du/</guid>
        <description>&lt;p&gt;自打火星文以后，好久没有看到有人不满互联网语言污染、危害汉语纯洁性了，比如3月8日王佩在
twitter
上的七连问，就有一问是对汉语被污染痛心疾首，李华治则列举了看不顺眼的流行字词，名曰“&lt;a href=&#34;http://lihuazhi.com/542&#34;&gt;词语洁癖症&lt;/a&gt;”，这让我联想到多年来无数文化人对网络时代语言纯洁性的担忧、惊恐和愤怒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话，某些矫情做作的用法我也看不惯，但也不用反应过度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/calon/status/17807&#34;&gt;一门语言如果是活的，那么这种所谓的污染就不可避免。&lt;/a&gt;。语言不仅仅是文字的艺术品，同时也是普罗大众日常生活交流沟通的符号工具，既然是工具，在应用中不断变异以符合应用的需要，实在正常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在回头看看多年以前的网络流行词汇，伊妹儿、油菜花、酱紫、大虾、酷毙了、漂漂等等，有多少还常见？大量新鲜词汇进入日常语言的同时，大批过时的词汇也陆续死在沙滩上，这不就是一门语言活生生的演变过程么？&lt;br /&gt;
大浪淘沙之后剩下的词汇，是少了几分文雅多了几分粗俗没错，可胜在简单粗暴、直指人心、战斗力强，显然更加适合应用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是剩下的那些海量词汇你仍然看不惯，那也没有关系，很有可能只是因为你还活得不够久，不妨看看&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yishu_zhexue_zhaichao_10/&#34;&gt;《艺术哲学》中的论述&lt;/a&gt;，浮在表面上的东西终究要被时间一扫而空，这在语言艺术中也成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，妄想维护语言纯洁性的人除了视语言为死物之外，还自高自大自我膨胀视语言为禁脔，不过常常自命为国民文化的代表意图代为拥有和管理罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;语言属于使用它的所有人，没有人有权利声明只有自己看得下去的文字才配得上纯洁，更不用说还要别人为污染语言负责，甚至要上升到法律的高度限制他人使用语言（法国人倒是喜欢维护法语的纯洁性，不少人还挺赞赏的，可我顶多只能远远的敬佩他们的偏执，要强制我也参与维护语言的纯洁性，我可不干）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，保证语言纯洁优美最好的方法，是自己为美化语言而创造、写作，要是你的文字散发出无法抵挡的魅力和优美，自然会让人折服、传播、模仿，继而发扬光大，无远弗届。&lt;br /&gt;
真要反对的，倒应该是各种官方制造的假话、大话、套话、空话，还有无视事实、不经大脑、没有逻辑的思维，这些恶劣习惯随着强力推行公开传染，才真是汉语最大的污染源。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>伦敦奥运恐怖页</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lundun-aoyun-kongbuye/</link>
        <pubDate>Tue, 16 Oct 2007 09:47:46 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lundun-aoyun-kongbuye/</guid>
        <description>&lt;p&gt;今年6月份，2012年伦敦奥运会会徽的宣传短片就因为闪烁频率超标，&lt;a href=&#34;http://sports.sina.com.cn/o/2007-06-07/09242967702.shtml&#34;&gt;涉嫌刺激癫痫症发作&lt;/a&gt;，引来包括英国癫痫症协会在内的8宗投诉，最终不得不撤下来。&lt;br /&gt;
凌乱的伦敦奥运会会徽更是从诞生起就批评不断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而伦敦奥委会至今毫无悔改之意，在&lt;a href=&#34;http://www.london2012.com/&#34;&gt;2012年奥运会官方主页&lt;/a&gt;上继续残害世界人民：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flypig.org/&#34;&gt;飞猪&lt;/a&gt;在 Twitter
上说：“&lt;a href=&#34;http://twitter.com/flypig/statuses/339166592&#34;&gt;为何我看这个网页有要呕吐的感觉&lt;/a&gt;？”&lt;br /&gt;
我跑过去一看，映入眼帘的是那个凌乱的会徽，配合大块的、鲜艳的、与前景反差强烈的背景，过不多久竟也同样感觉很不舒服了…&lt;br /&gt;
像这种不需要基本的人机界面、网页设计常识、审美水准和《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1280687/&#34;&gt;癫痫患者之友&lt;/a&gt;》就能够察觉的拙劣设计，伦敦奥委会及其使用的设计人员怎么能够不断推出来？如果真到了2012年还是这样的德行，恐怕全世界人民都要发起恐怖袭击反抗英式大规模杀伤性武器了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，想起了某个笑话，看来在地狱里，英国人不但要做厨师（虽然 George Orwell
曾经因为英国的饮食普遍被鄙视而愤愤不平垂泪伤心，特地撰文为其辩解，但那实在是太苍·白·无·力了！你看，我早就不记得他举例说过英国有哪些美食了），还得兼职做画家啊…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另，看来&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_561ee47501000b6f.html&#34;&gt;狂尸科僵尸基本分布于英伦三岛&lt;/a&gt;不是没有原因的了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;补充：回家翻了一下书，Orwell
在《为英国式烹调辩》中列举了以下英国的美食：&lt;br /&gt;
熏鱼、约克郡布丁、德文郡奶油、松饼、松脆煎饼、圣诞节布丁、糖浆馅饼、苹果布丁、黑梅蛋糕、酥饼、藏红花小圆面包、带骨腿肉下面烤的土豆、英格兰北部美味土豆饼、面包汁、辣根汁、薄荷汁、苹果汁、红加仑子酱、甜泡菜、羊肚杂碎布丁、都柏林大虾、牛津桔皮果酱、斯蒂尔顿乳酪、温斯莱台尔、考克斯橘苹果、英国乡村面包、羊油布丁。&lt;br /&gt;
或许其中真有十分美味的，但我还是得说，看上去实在是太土太没追求了，满眼的布丁土豆面包馅饼汁…&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
