<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>人文主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 人文主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>传统与革命</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chuantong-yu-geming/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuantong-yu-geming/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/cathayan/status/1376002995331035138&#34;&gt;cathayan&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
有退游说也许没有集中营，但是每个人都应该经过审批才能关起来——怎么说呢，我绝对支持这个说法……这些天被骂的网友其实也支持，并且老帮菜们30年前都学过叫过这一套，绝对不会比年轻人叫的差。后来年龄大了，就知道凡事有条件，有文化传统，最重要的是有个how的问题……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一位网友说的好，敝国就是很大，还有很多人连花多少钱都需要别人来管。这里有更复杂的问题。当然就在这样的情况下，共产党有没有做一些尽可能进步的事情？应该还是有的，可能没有朝向你想的那个方向。被叫洗地也无所谓了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中间那个问题，要不要管别人怎么花钱？这个问题也有网友观察过，敝国大概是个不允许国民胡搞的地方，折腾自己的胡搞都不允许，也就是把钱花光甚至借债最后成为流民是不允许的。这是中国的一个文化基调，不服也没有用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想搞自由那一套，你必须从心里认可&lt;a href=&#34;https://twitter.com/breaking_et/status/1361839021878607875&#34;&gt;德州那个小市长的讲话&lt;/a&gt;，不要说他极端，也不要认为只是共和党人家还有民主党呢，不，那是他们的文化基调，你有一点怀疑，就建设不了那样的社会。&lt;br /&gt;
大家都不过是找到一个可行的方式而已，而在找的过程中，和平发展比动荡政变好一百倍——这是另一个网友被截屏痛骂的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德州市长的那个认识，就我的观察，推上同胞都没有，这里不存在好坏，只是两种思维不同而已，不管你有多反贼，事实上你还是中国人，一个例外都没有，就是大家还是只能建设中式社会，不管你叫的多响。就像昂山素姬，还是要建设缅式社会，然而有人不满意她就下台了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韩国台湾还有缅甸是三个突然民主的例子，突然变化那么大，没有外界更大势力的保护是不可能的，当然能保护就能破坏，全看别人心意。&lt;br /&gt;
天朝现在状态不错，就是基本上得到了自己发展自己的权利，这是最宝贵的。以往是没有这个地位的，凡事都要看别人眼色，你的愤怒甚至自伤都是受别人刺激的剧烈反应。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在总算可以说，do i care？关你屁事和关我屁事都是很大很高水平的能力，也希望推油都早日拥有这个心态。&lt;br /&gt;
洗地完毕。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;传统社会的集体主义思维是很普遍，但也不至于不可能更改，只是短时间内很难有什么变化。&lt;br /&gt;
百多年前有人会觉得留辫子裹小脚也是中国文化的基调，改了就要杀头；&lt;br /&gt;
几十年前个人和家庭、集体组织的关系也看上去牢不可破；&lt;br /&gt;
曾经人的生命比一段文字、一截木头、一个名字、一块石头、一张图片、一方布匹…都轻贱；&lt;br /&gt;
现在多多少少是有了一些进步，未来是不是会继续向个人主义和人文主义演进，谁知道呢？&lt;br /&gt;
当然越深层的东西越不容易变化，还会形成自我实现和维持的机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而 Tim Boyd 的讲话是典型的社会达尔文式丛林自由观，这在中文圈不稀奇，有奉之如圭臬的，有激烈反对的，也有早就超越的，这绝不是“自由”的唯一代表形式。&lt;br /&gt;
怎么实现共产主义还有几百种路线呢，他的讲话不能垄断对自由的解释权。包括什么算是大政府和小政府，就像怎么定义左和右一样，对某些概念的理解不一样，结果就会天差地别。&lt;br /&gt;
要不奥威尔怎么会有“战争即和平，自由即奴役”的说法呢，要不罗兰夫人怎么会说“自由，多少罪恶假汝之名以行！”&lt;br /&gt;
看上去金光闪闪的名词，落下来可能就成了血淋淋的动词。&lt;br /&gt;
人啊，还是太容易被自己创造的概念和意义绕进去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;X 式社会的文化基调也是这种容易混淆视听的概念名词。&lt;br /&gt;
如果文化基调决定了永远只能建设 X 式社会，当初也就不会有人为了救亡图存寻找各种出路，发动革命了。&lt;br /&gt;
推崇社会革命的人可不会相信只能建设 X 式社会的说法，他们真心相信人头滚滚血流成河可以改造任何社会。当然，真等到改造差不多了，又可以捡起这套说法，教育后人不要妄想建设成为其他社会。&lt;br /&gt;
就像保守主义没有固定的方向，只是相对的趋势，同样的道理，要不要建设 X 式社会，只看是站在了“传统”一边，还是有“革命”的动力。&lt;br /&gt;
心中没有个人容身之处的理想主义者是可怕的，而假装有理想实际早就不在乎的犬儒是可鄙的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
