<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>社会生物学 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 社会生物学 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>文化的停滞</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</guid>
      <description>社会生物学中有个概念叫基因-文化协同进化： 基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年； 而文化的演变灵活得多，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>社会生物学中有个概念叫<a href="../gene-culture-coveolution">基因-文化协同进化</a>：<br>
基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年；<br>
而文化的演变灵活得多，短的可以瞬息万变，长的可以千万年维持稳定的内核。</p>
<p>影响文化的因素也分表层和深层，深层的包括基因、自然环境等，大部分根深蒂固。</p>
<p>有的影响文化的因素已经发生变化，如果人的观念不随之改变，文化依然可能停滞。<br>
如果暗地里的改变积累到突破临界值，天翻地覆也在朝夕之间。<br>
例如清末遗老遗少抗拒剪辫子就是观念的滞后，革命则在一夕之间打破了旧文化。</p>
<p>历史的因果关系比理论和理念中更加复杂，有的深层影响因素没有看上去的那么重要。<br>
如营造大型水利工程的组织需求，通常看作是形成大一统文化的决定性自然环境因素。<br>
延伸到现代，大一统也成了实现宏伟蓝图目标、实施前所未有的巨型工程的必要前提。<br>
但欧洲没有大一统的地区，也有历史悠久、规模巨大的水利工程和其他领域大型工程。<br>
就算大一统是当时唯一、必然的文化选择，历史上可能形成大一统文化的因素，到了今天也许也已经变化，或者不再起决定性作用。比如现代靠市场合作或区域合作一样也有不逊于和超越国家级工程的伟大成就。<br>
不但共同体是想象中虚构的，形成共同体的因果关系也可能是在想象中虚构的观念，只是因为一时一地的经验固化形成了文化而有了传播、延续的机会。当这种文化的受众发现此一因果关系未必是绝对真理时，不亚于一场观念的革命。</p>
<p>当然，我举“大一统”为例，不代表论证就成立，只是说明有这样的可能性。<br>
说起这个话题是因为，我觉得不深入分析哪些因素是否有决定性影响，哪些因素实际已经发生了改变，就断言某个群体的某种文化会永久停滞，未免武断。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>基因-文化协同进化</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</guid>
      <description>在《贪婪的大脑》的读书笔记中，曾经提到过，生物演化的机制有两种，一种利用基因保存和传承遗传信息，另一种则利用大脑。 正好在读爱德华·威尔逊（E</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在《<a href="../tanlan-de-danao/">贪婪的大脑</a>》的读书笔记中，曾经提到过，生物演化的机制有两种，一种利用基因保存和传承遗传信息，另一种则利用大脑。</p>
<p>正好在读爱德华·威尔逊（Edward O. Wilson）的《知识大融通（Consilience - The Unity of Knowledge）》时，看到他早在1981年就和拉姆斯登（Charles J. Lumsden）一起提出“基因-文化协同进化”的概念。</p>
<p>这种协同进化的机制简单来说就是：</p>
<p>文化的产生根植和受限于按照基因生长的大脑。<br>
文化的演变比基因更加快速、灵活，更容易传播、变化和适应环境。<br>
文化带给群体/个体不同的竞争力，通过竞争和自然选择，反过来决定哪些基因能够留存和传播。<br>
两者不断相互影响，协同进化。</p>
<p>不但有两种机制，而且两者之间互相影响，共同作用于人类的进化。</p>
<p>以下是原书中的部分摘录：</p>
<blockquote>
<p>“基因-文化协同进化”（gene-culture coveolution）的精华是：<br>
第一，在基因进化的同时，人类也相对应地添加了文化的进化；<br>
第二，这两种形式的进化过程互相关联。<br>
文化由人类集体的心灵产生，其中的每一个心灵，又来自基因所架构的人类大脑。因此基因和文化是不可分割的，但是它们之间的关联具有某种惮性，而且大半还未被评估。<br>
这个关联相当曲折：基因采取了外遗传法则（epigenetic rule）， 也就是神经元在认知发展过程中所遵行的途径和规则，个别的心灵就是借此而自我组合的。人类的心灵由生到死，都是靠着吸收既有文化中可获取的成分而成长，同时借由个人大脑天生固有的外遗传法则来进行选择。</p>
<p>文化身为基因-文化协同进化的一部分，在每个世代，都会在所有的个人心灵中重建。当口头文化得到文字和艺术的补充和支持时，文化的发展因而无限扩大，甚至可以隔代相传。然而外遗传法则具有特殊倾向的基本影响却持续不变，既是遗传的，也是无法根除的。</p>
<p>继承基因外遗传法则的人，比缺乏这些法则或具备较弱法则的人，更能在周遭的坏境和文化中具有较佳的生存和緊殖状态。借由这种方法，并经过许多世代之后．较为成功的外遗传法则与造成这些法则的基因，将在族群中广为传播。结果人类就经由遗传上的天择，在行为上发生了进化，正如大脑结构和大脑生理上的进化一样。</p>
<p>我们可以在下述的文字中，更清楚地看到遗传所带来的束缚和文化所演的角色。某些文化规范比其他与其竞争的规范更容易生存和繁殖，这使得文化能够和基因并行进化，而且速度往往更快。文化进化的步调愈快，基因和文化之间的关联就愈松散，虽然不会完全断裂。文化借着精細调整后的适应能力，快速因应环境中的变化，但基因无法产生和传播相当的适应力。从这个层次来看，人类和其他所有动物基本上是有别的。</p>
<p>基因-文化协同进化的例子：<br>
天生容易对蛇感到害怕或着迷，是一种外遗传法则，文化则是依据这种害怕和着迷的反应．创造出相关的隐喻和描述。<br>
由于受到与蛇相关的外遗传法则的指引，在亚马孙巫师的逸闻和艺术作品中占据卓越地位的梦中巨蛇形象，将继续不断地滋润他们世代相传的文化内容。<br>
在人类进化过程里，毒蛇几乎在所有社会中都是致命的重要原因。借由梦中巨蛇的形象和文化里的符号来加强我们对毒蛇的注意力，无疑也会增大我们的生存机会。<br>
在一个文化中，梦中巨蛇和其他巨蛇符号的出现率，与环境中真实毒蛇的数量相关。然而，由于外遗传法则赋予巨蛇形象一种令人畏惧和着迷的威力，巨蛇很轻易地就具备了神话意涵。它们在不同的文化中，以医疗人员、传信使者、恶魔和神明等各种角色出现。</p>
<p>最可能准确描述基因-文化协同进化的说法是：天择在基因进化上，平行添加了文化进化，而且这两种进化形式互相关联。我们有时会认为，不论结局是好是坏，我们不仅受到基因的限制，同时还受到文化的局限。</p>
<p>不论采不采用这个隐喻，不可否认的真理是：每一个社会都会创造文化，同时又被文化所创造。通过不断地修饰、装扮，交换礼物，分享食物和发酵饮料，以及听音乐和讲故事等活动，象征性的心灵共同生活得以成形，并且把群体所面对的外在现实统一成属于这个群体的梦想世界；不论是在森林、绿地、沙漠、冰天雪地或城市中，这些文化活动都能产生一个道德和礼仪的网络，把族群中的每一个成员都维系在相同的命运上。<br>
文化的建构包含了具有生产力的语言，而组成语言的随意文字和符号，则是纯粹为了传达资讯而发明的。以此来看，人类是独一无二的。虽然动物的沟通系统有时也非常复杂，但它们既不是发明者，也不会把这个系统传教给其他动物。</p>
<p>基因指定了外遗传法则，也就是感觉和心理发展的规律，也是产生文化的动力和渠道。<br>
文化有助于决定哪一些基因能够存活并且世代繁衍。<br>
新生的成功基因会改变族群中的外遗传法则。<br>
受到更改的外遗传法则会改变文化生成渠道的方向和有效程度。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
