<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>死亡 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link>
    <description>Recent content in 死亡 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>日本近代转型的悖论和悲剧</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/riben-jindai-zhuanxing-de-beilun-he-beiju/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/riben-jindai-zhuanxing-de-beilun-he-beiju/</guid>
      <description>本文基于前年年初看的《日本“近代”转型的悖论》整理而来。 国家通过现代化发展而富强，反对欧洲和西方中心主义，与世界各国享有同等的权利，参与重构</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>本文基于前年年初看的《日本“近代”转型的悖论》整理而来。</p>
<p>国家通过现代化发展而富强，反对欧洲和西方中心主义，与世界各国享有同等的权利，参与重构世界新秩序，这些日本近代转型的理论主张合法、正当，为什么最终会发展成为大规模侵略战争？</p>
<p>简单的结论是，日本近代转型有两条主线： <strong>皇权史观和民族史观。</strong></p>
<p><strong>皇权史观导向了一种极端的国家主义体制；</strong><br>
<strong>而民族史观衍生出各种理论形态，在不同历史阶段一直在支持皇权史观，打压和消灭反对皇权史观的思想。</strong></p>
<h2 id="德川时代民族意识的觉醒">德川时代民族意识的觉醒</h2>
<h3 id="中国的影响和德川朱子学">中国的影响和德川朱子学</h3>
<p>德川幕府时代，日本大规模、成体系地学习儒家思想，在藤原惺窝、林罗山父子、山崎闇斋等大儒推动和幕府官方支持下，朱子学成为社会公认的知识、道德准则。<br>
林罗山于1605年进入德川幕府担任侍讲为标志，朱子学确立了其作为德川官学的地位。</p>
<p>朱子学对于德川时代的影响主要体现在六个方面：</p>
<ol>
<li>朱子学提供了佛教没有的世俗伦理；</li>
<li>朱子学的“理”就是“上下定分之理”，由此确立社会的上下身份等级关系；</li>
<li>朱子学主张“修身齐家治国平天下”，唤醒了武士的公共责任心；</li>
<li>朱子学倡导“尊王”论，幕府的权力只有得到天皇的认可才是正当的；</li>
<li>朱子学本身具备的合理性具有思辨特征，思辨性是西方自然科学之母；</li>
<li>朱子学的“理”在幕末维新时期起到了自然法作用，构成了接受西方国家平等思想的基础。</li>
</ol>
<h3 id="德川朱子学解体的民族主义逻辑">德川朱子学解体的民族主义逻辑</h3>
<p>民族意识的自觉是民族统一和国家独立的先决思想条件，民族主义是近代国家存立所不可缺少的精神力量。<br>
德川封建体制所形成的屏藩及碎片化的社会结构，阻碍日本形成民族统一意识。<br>
明治维新通过“一君万民”的理念，排除了介于国民与国家政治秩序之间的障碍，打开了民族主义的发展轨道。<br>
一切反对乃至超越封建的思维形态，它自身之中就包含有近代民族主义的因素。<br>
朱子学作为来自于中华本土的学问，不足以成为建构日本民族意识的核心思想， <strong>日本需要建构来源于自己思想传统的民族意识</strong>。这是德川朱子学解体的内在动因。</p>
<p>在东渡日本的晚明儒者朱舜水启示下，山鹿素行、荻生徂徕、伊藤仁斋等人为代表的古学派从政治实用主义等方向批判朱子学。<br>
如1666年发表的《圣教要录》中，批判朱子学作为中华帝国的意识形态，没能在本土解决好夷夏之变的问题，同样也无法用于指导日本。</p>
<p>明清变革发生华夷之变时，作为中华文化次生地带的朝鲜和日本，面临着谁是中华文化的真正传承人的问题意识。<br>
林罗山后人林春胜、林信笃父子1674年编撰的《华夷变态》，记载满清入主中原之后所发生的各种事情，认为“崇祯登天，弘光陷虏，唐鲁才保南隅，而鞑虏横行中原，是华变于夷之态也。”<br>
在华夷变态的观念下，德川朱子学一方面是为幕府主导的政治统治秩序的合法性和正当性提供学术性支持。<br>
另一方面则是为培养日本的历史意识和民族意识而展开一系列自我理论建构。<br>
“华夷变态”的实质，就是要变中华为日本。</p>
<p>从藤原惺窝、林罗山、山崎闇斋为代表的正统朱子学，到伊藤仁斋、山鹿素行、荻生徂徕的古学派，再到贺茂真渊、本居宣长、平田笃胤的国学派，日本的民族意识和民族情绪不断膨胀的过程，不仅主导着朱子学的解体，而且还主导着“中国中心论”的解体。<br>
古学对朱子学的突破，是扬弃宋学而走向古典（先秦）儒学，从坐而论道走向经世致用；<br>
国学对宋学乃至古学的突破，不再是回到中国古典儒学，而是回到日本古典， <strong>重新构造属于日本自己的思想世界——以皇国史观为核心的思想建构。</strong><br>
通过这种思想建构，最终是为了证明日本实乃皇国，日本民族实乃皇民，皇统万世一系，居于世界第一。</p>
<p>近代日本思想界从学儒以求圣人之道的共识，最终衍生出高唱本土文化与大和民族为世上最优者的自我认知，也即是现代日本极端民族主义意识，右翼思想的理论根源，实际上是来源于德川中叶以来一直鼓吹日本是神授之国、日本民族优于世界各民族的意识形态。后期水户学彻底扬弃了“中华史观”而以日本“国体优越”论和“皇国史观”取而代之，为日本民族主义走向国家主义开辟了道路。</p>
<h3 id="明治民族主义的文化和政治诉求">明治民族主义的文化和政治诉求</h3>
<p>主导明治思想演进的皇国史观和民族史观以及最后形成民族主义运动，实际上是来源于德川时代民族意识的滥觞。明治思想是德川思想合乎逻辑的结果。</p>
<p>德川思想在明治前夜完成了文化民族主义的三项前提工作：</p>
<ol>
<li>水户史学提出的“尊皇敬幕”的主张，以确认天皇作为国家最高权威和幕府作为国家实际最高统治者的双重合法性，经过后期水户学的再阐释，被改造成一个彻头彻尾的皇国史学，以确认“神州万国之元首，皇统不得有二，以万民奉一君，其义在尽臣子之分也。”这套说法为明治维新的“尊王倒幕”、“大政奉还”的政治主张创造了直接的理论根据。</li>
<li>古学派对宋学的批判、返回古典儒学以及倡导儒学“经世致用”的传统，彻底解构了朱子学作为德川时代的官方意识形态的地位，打破儒学对日本官方和民间思想的束缚，为日本迎接新的西方思想扫清了障碍。</li>
<li>国学派彻底告别儒学，回到日本的古典，以《日本书纪》、《古史记》和《万叶集》为依据重建日本历史意识和民族意识，不仅为皇国史观提供了主要思想资源，而且也为后来的一系列民族主义动员提供了重要的学术性支持，国学、国粹、国体成为民族主义和国家主义可以共享的关键词。</li>
</ol>
<p>从文化民族主义到政治民族主义的准备：<br>
对于新生的明治政府来说，在等级分明的“四民”（士农工商）转变为平等的“国民”之后，首先需要在国民中建构一种新的国民意识，即 <strong>对国家的认同</strong>——“使全国人民的心里都具有国家的思想”。<br>
福泽谕吉提出文明论，试图以自由主义的理论方式来建构一种不同于皇国史观的民族主义叙事，在民族主义的国权论和自由主义的人权论之间达成某种思想平衡。但是日本早期民族主义形成过程中，既没有民众的自觉参与，民众只是被灌输的对象，又缺乏自由民主因素， <strong>很难建立国权论与人权论的平衡，导致民族主义向国家主义的质变。</strong><br>
福泽谕吉晚年亲眼见证日本在甲午战争的胜利，自己都对日本的近代化过于乐观，实质上已经单方面倾向于国权论。</p>
<p>民族主义是近代民族国家形成的理论前提，也是近代民族国家形成后的结果。<br>
当“民族”以“国家”的形态出现时，民族主义对于推动形成统一的民族（国民）意识，加强国民的民族（国家）认同，意义重大。<br>
而且，近代民族国家建设不是如以前封建体制那样，处在在与外部世界隔绝的条件下，而是处在一个以民族国家为主体的新的世界秩序中。<br>
明治初期的日本面临民族主义建构的双重挑战。<br>
一方面，是如何通过民族主义教育来整合日本的国民意识，培养日本的民族精神；<br>
另一方面，是如何通过民族主义动员来应对外部挑战，特别是来自于欧美发达国家的挑战。<br>
这两个挑战，对于明治维新之后的日本思想转型和制度转型产生了重大影响。</p>
<h2 id="明治时代民族主义的思想和政治运动">明治时代民族主义的思想和政治运动</h2>
<h3 id="明治维新的时代课题">明治维新的时代课题</h3>
<p>明治维新的主要任务：</p>
<ol>
<li>重建天皇的中央集权；</li>
<li>重建日本的民族精神。</li>
</ol>
<p>制度转型：</p>
<ol>
<li>王政复古、废藩置县、版籍奉还等措施，封建的幕府体制向中央集权的天皇体制转变；</li>
<li>君主立宪、置产兴业、文明开化、富国强兵等措施，近世社会向近代社会转变。</li>
</ol>
<p>日本的民族主义建构和民族国家建设紧密相关，如何建设一个既符合天皇制又具有英美式文明准则的国家，以及如何在既有的世界秩序中维护国家主权和争取国际地位，成为明治政府迫切需要解决的时代课题。</p>
<h3 id="自由主义与民族主义的紧张">自由主义与民族主义的紧张</h3>
<p>1880年，日本自由党成立；<br>
1892年，藩阀政府干涉大选，“官民倾轧”不断；<br>
1893年，自由党转向，“官民倾轧”变成了“官民调和”，直至大正末年。</p>
<p>自由党的重大政治转向——从“官民倾轧”到“官民调和”，看起来像是达成了“官”（国权）和“民”（民权）之间的一种政治平衡，这是福泽谕吉一直试图达到的目标：基于平等、自由、独立的观念，建立“民权”和“国权”的统一。<br>
福泽谕吉之所以特别推崇英国的政治制度，是因为立宪制、议会制以及责任内阁制是基于相同的执政逻辑，“议会制只有建立在私权与政权均等抗衡的基本原则上才算正常化”，“日本开设议会，在原理上当然应是政党内阁制”。<br>
正是基于英国宪政的理念与经验，福泽谕吉明确反对“卢梭-雅各宾型”的民主主义，主张“官民调和论”，主张“国权”和“民权”的统一，即“对内主张民权，是为对外伸张国权……民权与国权，两立不可分也。”<br>
福泽谕吉从自由主义的理念出发，始终在理论上把民权置于比国权更加重要的位置，“官民调和论”更多地是一种策略主张或权宜之计。</p>
<p>1889年，明治宪法颁布，包括《大日本帝国宪法》和《皇室典范》以及附属的《议院法》、《贵族院令》、《众议院议员选举法》等法令。<br>
其中最臭名昭著的就是第11条的“统帅权独立”和第55条的“国务大臣单独责任制”。<br>
前者是导致1931年（昭和六年）满洲事变以后当地军人不受控制的原因，后者是造成1941年（昭和十六年）对英美开战以及战争结束时自首相以下的各大臣互相推诿责任（无责任体制）的原因。</p>
<p>自明治宪法颁布之后，日本的自由主义实际上退出了政治舞台，而让位于“绝对主义”——从民族主义到国家主义的理论与实践。<br>
明治时期的民族主义已不需要或已被剥去了自由主义的外衣。明治政府在短短30年的时间里，通过民族主义总动员在全体国民中激发出前所未有的巨大能量。<br>
德川时代古学派和国学派一直梦寐以求的以日本取代中华的梦想，终于在明治时代一举实现，日本以东亚大国的身份跻身世界列强之林，这等民族崛起的图景让每一个身临其境的日本人都会油然而生一种民族自豪感。</p>
<h3 id="国权论成为主流">国权论成为主流</h3>
<p>加藤弘之《日本的国是》提出了“武国主义”还是“商国主义”的问题，强调了应该采取“武国主义”的理由。<br>
明治时期的国家主义基于明治宪法所确立的天皇制国体和日本对外扩张的“国权”论，成为思想界的主流，和日本朝野的共识。</p>
<p>德富苏峰代表着国家主义“自上而下”的路径，北一辉代表着“自下而上”的路径，最后都汇流到国家主义的潮流中，成为国家的“统治思想”即占统治地位的意识形态，由此奠定了日本在昭和时期确立“超国家主义”（绝对或极端国家主义）体制的思想基础。</p>
<p>德富苏峰：<br>
1886年《将来之日本》，倡导以自由、平等、民主、和平通商的平民主义，坚持“天赋人权必须要有自由”的理念，反对藩阀专制。<br>
他的议院内阁制论主张实行政党政治、议会中心、责任内阁和地方分权，提倡民党联合起来向藩阀政府发起攻击。<br>
大致从1893年起，政治主张从“官民对立”走向“官民调和”，对藩阀政府的立场也从抵抗走向妥协。在甲午战争前后，从平民主义迅速向国家主义演变。<br>
基于国家主义的观念，提出了“一君万民”论，明确主张“皇室中心主义”：“甲午战争向世界显示了日本的实力。日俄战争后，我大和民族阔步于世界。树立皇权民权和国权源于国民的努力，归根结蒂源于皇室中心主义。因为 <strong>以皇室为中心全民族能够统一</strong>，举国一致抵挡外患，伸张国权。”<br>
在《大日本膨胀论》中认为：“我国民在向世界各处膨胀之际，不要忘记其大敌不是白色人种，而是支那人种。”“我国将来的历史，无疑就是日本国民在世界各地建设新故乡的膨胀史。” <strong>从国家主义必然走向帝国主义</strong>。<br>
1916年《大正的青年与帝国的前途》自述：“贯串平民主义、国家社会主义的皇室中心主义，是君民一德、举国一致的帝国主义。即 <strong>对内行平民主义，对外行帝国主义，而以皇室中心主义将两者一贯、统制起来。</strong>”</p>
<p>北一辉：<br>
1905年《国体论及纯正社会主义》，日本国家改造论：主张国家的主权既不属于天皇，也不属于国民，而是属于由天皇和全体国民组成的、具有实在人格的“国家”，明治宪法中规定的“天皇的国民”与“天皇的日本”，在他的“国体论”中被改变为“国民的天皇”与“国民的日本”。<br>
提出以“纯正社会主义”来改造日本国家的理论方案，提出“国家主权的社会主义”，实质是国家社会主义，即 <strong>建构以国家为轴心的社会主义体制，以暴力的形式来改造国家，以社会主义的名义来剥夺私有制，以国家的名义来控制和垄断社会的一切资源，实行国家所有制</strong>。<br>
1920年的《日本改造法案大纲》，根据国家主义理论纲领，提出了全面改造日本的政治设想：停止明治宪法，废止华族制，实现普遍选举，恢复国民自由，国家改造内阁，国家改造议会，皇室财产的国家管理，私有财产限度超过额的国有，私有土地超过限度的国纳，私人生产业限度超过部分的国有，保障劳动者的权利，等等。《法案大纲》的国家主义体现出浓厚的民粹主义色彩，看起来高度关注“底层正义”，把建立国家社会主义制度视为实现“纯正社会主义”的唯一可行路径。<br>
<strong>从国家主义必然走向帝国主义</strong>，以国家民族主义为思想武器，以国家力量为后盾，以战争方式挑战欧美构筑的国家秩序。日本作为世界上的无产者，为反抗横跨全世界之大富豪英国和占有地球北半球之大地主俄国，只能“诉诸战争匡正非正义之国际性划界。假若此为侵略主义、军国主义，那么，日本就应在全世界无产者阶级欢呼雀跃声中，加冕此黄金之冠。”<br>
北一辉关于改造日本的法案大纲已不限于国家主义层面，而是“倾向于超国家主义”，成为日本二战前右翼的“教主”和“日本的超国家主义的理论指导者”，他的“远大抱负”是夺取全地球，建立一个“革命性的大帝国”。<br>
一方面主张通过国家的力量来完成社会进化， <strong>把国家视为社会存在的前提</strong>，进而把国家间的“生存竞争”，即现实中的 <strong>帝国主义战争视为建立“革命性帝国”的首要方式。</strong><br>
另一方面，着力揭示社会不公的根源在于财阀官僚占有了社会的主要资源，把改造国家的希望寄予社会底层，认为 <strong>来自底层的反抗才是革命性变革的唯一动力，尤其是军队下层军官最有希望成为改造国家的有生力量。</strong></p>
<h2 id="大正时代民族主义向国家主义的演变">大正时代民族主义向国家主义的演变</h2>
<p>民权：政党政治尽管取代了藩阀政治，却没有形成稳定的民主制度，实际上还是官僚政治在国家运作上发挥了核心作用；<br>
国权：日本寻求改变既有的国际秩序、重新确立其国际地位的主张遭致了英美国家的抵制和约束，尤其是日本对华“二十一条”的要求引起了以美国为首的列强的反对，并激起了中国的反日运动。</p>
<h3 id="大正民主主义运动">大正民主主义运动</h3>
<p>大正元年1912年，第一次宪政维护运动明确提出了“打倒阀族，拥护宪政”的口号，由此开启了“大正民主主义运动”。<br>
1913年2月11日，在全国性群众抗议活动中，桂太郎内阁不得不提出总辞，西园寺亦退出政治舞台，“桂园时代”结束了，“大正民主主义”时代开始了。</p>
<p>1919年日本政府降低了纳税资格，有选举权的人从45万人增加到300万；<br>
1925年（大正十四年）日本实行了男子普选制度，废除了选举资格上的财产限制，凡年满25岁以上的日本成年男子皆被赋予了选举权资格（被选举权为30岁以上），使得日本的选举人口从334万增加到1415万。</p>
<p>新闻言论自由空间不断扩大。东京、大阪的著名大报社均有全国的通讯网和读者网，《大阪朝日》、《大阪每日》等报纸的发行量为百万份，东京的《朝日》、《日日》、《报知》等报纸的发行量也在七八十万份。独立于政府的新闻界形成了一股巨大的社会势力，成为国家的“第三种权力”。</p>
<h3 id="民本主义">民本主义</h3>
<p>吉野作造提出的“民本主义”理论，奠定了大正民主主义政治学的理论基础。</p>
<p>吉野在《中央公论》上发表《论宪政本意及其贯彻之途径》，为大正民主主义运动提供理论依据。详细阐述“民本主义”政治学，提出民本主义就是民主主义的一种翻译，本意是指“ <strong>国家主权运作的基本目标属于政治上的人民</strong>”，宪法的根本精神在于民本主义，进而指出了民本主义所要求的两大纲领是： <strong>国家主权运作政治是为了一般民众的福祉，政策的决定依归于一般民众的意志。</strong><br>
为实现民本主义的两大纲领，吉野主张改革枢密院、贵族院、军部等特权机构，提倡基于言论自由和普选制的政党政治。</p>
<p>明治时代的启蒙运动以来，最有代表性的思想是福泽谕吉的“民权”论，德富苏峰的“平民主义”，中江兆民的“民约”论和“君民共治”说，包括加藤弘之曾经倡导的“天赋人权”说。但思想始终无法转化为具体的政治实践和政治制度安排。</p>
<p>大正民主主义运动在吉野作造民本主义理论的指导下，具有明确的政治纲领和具体的政治运作方式，它区别于明治时期自由民权运动的显著特征，就是确立“议会主义”指导下的代议制和内阁制，突出强调“ <strong>能够接受国民监督而运行的政治是最好的政治</strong>”，其核心要义是：</p>
<ol>
<li>彻底遵守选举道德，并实现思想、言论自由和普选；</li>
<li>实现以责任内阁为基础而建立起来的政党内阁；</li>
<li>限制上院和元老的各种超法律权力，尽可能减少枢密院、贵族院、军部等非立宪势力对政治的介入。</li>
</ol>
<p>但吉野作造仍然没有跨越国体论和民族主义。</p>
<p>民本主义提倡的人民主权论——其制度载体是议会主权论，与明治宪法所确立的天皇主权论——“大日本帝国，由万世一系之天皇统治之”，天皇拥有国家统治大权，天皇制是日本国体，构成了根本性的理论冲突。<br>
吉野作造一直回避谈论国体论，他把“德谟克拉西”翻译为民本主义而不是民主主义，就是试图在不直接对抗天皇国体论和明治宪法的前提下，主张人民的参政权以及确立议会在国家权力架构中的最高位置，却放弃了对天皇主权论的合法性追问。<br>
美浓部达吉提出“天皇机关”说，“统治权的主体不在天皇，而属于国家，天皇是国家机关”。对明治宪法的批判实际上是对君主主权的批判，而吉野作造不接受天皇机关说。<br>
在法律上承认天皇主权而在政治上实现民主主义，也就是实现天皇主权和内阁治权之间的平衡，在大正后期遭遇了根本性挑战，吉野作造一直试图回避的日本天皇制国体恰恰就是大正民主主义寿终正寝的终极根源。</p>
<p>他在“中国政策”论上无法始终如一地贯彻“国际民主主义”精神，而是被一种潜藏于其内心的民族主义情结所牵引。一旦涉及到中日之间的地缘政治冲突时，基本上是站在本国政府一边，支持以一种战争的方式来解决中日关系问题。<br>
明治政府的帝国主义教育和日俄战争中日本的胜利，培养了他弱肉强食的帝国主义生存观。</p>
<p>社会主义运动一直拒绝参与普选制，而期待以俄国苏维埃革命的方式来建立一个无产阶级政权。导致普选运动和吉野民主主义失去了左派的支持。<br>
社会主义者激进的政治主张不仅试图彻底颠覆天皇制度，而且也试图彻底颠覆普选制。因此，社会主义运动从诞生起，就与日本政治转型进程格格不入，最后走向北一辉的“国家社会主义”。</p>
<h3 id="国家主义">国家主义</h3>
<p>日本的国家主义不仅在朝野均有持续的回应，更重要的是会转化为一种强大的政治实践和政治力量，进而决定政治制度演变的方向与路径。大正民主主义或许不惧与国家主义的理论对抗，但它最终无法抗拒国家主义必定演化为一种国家暴力的趋势。</p>
<p>发源于北一辉的民粹主义思想动员形成了三个集团：</p>
<ol>
<li>西田税发起的青年军官运动，企图从国家手里夺取军队，再通过政变来改造国家。</li>
<li>井上日召成立的恐怖主义集团血盟团，专门从事暗杀活动，自述天皇亲政、废除议会制、改革教育、限制私有财产等内容的“国家改造”构想。</li>
<li>以大川周明和桥本欣五郎大佐为核心的“樱会”组织，其成员主要是一些陆军幕僚和青年军官。将北一辉视为精神导师，广泛传播北一辉著作的思想。</li>
</ol>
<p>三个集团在价值观上与社会主流人群格格不入，打着改造国家的旗号而从事反国家的行为，遭到政府持续打压。<br>
但民粹主义最终还是进入到国家主义的轨道，成为被国家主义利用和操控的底层力量。<br>
在民粹主义和国家主义的合流进程中，大川周明扮演了一个远比北一辉更重要的角色，他成了军部的灵魂人物。</p>
<p>1922年，大川周明受聘成为东京社会教育所的讲师。1923年，大川周明将研究所改名为“大学寮”，扩大了招生规模，引进了新的研究课题，如经济、社会和国防问题等。大川周明开设的课程叫作“日本精神研究”，这项研究传递的最重要的信息是—— <strong>日本是最好的国家</strong>。与北一辉彻底分道扬镳后，大川周明开始游走上层路线，在1920年代中期赢得了一群有权有势的政治和军事精英的垂青。<br>
他的《亚洲，欧洲和日本》，预言为了达到东方和西方在道德上的统一，将会爆发一场战争：“如同历史告诉我们的那样，在创造新世界的过程中，东方和西方之间的殊死搏斗是必然的。”他竭力向日本国民证明，东方最强大的代表是日本，西方最强大的代表是美国，两国会在争夺霸主地位的斗争中短兵相接。</p>
<p><strong>文人的思想力量在国家主义机制下会成百倍地放大武夫们所施行的战争暴力</strong>，大川周明全力营造的“昭和维新”，实践了他与北一辉关于国家改造的构想，为迎来了一个军部主导的极端国家主义时代奠定了思想基础。</p>
<h2 id="昭和时代国家主义向极端国家主义的蜕变">昭和时代国家主义向极端国家主义的蜕变</h2>
<p>军部时代是明治以来军事体制演变的必然结果，与天皇制国体紧密相关。</p>
<p>在法律上：<br>
明治宪法明确规定：天皇为国家元首，总揽统治权，统帅陆海军，拥有对外宣战权。<br>
而且，天皇神圣不可侵犯，这意味着不能以任何理由剥夺天皇的皇位，不能让他为行使君权时逾越了法律界限而负责。<br>
行使其君权的所有责任必须由国务大臣和其他机关承担。所以不会专对天皇进行任何批评，而只能批评其君权的工具。<br>
法律，尤其是刑法，原则上不适用于天皇，因为没有一个法庭能够审判天皇本人，他不受制于任何法律。</p>
<p>在精神上：<br>
1882年，日本陆军省以天皇名义发布《军人敕谕》，要求所有军人尊天皇为大元帅，定下尽忠节、正礼仪、尚勇武、重信义、强质素五条精神，将“武士道”精神所推崇的义、勇、仁、礼、诚、名誉、忠义纳入在新的军人规范中，转化为对天皇的道德忠诚，要求军人用生命誓死捍卫天皇。</p>
<p>在政府制度上：<br>
《军人敕谕》同时也规定了军人“不介入政治”的原则，要求军人在效忠天皇的同时不参与政治事务。<br>
但是，自明治政府以来，以长州藩和萨摩藩为代表的藩阀政治所衍生出来的军阀系统，实际造成了军人可以介入政治、政治家却不能介入军事的局面。<br>
明治内阁制度实行一条特殊规定：内阁成员中陆相和海相必须是现役陆军和海军大将或中将，陆相和海相名义上为内阁成员，却只须对天皇负责，可以直接向天皇请辞。<br>
在此规定下，陆相和海相在内阁中成为关键性阁员，他们的去留决定了内阁的存废。军部与内阁发生冲突时，他们可以指使陆相或海相向天皇请辞，同时又不指定继任者，从而导致内阁不完整，首相只能率内阁总辞。</p>
<p>在军部内部：<br>
军部并非是一个抽象的统一的整体，其内部存在着复杂的构成。<br>
如果说由北一辉和大川周明发起的国家改造运动，是从“外部”对军部的影响，那么，在军部“内部”，自大正以来实际上一直存在着一股强大的势力——少壮派军人，他们主张通过改造军队进而来改造国家。</p>
<p>永田铁山、小畑敏四郎、冈村宁次（后来被称为“陆军三羽乌”）是日本士官学校第十六期同学，派驻欧洲期间充分领略了军队体制、武器、战略战术现代化的重要性，立志以欧洲先进国家为榜样改造日本军队。1921年10月，三人与东条英机一起，在德国南部度假胜地巴登巴登签署密约，约定“消除派阀、刷新人事、改革军制、建立总动员态势”。<br>
密约既是军事纲领，也是政治纲领，力求以此为指导从根本上改变日本的政治军事局面，既反对军部中的“萨长系”势力，也反对政党内阁对军队的控制与限制，主张军队不再是传统的国家保护者，而是能动性的国家体制改造者。</p>
<p>裕仁天皇登基之后，少壮派军官开始着手推动“昭和维新”运动，军队系统内部形成了多个青年军官组织。</p>
<p>一夕会：1929年5月成立，由永田铁山成立的二叶会与铃木贞一成立的木曜会合并而成。<br>
主要目的是要刷新陆军人事，拥立非萨长系的荒木贞夫、真崎甚三郎、林铣十郎三位将军重整陆军，把解决满洲问题作为重点。<br>
主要成员除了“陆军三羽乌”之外，还有建川美次、河本大作、土肥原贤二、坂垣征四郎、东条英机、山下奉文、石原莞尔、铃木贞一、武藤章等，这些人后来都成了日本主导发动侵华战争和太平洋战争的主要罪犯。</p>
<p>樱会：1930年成立，以大川周明和桥本欣五郎中佐为核心。<br>
参谋本部里的近三分之一军官成了樱会骨干。理念接近一夕会，行动上更加激进，主张采取以武装政变和暗杀等暴力方式来消灭军部和内阁的官僚体系。</p>
<p>五一五事件中，首相犬养毅被暗杀，标志着政党政治的终结。</p>
<h3 id="昭和维新">昭和维新</h3>
<p>丸山真男划分日本法西斯主义或极端国家主义形成与发展的三阶段：</p>
<ol>
<li>准备期，大正八、九年（1919—1920年）第一次世界大战结束到1931年“满洲事变”（“九一八事变”），民间右翼运动时代；</li>
<li>成熟期，民间的右翼运动开始与部分军部势力勾结，昭和六年（1931年）的满洲事变前后到昭和十一年（1936年）著名的“二二六事件”，急进的法西斯主义的全盛期；</li>
<li>完成期，也即体制化时期，国家主义运动以“近卫新体制和战争”的形式而高度集中，从“二二六事件”之后到二次大战结束。</li>
</ol>
<p>在昭和时期，朝野上下几乎没有人认识到法西斯主义对于推动日本走向自我毁灭的巨大危害性，相反，“法西斯主义的思想及运动”被冠名为“昭和维新”而成为时代的主旋律。</p>
<p>右翼分子和军部认为明治维新所确立的天皇制国体在大正民主主义的冲击下面临着崩塌的危险，昭和时代所要完成的历史使命就是要“革新”日本的国家体制。<br>
昭和维新刚开始的目标是北一辉、大川周明、西田税等推动的国家改造运动。<br>
“满洲事变”之后，石原莞尔、桥本欣五郎等军部分子开始构想“昭和维新”的理论纲领。<br>
石原莞尔“主张先处理外政（处理满洲问题等）而后实行内部改造，论证对美“最终战争”的必然性，鼓吹日本应该尽快通过战争方式解决所谓“满蒙问题”。</p>
<p>为配合进行国民总体战，石原莞尔提出了建设“统制国家”的构想，即制定国家产业统制政策，在国家层面最为合理且最为有效地动员现行经济机构以及运用这些经济机构的有用之才，强化国家对经济和国民生活的统一管制与管理。</p>
<p>石原莞尔对“昭和维新”的定义是：<br>
“所谓昭和维新，就是 <strong>从西洋式的个人主义、自由主义、功利主义向全体主义、统制主义、国家主义的跃进。</strong>”<br>
“昭和维新”不仅要完成日本 <strong>由自由主义转向统制主义的国家革新</strong>，而且还要完成 <strong>以东亚大同为目标的东亚革新</strong>，最后是 <strong>通过最终战争完成世界革新</strong>。</p>
<h3 id="进入法西斯主义时代">进入法西斯主义时代</h3>
<p>以1931年“满洲事变”为转折点，日本开始进入法西斯主义时代。</p>
<p>民间右翼团体迅猛发展：<br>
以北一辉和大川周明为代表的“犹存社”提出的“日本改造方案”，才是昭和时期法西斯主义运动的思想指南。<br>
陆军激进派成立的秘密组织“樱会”和大川周明等民间右翼组织走到一起，开始发挥其政治实践力。<br>
“全日本爱国者共同斗争协会”和“大日本生产党”诞生（1931年），开始将零散的右翼运动汇集成一股更统一的政治势力。</p>
<p>左翼被法西斯主义思想所主导：<br>
社会民众党内部赤松克麿等掀起国家社会主义运动，内部发生分裂之后，又筹划成立国家社会主义新党。<br>
全国工农大众党松谷与二郎支持军部势力策动满洲事变，后来又主张成立日本国家社会党。<br>
1933年，日本共产党领导人佐野学和锅山贞亲共同发表“转向”声明，宣布脱离共产国际，转向“天皇制下的一国社会主义”，反对“反君主斗争”，主张建设日本、满洲、朝鲜、台湾劳动群众结合的社会主义国家。<br>
共产党干部中村义雄出狱后，于1934年成立“皇魂社”，从共产主义者变成天皇主义者。<br>
1931年东京大学成立“朱光会”，鼓吹皇国史观，信奉天皇中心主义，誓言要将大日本精神“宣布世界”。<br>
到了1937年中日爆发全面战争，知识分子几乎整体参与到军部发动的“总体战”的理论动员中，为大东亚“圣战”的合法性和正当性制造理论根据。</p>
<p>在乡军人和官僚为主的政治势力成为法西斯主义运动的中坚力量：<br>
成立于昭和七年（1932年）以田中国重大将为中心的“明伦会”，鼓吹用武力征服中国。<br>
成立于昭和八年（1933年）的“皇道会”，成员包括在乡军人和农民协会的会员。<br>
平沼男的“国本社”、安冈正笃的“金鸡学院”及新官僚为主的“国维会”，聚集了军部、官僚、财界等占领导地位的人物，强化了统治阶级内部的横向联系。</p>
<h4 id="论证天皇制国体的合法性">论证天皇制国体的合法性</h4>
<p>自明治立宪以来，天皇制国体的合法性从“神道”、宪法和国民教育三个层面获得了全面论证。</p>
<ol>
<li>展现“国体论”的 <strong>神道体系</strong>：强调日本国体是万世一系的皇国，也是被诸神护佑的神国，基于王政复古而打造国家神道，将“惟神之大道”视为“国体论”的灵魂，将天皇视为天下大神，提倡“敬神崇皇”和“忠君爱国”。从1879年东京招魂社升格为官币敕祭的靖国神社，全日本形成了以国币、官币神社为根干，都道府县市町村各级神社配套的国家神道体系。</li>
<li>将“国体论”写进 <strong>国家大法</strong>：明治宪法明确规定“大日本帝国，由万世一系之天皇统治之”（第一条），“天皇神圣不可侵犯”（第三条），“天皇为国家元首，总揽统治权”（第四条），从而将“皇国论”和“神国论”等“国体论”的核心价值观植入国家大法。</li>
<li>将“国体论”确定为 <strong>教育总方针</strong>：1890年发布《教育敕语》强调，“朕惟皇祖皇宗肇国深远，树德深厚；我臣民克忠克孝，亿兆一心，世济厥美。此乃我国体之精华，而教育之渊源亦实在于此。”</li>
</ol>
<p>美浓部达吉的天皇机关说，和吉野作造的民本主义，共同构成了大正民主主义的理论基础。<br>
天皇机关说将国家最高权力置于国家而不是君主，认为君主是作为最高的国家机关而总揽国家的统治权，君主不可将这一权力视为自身的权利而享有之。天皇机关说在不触犯天皇主权的前提下，对帝国宪法进行了最大限度的宪政主义诠释。<br>
而昭和时期的“国体明征”运动把天皇机关说视为干犯天皇大权、紊乱国宪的罪恶邪说，不是当作一个学术问题来讨论，而是当作一个政治问题来讨伐，强调天皇机关说是反国体学说，标志着昭和“维新”时代对大正民主时代的彻底否定。</p>
<p>主张“昭和维新”的军部势力“革新派”，包括“皇道派”和“统制派”：</p>
<p>皇道派：以荒木贞夫、真崎甚三郎两位大将为盟主，以来自农村的底层青年军官为主干，主张在天皇亲政下改造国家，实行“尊皇讨奸”以彰显“国体”；统制军队开展革新，尤其是把统制经济作为其重点”，强调组织和机构比人重要，革新的重点是建立军部主导的“举国一致”体制；</p>
<p>统制派：以永田铁山少将、东条英机少将等高级幕僚为核心，主张合法地进行国家革新，也就是采取由陆军大臣向政府提出政治上的要求，进而强力推进政府的方式。按照皇道中心的精神主义开展革新”，不重视经济政策，强调人比组织重要，革新的重点是人事，强烈要求清除蒙蔽天皇圣心的“君侧之奸”。</p>
<p>二二六事件后，来自底层的青年军官和民间激进右翼组织为中心的法西斯运动开始后退，军部的皇道派被彻底肃清，统制派完全占据了军部的首脑层。<br>
自下而起的法西斯化被压制，由上而来的法西斯化则迅速扩展，军人的疯狂并没有因为皇道派的失败而有所收敛，军部在统制派的主导下，把日本推向了更加疯狂的战争轨道。</p>
<h3 id="国家总动员与一国一党运动">国家总动员与“一国一党”运动</h3>
<h4 id="侵华战争">侵华战争</h4>
<p>1937年7月7日，卢沟桥事变。<br>
8月15日，近卫内阁发表声明，表示日军的行动目的是要教训无视日本权益的中国。<br>
9月2日，日本正式将7月以来的一系列军事冲突总称为“支那事变”，中日两国在双方政府均没有宣战的情况下展开了全面战争。<br>
1938年11月3日，近卫文麿首相发表“东亚新秩序声明”，声称日本发动战争的目的在于在亚洲建立新的国际秩序，这是符合世界历史潮流的行动，如果中国政府改变立场协助日本建立亚洲新秩序，日本保证两国可以平等协作。<br>
1938年12月中旬汪精卫逃出重庆以后，近卫内阁于当月23日再次发表声明，表示中国的新政权只要满足承认“满洲国”、同意日军在部分地区驻扎、共同防共等条件，日方可以不要求割地赔款，并保证在平等的基础上与中国展开经济合作。</p>
<h4 id="战争总动员">战争总动员</h4>
<p>1937年9月11日，近卫文麿首相在日比谷举行的纪念国民精神总动员运动的演讲会上，宣称这场战争是日本为了真正的国际主义，通过调和东西方的道德来为世界历史作出贡献的机会。随后，内阁迅速启动了“国家总动员”计划。<br>
1937年10月，成立了“企画院”的新机构，专门指导国家总动员计划的落实与展开。<br>
1938年4月，国会发布《国家总动员法》，并根据该法先后发布了《军需工业动员法》、《临时资金调整法》、《进出口物质等临时措施法》等相关法案，将国民经济转入战时统制模式，实行战时军需生产的物资管理，以及国家对劳动力、资金、物流等多方面的统制，对工业原料和粮食实行配给制。</p>
<h4 id="一国一党运动">一国一党运动</h4>
<p>头山满和一条实孝公爵、山本英辅海军大将在1937年12月16日的报纸上联名发表《敬告全体国民书》，声称把宪法政治理解为政党对立的政治实乃西洋思想的余毒，号召建立“皇国之政党”，“实现我国独特的政治结合，使之成为内外国运发展之基轴，……实现强有力政党的新组织，应明征全体国民民意之归趋……”。<br>
1938年1月11日成立了举国一致联盟，该联盟公开提出“一国一党”的口号，要求取消政党，通过一国一党实现举国一致，支持近卫内阁的战争政策。</p>
<p>1939年1月4日，近卫内阁因为与军部在处理中国战事问题上存在重大意见分歧而宣布总辞。近卫文麿意识到要想对抗军部干预政治，必须出现一个获得国民各个阶层支持的强有力的政党。</p>
<p>近卫文麿的御用理论家矢部贞治的理论根据是：<br>
“要把所有的政治势力和国民的全部力量集中、统一、协同于一元化政治的指导意志之下，就是要建立一种国策的决定及落实，能够妥善、有效、迅速、果断推进的体制。<br>
这种强有力的国家体制作为20世纪现代国家的体制，乃世界各国共同追求的目标。尤其是对于正面临着处理中国事变、建设东亚新秩序这种伟大事业的我们日本来说，身处世界性战乱的旋涡之中，无论是为了确立高度国防的国家，还是为了实现东亚的自主外交，都是绝对必需的根本制度。<br>
<strong>投入全体国民的所有力量，通过其自发能动的参与，结合一元化的国家意志协同、集中，正是一君万民的日本政治的根本原理。</strong><br>
<strong>强大有力的政治体制的根本条件……第一，国家的政治性指导意志必须经常保持一元化；第二，全体国民的灵魂与指导意志必须结合在一起。</strong>”</p>
<p>近卫内阁建立了“新体制”，其核心内容是解散政党体制，实行一国一党；建立“大政翼赞体制”，实行超政党的国民运动。<br>
1940年7至8月，民政党、政友会、社会大众党等先后宣告解散。同年10月12日，“大政翼赞会”正式成立，近卫文麿任党魁，大政翼赞会成为国民总动员体制的唯一政治组织，从道府县到市区町直至村庄街道，都建立了支部，日本真正进入了“一国一党”时代。</p>
<p>近卫内阁引入了两个极端法西斯分子作为重要阁员，东条英机担任陆军大臣，松冈洋右担任外务大臣，为日本进一步开辟了“走向战争的道路”，近卫内阁被称之为“发动战争的内阁”。</p>
<p>军部与内阁达成的共识是：</p>
<ol>
<li>进一步加强德意日同盟关系；</li>
<li>与苏联缔结互不侵犯条约；</li>
<li>将英、法、荷在亚洲的殖民地置于东亚新秩序内加以处理；</li>
<li>决心排除美国用武力干涉建设东亚新秩序。</li>
</ol>
<p>至此，日本进入了“法西斯主义的完成期”，法西斯主义与现实的国家机构合为一体，开始走向正规、完善的法西斯主义。</p>
<p>第三届近卫内阁总辞时（1941年9月），东条英机接棒组成战争内阁，将“大政翼赞运会”进一步发展成军部主导的“翼赞运动”。<br>
1942年众议院选举，以众议院议员为中心的政治团体“翼赞政治会”，军部内阁，民间各种右翼团体，共同构成了三位一体的翼赞政治体制，也就是东条英机的战争体制。从政治合法性来看，法西斯主义政权获得了巨大的民意支持，包括来自于知识分子的学术支持。</p>
<h3 id="知识分子参与总力战的理论总动员">知识分子参与“总力战”的理论总动员</h3>
<p>实行战时统制体制，进行国家总动员，其中的一个重要组成部分就是发动全体国民参加“总力战”。<br>
1937年8月14日，日本政府在紧急派遣陆军部队前往中国淞沪地区参战的同时，决定开展“国民思想运动”。8月24日，内阁会议通过了“国民精神总动员计划实施纲要”，号召全国上下“以举国一致、坚忍不拔的精神，克服持续的艰局，扶翼皇运，应官民一体，兴起一次大的国民运动。”<br>
9月11日，近卫文麿首相在日比谷举行的纪念国民精神总动员运动的演讲会上发表演说，宣称对华战争是日本为了真正的国际主义，通过调和东西方的道德来为世界历史作出贡献的机会，他呼吁国民支持政府和相关民间团体为战争出力，节约消费、增加税收、努力工作、购买战争国债以及到政府邮局存钱。大众媒体纷纷赞扬近卫文麿的这一演说从哲学层面说明了中日战争的正当性，之后开始流行用“圣战”来称呼这场战争，把战争神圣化。</p>
<p>在“总力战”的体制下，从报界到大学教授和各类文化人，既是国家总动员的统制对象，又是国家总动员的推进力量，少数对战争性质持异议的人士和媒体，则遭到严厉打压。<br>
<strong>新闻媒体在国家总动员时期的主要使命，是宣传日本对外战争的正当性，鼓动国民的参战热情，号召社会各界以力所能及的方式参与国家总力战。</strong><br>
<strong>而哲学家、历史学家和文学家等知识分子，则要系统地论证战争的深远理论意义和历史意义，推动建构“总力战”的意识形态。</strong></p>
<p><strong>“昭和的意识形态”的核心是国家主义，其理论逻辑是“近代的超克”——即用东亚（以日本为中心）现代性来超越西方现代性，重建日本在“世界史”和世界秩序中的支配性地位，用战争手段推动建设“东亚协同体”和“大东亚共荣圈”。</strong></p>
<p>学者们需要建构比明治时期“文野之战”（以福泽谕吉和德富苏峰为代表的日本知识人，主要是以“文野之战”论（文明对野蛮之战）为日本进行对中国的战争提供正当性理由）论更为新颖的理论，以便为日本政府进行“大东亚战争”提供更为全面的理论证明。昭和时代提出的“东亚”论，“世界史”论，“近代超克”论，构成了“昭和意识形态”的主要理论基础。</p>
<h4 id="东亚论重构亚洲主义叙事">“东亚”论：重构亚洲主义叙事</h4>
<p>亚洲主义具有双重理论面向：既学习欧洲，又对抗欧洲，亚洲与欧洲处于一种错综复杂的二重关系。<br>
到了1930年代前后，日本的亚洲主义叙事日趋被一种“东亚”主义话语所取代，“东亚”概念既承载着关于东亚文化共同体的想象，更是承载着帝国日本进行大规模军事扩张的政治想象。</p>
<p>1930年，京都帝国大学校长、考古学家滨田耕作出版了《东亚文明的黎明》一书，该书在日本思想史上首次系统地阐述了“东亚”和“东亚文明”的概念：<br>
东亚首先是一个地理的概念，它是在亚洲的东部，以支那（中国）为中心，韩国、日本与其接壤而自然形成的一个共同的文化圈。<br>
东亚内部存在着多元的文化，即中国文化、日本文化和韩国文化，这意味着中国文化和东亚文化并不完全是重合的。<br>
“东亚”概念的提出，首先是在文化上否定传统的“中国中心主义”，把中国从东亚的中心位置里驱除出去，取而代之以确立日本在东亚的中心位置。<br>
其次就是在政治上重新勾画东亚的地缘政治版图，为近卫文麿提出建设“东亚新秩序”做好了充分的理论准备。</p>
<p>中日爆发全面战争，需要学者们进一步论证战争的正当性，于是，从“东亚新秩序”的政治理念又进一步演绎出“东亚协同体”的构想，发表了大量相关著述，并通过汪伪政府翻译引进到中国，其中的代表性著作有：《大东亚战争的性质》、《真正的中日和平》、《东亚之自主圈与共荣圈》、《东亚共荣圈与民族主义》、《日本民族之优秀性》。</p>
<p>随着“太平洋战争”的爆发，“东亚”概念又进一步演化为“大东亚”概念。京都帝国大学东洋史学家矢野仁一在1944年，也就是在日本即将全面战败的前夜，发表了《大东亚史构想》一书，提出了“大东亚史”的范围：<br>
大东亚史的范围应该就是大东亚共荣圈的范围。这包括以下内容：</p>
<ol>
<li>以日本为主；</li>
<li>以支那为中心的周边诸国家民族，即认为属于支那政治文化史范围的诸国家民族；</li>
<li>受印度阿拉伯等商业宗教文化影响，属于支那政治文化圈外的南方圈诸国家民族。</li>
</ol>
<p>“大东亚战争”让“东亚”概念明确具有了双重面向：<br>
一方面是消解“中国中心主义”，对中国说不，进而确立日本在亚洲的中心地位；<br>
另一方面是用“东亚”概念来抵抗“西方中心主义”，对西方说不，进而确立东亚在世界秩序中的核心位置。<br>
基于东亚概念所建构起来的有关东亚的一系列哲学和历史学叙事，为日本同时进行两场战争——对中国的战争和对英美的战争——提供正当性的理论依据，从而彻底沦为国家主义政治动员的工具。</p>
<h4 id="世界史的哲学重构世界新秩序的原理">“世界史的哲学”：重构世界新秩序的原理</h4>
<p>在与世界秩序相冲突的形势下，日本建立“东亚新秩序”的目的，不仅是要在东亚世界中确立日本的中心地位，而且要通过东亚地缘政治力量的崛起重组世界秩序，让日本重新成为“国际政治游戏中的主要制衡力量”。要完成这项历史性任务，日本必须提出自己关于世界秩序的理论，重述“世界史”和“世界史哲学”就是在这样的时代背景下应运而生。</p>
<p>主要代表人物是深受著名哲学家西田几多郎影响的一批年轻哲学家和历史学家，西洋近代哲学研究者高坂正显、宗教哲学家西谷启治、历史哲学家高山岩男、西洋史学者铃木成高等。<br>
他们在1942年连续召开了三次座谈会，座谈会的主题分别是：“世界史的立场与日本”，“东亚共荣圈的伦理性与历史性”，“总力战的哲学”。三次座谈会的纪要发表于1942—1943年的《中央公论》上，后结集为《世界史的立场与日本》一书。京都学派的“世界史的哲学”构成了昭和战时话语体系中一个哲学和历史学制高点。</p>
<p>西田几多郎《世界新秩序的原理》：<br>
“各国家民族以各自个性化历史生命为生存根基，同时，秉承各自不同的世界史使命而结合为一个普世的世界……这必然是由此次世界大战所要求的世界新秩序的原理。”<br>
高山岩男的《世界史的哲学》进一步引申出关于多元论世界的观点：<br>
“我们在地球上的人类世界中，必须承认多种世界史、多种历史性世界的存在。总之，坚持历史性世界的多元化立场，乃是考察真实的世界史所不可或缺的条件。”</p>
<p>西田几多郎关于世界新秩序的原理，高山岩男关于多元论世界的看法，在学术上有其正当性理由，世界普遍史的构成当然取决于各民族国家的个性化历史生命，东亚史的撰写者参与世界史的重新书写亦是其不可被剥夺的权利，尤其是在殖民主义时代形成的世界史带有深刻的帝国主义印记，重撰世界史应该成为东亚学者的理论使命。</p>
<p>但是，京都学派的哲学家和历史学家们提出的“世界史的立场”和“世界史的哲学”，针对所谓一元论的“欧洲世界史”的统治提出了与之对抗的多元论世界，旨在证明以欧洲为中心的世界史必然崩溃解体的命运，形成了关于“欧洲近代原理彻底破产”的历史认识，最后得出了与“世界史”同时成立的“世界秩序”必须被重组的结论。<br>
<strong>正是基于重构的“世界史哲学”和“世界史立场”，高山岩男把日本对英美的战争视为是“秩序转换之战、世界观转换之战，……要言之，对内对外均使其完成新的思想转换，这是本次战争真正的意义所在”。</strong></p>
<p>高坂正显表述了相同的看法： <strong>为了世界新秩序而进行战争，乃是拥有道义性生命力的民族所展开的主体性、能动性行动</strong>，所谓世界史的革新即成为道义性民族所负有的“世界史的使命”，承担此种“世界史的使命”的是日本， <strong>日本决定着世界史的方向，承担着引导世界前行的“世界史的必然性”。</strong></p>
<p>子安宣邦指出他们关于“世界史”的一整套理论作为一种隐蔽的欺骗性叙事，实质在于：<br>
“对于世界史的再认识和追求其重组的要求，也便是对近代进行批判性超越的要求。世界史的哲学最初便披上了超越欧洲近代的世界观外套。但是，这个世界史的哲学从自身立场出发所形成的世界认识和近代批判的话语，成了也只能成为推行大东亚战争之帝国日本立场的哲学化粉饰。”</p>
<p><strong>从日本新的“世界史立场”出发，日本对中国的战争和对英美的战争在学者的理论论证中都具有了重组“世界史”的正当性。</strong><br>
高山岩男毫不掩饰其为大东亚共荣圈提供合法性证明的理论企图，认为日本作为“共荣圈的核心国家，只有以周围其他国家为媒介才能确立起世界史中的主流地位。没有政治支撑的文化是无力的，没有文化支撑的政治是盲目的。”“我们甚至可以说，当今世界已经进入新的政治史时代。而且，这种政治力量不是单纯一国的政治力量。它终将是以文化为媒介的广域政治力量。”而所谓“以文化为媒介”，不过就是对“世界史哲学”的一种自我期许。高坂正显也是在“实现世界史之意志”上，赋予“大东亚战争”以“圣战”的性质，认为日本通过战争重建世界秩序，标志着“世界史的转折”正在发生。</p>
<p>正是通过重述“世界史”和“世界史哲学”，京都学派最终建构了关于“圣战”、“总力战”和战争的形而上学，并 <strong>把重组“世界史”和世界秩序的权力赋予国家这个“绝对性存在”，认为在历史性世界中惟有国家才具有绝对权威和权力。抽象的哲学和历史学演绎，最终走向了国家主义的政治叙事，成为国家精神总动员运动中的一个核心部分。</strong></p>
<h4 id="近代的超克论重构现代性理论">“近代的超克”论：重构现代性理论</h4>
<p>昭和十七年（1942年）7月23日、24日，“近代的超克”座谈会以“知识性协作会议”的名义在东京举行，提出了一个重要的概念——“近代的超克”，构成了昭和时代日本人自我理解的话语，即“昭和意识形态”。</p>
<p>座谈会要重新建构与“世界史”叙事能够相提并论的现代性理论。<br>
就是要重新认识日本的“近代”问题：何谓“近代”？为什么要“超克”近代？</p>
<p>首先，是重新定义“近代”。<br>
原本“近代”代表着一种文明化进程，日本的近代化实际上就是一个“欧化”进程。<br>
“近代的超克”就是要重新改写“近代”（现代性）标准，建立非欧洲的“世界史哲学”和“世界史立场”，创立日本自己的“近代”尺度。</p>
<p>其次，欧洲近代国家原理引起了世界规模的战争，导致以欧洲为中心的近代世界的终结。<br>
日本必须创造有别于欧洲的近代发展模式，重构欧洲对世界的支配及其世界秩序。</p>
<p>第三，昭和意识形态实质是一种反“近代”话语：“被西方近代所侵犯而陷入混乱、备尝艰辛的就是近代日本。”因此，重新建构的日本“近代”是对近代欧洲模式的“超越”与“克服”，战争成了“超克”的主要形式。</p>
<p>第四， <strong>日本“近代”与欧洲“近代”的对立，必然在东方与西方之间制造地缘政治学的对立，这是日本发动对英美战争的特有逻辑：不是与欧洲帝国主义相同的“近代”逻辑，而是承担着超越“近代”逻辑的日本“世界史”逻辑，由此赋予日本对外战争以重新建构世界秩序的正当性，也就是赋予大东亚战争的“圣战”性质。</strong></p>
<p><strong>国民精神总动员进程中主要由知识人参与制造的“东亚论”、“世界史的哲学”和“近代的超克”论，为日本军部政府展开对中国和英美国家的全面战争提供了正当性证明，从“东亚”论到“东亚协同体”论再到“东亚共荣圈”论，从重构“世界史”到重构世界秩序，从重新解释“近代”标准到确立近代日本与近代欧洲的对抗性关系，均是为了证明日本进行的大东亚“圣战”具有转换“世界史”和建设“世界新秩序”的深远意义。</strong></p>
<h4 id="走向最后的崩溃">走向最后的崩溃</h4>
<p>第三届近卫内阁在意识到与美国开战的巨大风险时，却已经无力阻止军部的疯狂行动了。</p>
<p>日本海军偷袭珍珠港赢得了初步胜利，在国内极大地刺激了民众的战争热情，许多人认为这是日本为了缔造亚洲的美好未来而作出的光荣而英勇的选择。<br>
其后仅仅半年时间，日军势如破竹，先后侵占了新加坡、缅甸、新几内亚和所罗门群岛等战略要地，征服了东南亚和西南太平洋等广大领域，控制了这个领域的1.5亿人口和386万平方公里土地，连同以前侵占的朝鲜、中国沦陷区和印度支那，总面积达700万平方公里，人口约5亿，形成了一个北起阿留申群岛，南临澳大利亚，西迄印度洋的庞大帝国，基本上实现了“大东亚共荣圈”的扩张计划。</p>
<p>1942年4月18日，美军杜立特尔中校率领16个B25轰炸机组从海军航空母舰大黄蜂号上起飞，成功空袭东京，对日本国民心理造成极大的冲击。<br>
6月4日至7日，美国海军在中途岛海战中重创日本帝国海军，成为太平洋战争的转折点，美军转入战略进攻，日本被迫转入战略防御。至1944年3月，美军发动“马里亚纳海战”时已拥有绝对的军事优势。同年10月23日至26日，美军再次发动“莱特湾海战”，几乎全歼日本帝国海军的残余舰只，使其丧失了远洋作战能力。</p>
<p>在日本败局已定的形势下，除了一些极端的军部分子还想负隅顽抗之外，还有一些学者出来鼓动年轻的学生们为国赴死。<br>
1943年5月19日，京都帝国大学哲学教授田边元为学生作了题为“生死”的演讲。在演讲中区分出三种有关死的立场，即“自然的立场”、“自觉的立场”和“实践的立场”。<br>
<strong>田边元向学生们推销的是死的“实践的立场”，即“不是将死观念化，而是实际上赴死”。</strong><br>
田边元为此提供的哲学证明是：<br>
“我们所说的决死乃是更为积极的实践，并非把死视为可能，而是觉悟到其必然发生而仍然果敢地区实践。这实际上是将生投入死之中，而非一边活着一边在观念上思考死，并非自己处于安全的生之境地而去思考死的可能性。懂得必死，知道死无法逃遁，而依然去做应该做的、实践应该实践的，即把我们的生投向死。”</p>
<p>子安宣邦认为，在学生们死之将至的时刻向他们宣扬“为国而直截了当去赴死”的意义，“与其说是厉害，不如说是惊世骇人！”<br>
他清楚地记得自己在1943年作为小学高年级学生曾在恐怖之中被决意去死的情境，他要追问的是， <strong>“为国而死”作为民族主义的终极命题究竟有何意义——“为了国家，人们何以必须去死？”</strong></p>
<p><strong>田边元的国家哲学将国家与神的存在关联在一起，强调人惟有通过献身国家而与神同构一致性。</strong><br>
在子安宣邦看来，纯粹是“虚拟的神国主义话语”，是“残酷的哲学逻辑”，必须予以唾弃。</p>
<p>在田边元的演讲10天之后即5月29日，人们看到了阿图岛上日军玉碎的报道。10月21日，征召入伍的学生们怀揣着岩波书店文库本为难免一死而准备的书——《叶隐》，以及铭记着田边元教授为他们讲授的关于“死的实践”的教诲，毅然奔赴战场，迎接死亡。</p>
<p>神风特攻队自杀性进攻战术的实际效果极其有限，却反映出日军高层鼓励年轻士兵视死如归的决策与田边元的国家哲学如出一辙： <strong>从来就没有把年轻士兵的生命当作真实的存在。</strong></p>
<p>参加神风特攻队的士兵有不少是来自于大学生，这些年轻的特攻队员都是顶尖的知识精英，是名牌大学的公费学生，为了应征入伍提前毕业。他们思想活跃，阅读广泛，既拥抱现代性，也试图超克（overcome）之；他们学习西方文明成就，但也抵制西方的文化与政治霸权。大学期间，他们阅读了大量日本及西方思想和文学巨匠的作品，阅读的范围从古希腊罗马时期的人物，如亚里士多德、柏拉图、苏格拉底、斯多葛学派创始人芝诺，到日本及西方19和20世纪的文学和哲学，涉及的作者有康德、黑格尔、尼采、歌德、席勒、马克思、托马斯・曼、卢梭、马丁・杜加尔、纪德、罗曼・罗兰、列宁、陀思妥耶夫斯基、托尔斯泰和别尔嘉耶夫等，而且常常阅读的是外文原版。<br>
但这些著作却没有挡住田边元对他们的影响，他们阅读的日本作者的书，最多的还是田边元。年轻大学生们原来并不想死，田边元的演讲强化了他们去牺牲的决心。</p>
<p>日本在二战前后所发生的令人震惊的变化——从疯狂的崛起到疯狂的自我毁灭，在许多时间节点上是可以被避免的，但是，日本最终还是走上了毁灭与自我毁灭的道路。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>与塞涅卡共进早餐</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yu-seneca-gongjin-zaocan/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yu-seneca-gongjin-zaocan/</guid>
      <description>近几年的读书刻意放慢了速度，并且主要挑选涉及以下方面质量比较高的书籍，相互之间经常有奇妙的关联关系，融会贯通后体验很神奇： 死亡、存在、进化 意</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>近几年的读书刻意放慢了速度，并且主要挑选涉及以下方面质量比较高的书籍，相互之间经常有奇妙的关联关系，融会贯通后体验很神奇：</p>
<ol>
<li>死亡、存在、进化</li>
<li>意识、认知、自由</li>
<li>复杂、组织、系统</li>
<li>价值、虚无、意义</li>
</ol>
<hr>
<p>9月份趁着坐地铁花2周时间看完了《与塞涅卡共进早餐》这本小册子，加上之前看的《论生命之短暂》等作品，对古罗马斯多葛主义代表人物之一塞涅卡（Seneca，又译为塞内卡、塞内加）的思想有了初步的了解，并且颇感亲近。</p>
<p>挑选与他相关的作品阅读，最开始是因为死亡主题，谈论死亡又不可避免涉及到如何看待生活的价值，而《与塞涅卡共进早餐》简要介绍了塞涅卡的思想体系并应用于日常生活，与我关心的四个方面都有关系。</p>
<p>首先，人皆有一死，只有战胜对死亡的恐惧，才能减少害怕死亡的焦虑和痛苦。<br>
在塞涅卡的哲学中，死亡是终极恐惧，因为它通常是任何人都能想到的最糟糕的结果。</p>
<p>斯多葛主义者通过理性看待来解构死亡的恐惧：</p>
<ol>
<li>死亡只是生活中自然的一部分<br>
死亡不是一种惩罚，仅仅是活着的最终结果。既然这是一条自然法则，平等地适用于每一个活着的人，就没有什么好害怕的。<br>
害怕死亡固然是人作为生物的本能，但为必然会遭遇到的命运而惶惶终日，极不明智。认识到死亡的不可避免，终有一天每个人都必须要直面死亡，这有助于我们提前调整心态，有尊严地走向死亡。</li>
<li>不管死后发生什么，我们都没事<br>
死亡要么吞噬我们，要么让我们自由。如果灵魂被摧毁，也不会体验到痛苦。</li>
<li>从哪里来又回到哪里去，没什么好怕的<br>
当你死后，你是回到出生之前的状态，而你已经经历过了。在生命的任何一边，都有巨大的和平，没有任何痛苦。</li>
</ol>
<p>既然所有人的归宿都一样，那么更重要的是，走向这一终点的过程，我们应该操心的是这漫长又短暂的一生如何过得精彩、有趣、有价值，而不是死亡那一瞬间的事。<br>
有的人长寿，却浑浑噩噩过一辈子，到头来没有任何值得回味的瞬间；有的人英年早逝，反而活得心满意足，幸福地死去。</p>
<p>一旦摆脱对死亡的恐惧，其他恐惧也失去了力量。因此，克服死亡恐惧是自由的关键。克服了死亡恐惧的人，可以心满意足、沉着地放下生命。<br>
死亡是对品质的终级考验。面临死亡威胁时，言行是否与平时保持一致，这将评判和揭示我们真实的品质。</p>
<p>相对的，既然对斯多葛主义者来说，死亡和失败不能否定对智慧和美德的追寻，那么衡量生命是否幸福就在于是否成为一个拥有美德和完整的人，<br>
达到这个状态的一刻，生命实现了真正的圆满，获得了最丰富的人生，会产生自由、安宁和持久的愉悦，是一种深刻而持久的幸福状态。<br>
——听上去倒很像某种宗教体验。<br>
因此，重要的是一个人的生命质量，而不是活得尽量长久。失去神智意识、失去理性和行为能力、失去记忆，像行尸走肉一样活着，这算不上高质量的生活。</p>
<p>于是，我们进一步应该认识到，生命有限，时间宝贵，当珍惜生命，活在当下。<br>
时间是最有价值的财产，它不可转让，无法回退，永远在流逝。<br>
要在有限的时间内活出有意义的人生，把时间花在最重视的事物上，不留遗憾和悔恨。<br>
这包括不要受到他人的控制，为了别人的目的而活，而是为自己生活——这不是说，人要自私自利，不顾他人，而是不要违背自己的意愿，去做那些在自己看来毫无意义的事情，只为了取悦他人。如果你在帮助他人时由衷地感到幸福快乐，那就是有意义的。</p>
<p>然而，命运无常，世事不如意者十之八九。<br>
即使是最有能力的人，也无法掌控自己的人生，完全利用好自己的时间。<br>
多少本可过完幸福充实一生的人，因为意外的飞来横祸，不可预料的人生际遇，一瞬间失去所有的财富、健康和家庭，失去一切外在的优势，或者生命戛然而止。<br>
人在命运面前太过渺小，一方面我们自强不息去创造精彩的生活，追寻生命的意义，一方面命运随时可能让我们尝到苦涩，见识到无意义的残酷底色。<br>
因此，忽略那些可以被剥夺的身外之物，真正重要的、无法剥夺的是内在的美德和品质。<br>
也就是无论顺境逆境，无论贫穷富有，无论健康疾病，我们如何应对命运的态度，代表了我们是什么样的人，我们活得怎样，而不是以最终的成败结果论英雄。<br>
重要的不是我们遭受了什么，而是如何应对遭遇。任何逆境都可能袭击我们，但如何应对才是衡量真实品质的标准。<br>
有的人一生贫穷，或者遭命运戏弄，一夜之间一贫如洗，遭遇苦难而其心志和品格仍能保持高洁，相比那些在富贵的诱惑面前丑态毕现，堕落至毫无底线的人，我们普遍会认为前者的人生胜过后者，这正说明我们在心底默默认可的不是外在的成功，而是内在的品质。<br>
这也表明，从时间上而言，人生的意义和价值体现于整个过程中一贯言行，每一刻的坚守都是必要的，而不是仅仅在人前展露的时候，更不仅仅是最后那一瞬间。<br>
正因如此，终点处的死亡更没那么可怕了——因为它不代表一切。我们也能更加专注于当前的生活，坚守好当下的立场，而不是为未知的命运和尚未到来的人生终点惶惶不可终日。</p>
<p>培养良好的品格和获得幸福的关键在于自由的理念和争取自由的过程。<br>
自由并不意味着完全拥有“做任何自己喜欢的事”的自由，它意味着自我掌控的自由或“免于控制”。这意味着你拥有自我，属于你自己，而不是任何外人外物的身体或心灵上的奴隶。<br>
自由意味着不被以下事物所奴役：<br>
错误的判断、极端的负面情绪、愤怒、强烈的冲动、不快乐、对未来的焦虑、对外部事物的渴望、情感受伤的感觉等各种痛苦情绪，以及他人的意见或行为。也不受任何不由我们决定的事物、任何属于运气或际遇之神所管辖的事情所干扰。<br>
自由也意味着自立，做出选择并承担责任。不惧怕人类或神，不渴望卑微或过度的东西，不被错误的信念和消极的社会条件所奴役。</p>
<p>获得自由或自立的方式是超越际遇：越重视无法控制的外部事物，就会变得越不自由。<br>
智者会欣赏和珍惜命运的赐予，但同时也知道，幸福不应该依赖于外部的际遇，而是要超越它们，不被其所束缚。<br>
斯多葛学派的幸福来自于内心，来自拥有卓越的品质。培养健全的品质能带来持久的幸福，同时还能让我们欣赏外部事物的本来价值。</p>
<p>除了关注自己，塞涅卡还强调与他人、与社会、与整个宇宙的关系。</p>
<p>因为周围人的品质会影响到我们，所以要远离乌合之众，无意识社会化的唯一解药是保护我们作为理性人的自主性。<br>
这不是要反社会，而是要退后一步，警惕并离开任何类似群体心理或群体思维的东西。</p>
<p>斯多葛学派认为所有人生来都有与自然界同源的理性（虽然未必都能充分运用理性能力）。<br>
顺应这种理性本性而生活所产生的道德法则，也必然是普遍适用于所有人的，即自然法。<br>
又因为所有人都拥有理性、选择的能力，善与恶产生于其中，因此，在内在的道德价值上，所有人都是平等的。<br>
也因此所有人都有平等的自然权利——于是可以引出现代所说的人权。</p>
<p>斯多葛学派也认为宇宙类似一个有机的智能体，所有生物都是其中的一部分，共存共生。<br>
既然我们属于出生的城市或社区，也属于涵盖了整个世界和全人类的宇宙共同体，那么就有责任参与社会，积极为当地社区和整个社会服务。<br>
而由于人各不同，为人服务的形式也各不一样，第一步就是要认识你自己和你独特的本性，然后再根据自己的意愿和能力来决定致力的目标。<br>
如果可能就造福于许多人，做不到就造福少数人。如果做不到造福少数人，就造福于与我们最亲近的人。如果这也做不到，就造福于我们自己。因为当我们使自己变得对他人有用时，我们就是在从事公共服务。</p>
<p>如果不了解自己，试图模仿别人而忽视自己的本性，违背意愿或超出最大的能力，那么就不可能过上真实而幸福的生活，只会徒增烦恼。</p>
<p>过真实的生活，需要有坚实的自我意识和坚定的品格，因而有稳定可靠的价值观，不会为了与众不同而捉摸不定，随波逐流；<br>
过真实的生活，意味着勇于向世界展示真实的自己，坦然接受自己不完美的自然状态，不必永远戴上面具，担心他人所爱的并非自己；<br>
过真实的生活，要保持言行一致，言出必行，不是永远停留在语言上，而是要有真正的行动，不会因为无所作为而焦虑。</p>
<p>塞涅卡意识到，人类的知识是有限的和不确定的，因此需要保持批判的思维和开放的头脑。<br>
而智者尽管在受到伤害和折磨时，和其他人同样脆弱，但只要其善良的品德没有堕落，那么他们就没有真正被击败。<br>
即使遭遇了失败，只要能够不断站起来继续战斗，不断进步，也是一种巨大的胜利。<br>
斯多葛主义者都会经历逆境和厄运，使他们不可战胜的是不放弃的精神。</p>
<p>作者认为斯多葛学派比任何其他哲学流派都更热爱人类。<br>
他们强调一种特殊的爱——philostorgia，意即家庭之爱或人性之爱，针对全人类的博爱。<br>
斯多葛学派认为爱和关怀是人类的主要情感，构成了人类社会的基础。父母本能地爱着孩子，这种原始的爱可以向外延伸到其他人、全人类甚至整个宇宙，但存在差序关系，爱一个整体概念是一种抽象的爱，不应该凌驾于具体的个人之爱之上。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>生命的意义</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
      <description>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。</p>
<p>第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。<br>
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。</p>
<p>他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：</p>
<p>每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，<a href="../siwang-he-shenghuo/">人死了之后会如何</a>。<br>
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。<br>
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？<br>
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。<br>
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。<br>
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：<br>
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？<br>
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？<br>
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？<br>
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，<a href="../huran/">生命的意义是什么呢？</a>假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？</p>
<p>相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。<br>
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。</p>
<p>这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。<br>
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。</p>
<hr>
<p>生命的意义是什么？<br>
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。<br>
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。</p>
<p>一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？<br>
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？<br>
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？</p>
<p>弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。<br>
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。<br>
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。</p>
<p>人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。<br>
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。<br>
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。</p>
<p>除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。<br>
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。<br>
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？<br>
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？<br>
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？<br>
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？<br>
…<br>
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。<br>
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。</p>
<p>弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：</p>
<p>首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。</p>
<p>哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。<br>
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。</p>
<p>弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：</p>
<blockquote>
<p>人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。<br>
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。</p>
</blockquote>
<p>其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。</p>
<p>对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。<br>
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。<br>
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。</p>
<p>最后是认识到生命的意义因人而异。</p>
<p>生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。<br>
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。<br>
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。</p>
<p>弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：</p>
<p>首先是主动行动，对应创造的价值。</p>
<p>大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。<br>
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。</p>
<p>其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。</p>
<p>人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。<br>
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。</p>
<blockquote>
<p>每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。</p>
</blockquote>
<p>第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。</p>
<p>有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。</p>
<p>弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：</p>
<blockquote>
<p>抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?</p>
<p>在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”</p>
</blockquote>
<p>他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。<br>
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。</p>
<blockquote>
<p>在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。</p>
<p>地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。</p>
<p>我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。</p>
</blockquote>
<p>而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。<br>
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。</p>
<p>而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。<br>
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。</p>
<p>康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。<br>
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。</p>
<p>最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：</p>
<p>我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。<br>
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落里的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。<br>
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于绝症、死亡和信仰的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-juezheng-siwang-he-xinyang-de-taolun/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2017 13:26:09 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-juezheng-siwang-he-xinyang-de-taolun/</guid>
      <description>————— 2017-09-04 ————— 百合： 我☆☆，去年查出来肠癌晚期。开刀后发现转移到胰腺和肺。一年来都在做化疗以及自费靶向，这周五准备再去开刀了。这次是</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>—————  2017-09-04  —————</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我☆☆，去年查出来肠癌晚期。开刀后发现转移到胰腺和肺。一年来都在做化疗以及自费靶向，这周五准备再去开刀了。这次是肝。</p>
<p>我其实很想劝他们，吃中药控制吧。别再遭各种罪。人不人鬼不鬼的。完全没有生活质量。</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>@百合 完全同意！</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>可是这种话我说不出口。站在我的立场，没有权利决定开不开刀的…</p>
<p>当初医生说最多半年到一年。现在一年多四个月。</p>
<p>期间就是各种化疗各种靶向。一个月住医院至少三次。</p>
<p>人活的完全没有生活质量和尊严。</p>
<p>最后弄得负债累累。到头来一场空。我领导她老公，三年前查出肺癌晚期。然后他比较理智，坚持不化疗不开刀。就吃中药控制。每年出去旅行。去国外。生活得很快乐。现在好的不的了。</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>心态是很重要</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>相比之下，这边完全就是愁云惨淡，一直笼罩在一种压抑的气氛下。因为化疗的反应，人都完全变样了。路也走不动。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>有各种情况 @百合</p>
<p>其实关键是心态</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>其实大家都知道，这一天迟早会来的。一种是开心并且高质量滴生活，一种是在病痛和各种化疗反应中中生活。</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>真轮到自己，也未必有那么好的心态啊</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>其实我感觉他心态变了。也知道自己看不好了。但是想活下去，是人的本能。于是只有一次次去化疗。加上靶向。</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>我☆☆也是各种手术化疗折腾了几年。西医到最后完全是像对待机器一样折腾人</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>求生本能吧</p>
<p><strong>Ethan Sun：</strong></p>
<p>活得人不人鬼不鬼</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>是呀。我看着真的有点于心不忍。因为化疗，满嘴的溃疡。吃不能吃。喝不能喝。还全身痛。头发掉光。</p>
<p><strong>Ethan Sun：</strong></p>
<p>何必</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>轮到自己 心态会不一样的</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>我倒是想到了伽罗华，明知决斗必死，连夜写下研究成果，感叹时间不多了</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我很想跟他们说，其实一开始就别开刀。既然知道是晚期，那就在有限的日子里好好生活。</p>
<p>但是以我的立场，是不能这么说的。</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>嗯，为了活着，怎么努力都不为过。虽然可能是越努力越深陷。但努力的过程起码一直有期望。</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>可是这些期望都是建立在无穷的痛苦上。化疗的各种不良反应，身体机能的蜕化。人活的像躯壳一样。只是为了活着而活着。</p>
<p>我觉得应该是选择更有尊严，相对来说更高质量地活着。</p>
<p>而且很可能这次开刀就很难再站起来了。可能就要一直和那些冰冷的仪器在一起。</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>躺在那里苦苦求生的不是你呀</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>好死不如赖活着<br>
关键我不认为放化疗比中医更能让人赖活</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>我☆☆胰腺癌最后那段时间，瞒不住了，她意识到自己要不行了，哭着打☆☆耳光，骂他不救她</p>
<p>她的条件不允许做手术，所有的钱都花在给她买杜冷丁止痛上了</p>
<p>当事人有时候是很想活下去的，哪怕只有一线希望</p>
<p>作为家属，如果当时没有尽力，后面可能会一直愧疚</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>胰腺癌不好治，只能用质子重离子放疗</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>手术问题因人而异</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>绝大部分人都是很想活下去的</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>根本没法治，乔布斯扛了几年也去了</p>
<p>已经算久的</p>
<p>我☆☆从发现已经是晚期，坚持了不到一年</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>我☆☆当时肚子里两个肿瘤都有拳头大小了，但是最严重的是积水，体内积水等于脏器一直泡在浓水里，所以不得不手术</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我能理解家人想尽力救治的心情。我也希望有的救。哪怕百分之一的希望。但是医生明说了，没有希望。病灶根本无法去除。</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>个人选择吧</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>这个其实已经不取决于你和☆☆怎么想了</p>
<p>关键于病人怎么想</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>是的</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>我☆☆经历了手术，经历了化疗，并且因为糖尿病高血压，伤口难愈合，最后留下腹壁疝，现在肚子越来越大。一度还有忧郁症。</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我☆☆是肠癌晚期转移到胰腺和肺，肝</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>家属尽力而为，不能草率决定病人的生死</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>如果你们放弃了他，有生之年这个坎都会过不去的</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>其实中药治疗我觉得真的很好。</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>会觉得后悔自己没有尽最大的努力</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>你觉得，这不是觉得</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>活生生的例子就在眼前。</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>每个人的情况不一样</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>中药在你☆☆这里未必有那么好的效果</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>例子都是个案，大数据统计下来，生肿瘤的人大都心态或者情绪不好</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>有些人性情改变了，病也就好了</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>我☆☆求医期间也看过中医，同样的方子，病友多活了几个月</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>同意爱纱说的</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>我☆☆完全没用</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我看到他全身插满管子在icu里，想喝水都不能。只能从鼻管里打进去。</p>
<p>真的很可怜</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>这个不是说别人中医好了，你☆☆就有效的，如果换了中医效果更差，那时候怕是要更自责</p>
<p>会想说如果没换是不是还有机会</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>@蝴蝶薇安 是的。对于我☆☆的病，我问☆☆为什么一直坚持到处找各种西医疗法而不试中医或偏方，她答复是“我相信科学，这样即使最后治不好我也不后悔，因为我尽力了。而如果我因为相信偏方错过了正确的救治我会遗憾一辈子。”</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>我☆☆这边也是，中药吃着，但是究竟是否有效果，哈哈哈，我们不知道。我们自己不熬药都是医院直接送的，多少人说没用。无数人说吃中药不能吃葱姜蒜，不能吃这不能吃那。。。。。我☆☆全凭心情来忌口</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>我一个朋友的公公胃癌刚走，她老公就是后期用了中医疗法，但是没用，公公去的很快，他现在陷入自责</p>
<p>其实大家都知道没戏了，但是他固执的认为如果当时没换可能还能活下来</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>百合，你离病人隔着一道门的距离，可以觉得</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>没法睡觉，一把把的掉头发</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>嗯@老人家 我能觉得</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>当你是唯一拿主意的人，立场不同，决断也不同</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>而且我可以感受到他的感受</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>你是感性的人，我是理性的人</p>
<p>你的感受有时候完全没用</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我知道知道他很迫切想要付出一切代价活下去的感觉</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>谁都知道</p>
<p>问题是，因人而异，病情和病人的心态才是一切，很多时候，是求生意志</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>只要☆☆还有求生的欲望，哪怕倾家荡产，也得治，为的是后半生不会陷入无尽的悔恨</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>你若有医学背景，你的感觉或许更有价值</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>话说的难听一些，他都这样了，还能撑多久</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>我们普通人，中医，西医都有问或参考，但最终对病人最好的治疗方法，无人能决断</p>
<p>有些西医能治好的，中医也能只好</p>
<p>有些西医治不好的，中医也治不好</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>西医都治不好的中医就能行吗？</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我就是觉得他到最后是浑身插满管子，和冰冷的仪器一起离开太可怜了。</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>从来没听过胰腺癌可以被中医治好</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>所以，我还是相信，尽人事听天命</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>有另外一种活法</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>让病人尽量心情舒畅，懒散中保持运动，让她觉得自己重要，被依靠，有更强的求生意识</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>但是很多人都是不能理解</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>这个没有办法，人啊，不是在痛苦中死去，就是在无知觉的状态下迅速离世</p>
<p>百合，怎么说呢，你的观点，用在自己身上没有问题</p>
<p>但是对于☆☆和他的儿子，太残忍</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>是啊 不能总在他身上</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>百合，你若能理解所有人，也会理解所谓的【不理解】，不是真不理解</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>☆☆未必觉得自己可怜</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>是的</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>他可能觉得只要这样就还有希望</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>需要的是临终关怀，不是中医</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>他还活着 他可能觉得就很好了</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>还在打针，还在吃药，就总归还有希望</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>嗯他是这么觉得 他相信现代医学 相信医生和医院</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>所以啊</p>
<p>他并不觉得自己可怜</p>
<p>是你觉得罢了</p>
<p>他还在抗争</p>
<p>虽然很痛苦</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>非常痛苦</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>放弃这些，他可能才会绝望</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>他满嘴的溃疡</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>觉得最终被判了死刑</p>
<p>我☆☆最后就是觉得自己在等死，也确实是在等死</p>
<p>所以她打骂☆☆，骂他不孝</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>是吧</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>我☆☆一句话都说不出来，因为不是不想救她</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>随着年龄的增长，癌症会变成一个越来越高几率的事情</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>那时候做手术没有意义，只能每天哪儿疼上杜冷丁，哪儿有问题治哪儿，如果当时用各种手段治疗的话，她心里可能会好受些，至少不会觉得被☆☆放弃了</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>是呀。如果我以后万一有什么，我一定选择开开心心去旅行。不把钱总在毫无意义的治疗上最后在插满管子和仪器中痛苦离世。</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>你这个假设是发现在行为能力健全时</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>到那种时候，如果你相信中医，就去找中医。如果你相信西医，就去找西医。<br>
至少这样多少能有点希望和念想。人就是活在希望中的</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>是的</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我会选择什么都不做</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>假设没啥意义的，人年轻的心态和年老的心态完全不一样，有儿女晚辈和没儿女晚辈的心态也完全不一样</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>是的</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>是的</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>你现在想的都是基于你当下的心态</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我不想被活着。哪怕是自己强加给自己的意愿。</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>我16岁那会还觉得为了喜欢的高兴一下都可以去死呢。。。</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>你还年轻，以后的事以后再说，我30岁和现在的想法都不一样@百合</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>我16岁那会还觉得为了喜欢的女孩子高兴一下都可以去死呢。。。</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>人随着年龄增长变得快着呢</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我☆☆岁了</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>问题是你还没到60呢</p>
<p>你能保证那个时候和现在想的一样吗</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我不敢保证。但是我胆小，肯定怕打针什么的。</p>
<p>我会抗拒的</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>胆小到不怕死吗[捂脸]</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>什么四处旅行啊都是年轻人的想法，我爷爷奶奶现在很明显唯一想的就是儿女多在眼前一点。</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>@白衣杨子 我9岁就已经因为想到以后会死去，而躺在被窝里哭</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我看到那种医院的各种仪器我就害怕</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>有时候躺在床上会突然想到死后会是什么感觉，然后很恐惧。</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>是的是的[握手]@有害书籍爱好者</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>@小呆 我因为怕死这个问题一直在犹豫要不要信基督[捂脸]</p>
<p>@有害书籍爱好者 我也有过</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>有些老人你要是能让他维持到能看见孙儿成家，或者重孙出世，我敢说你天天拿刀剐他给他治疗他都能忍住</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>每天都当作最后一天来活</p>
<p>我经常这样</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>这种恐惧从小学到现在一直都有，一直都有。<br>
只不过现在没空去想这种感受了</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>一想到不可避免的会要永远失去自我的存在，就本能的觉得恐惧。</p>
<p><strong>邓锋：</strong></p>
<p>嗯</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>是啊@有害书籍爱好者</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>昨日种种仿佛今日生，今日种种仿佛明日死</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>我年轻的时候也觉得得了什么严重的病就不治了，去旅行。现在觉得，拥有的东西越多，就越怕失去，所以也会犹豫那时候真的狠的下心放弃生的希望吗</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>@Camille 有点信仰真的很好</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>每天都当作最后一天来活[握手][握手]@猫行天下@程序员客栈 ，虽然和你的努力方向不同，但是不能同意更多</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>嗯 不过我还在犹豫[捂脸]</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>一无所有并不怕失去，而拥有的越多，特别是爱的时候，就越怕失去</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>有时候又觉得死了会变成星星的一部分也挺浪漫。</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我信佛教。其实我并不惧怕死亡。死亡对我来说只是另一个轮回。</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>我的信仰很传统，有点像是传统儒家和道家的结合，偶尔也看点佛学</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>我不信轮回</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>我是怀疑论者</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>我笃信佛教[呲牙]</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>我应该会成为基督徒</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>但是我觉得我们这一代人可能能够等到神智永生</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电，应作如是观</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>某种半机械共生的状态</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>我比较认可我们一个老师的想法</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>我从来不去考虑自己感觉，我只考虑当下应该如何抉择，对家人对自己是最平衡的</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>家人和睦是福如东海，桃李天下是寿比南山</p>
<p><strong>百合：</strong></p>
<p>老人家不容易</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>所以大家也不用太悲观</p>
<p>先努力活下去</p>
<p>活得越久越好</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>每一天都好好的活着，活成不管几时离开都不后悔的状态就是了</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>之后就是神智进入虚拟世界的永生状态了</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>@猫行天下@程序员客栈 不知道这种永生状态能否有取代超越自然选择进化的机制，正因为有后者死亡才有意义。</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>剩下的都是被安排好的</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>是的@蝴蝶薇安</p>
<p><strong>Tao Lu：</strong></p>
<p>活到2040年就可以永生了</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>嗯，世间一切都会有平衡的，@有害书籍爱好者</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>然后发现永生的是你的复制意识，你的本体还是挂了。</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>其实，本体太容易浪费资源，挂了就挂了，哈哈哈哈</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>其实这个无所谓，因为挂了的不过是肉体</p>
<p><strong>Tao Lu：</strong></p>
<p>最后都是一种意识上的存在</p>
<p>开心快乐</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>首先，我们要先撑过朝鲜乱搞</p>
<p><strong>Tao Lu：</strong></p>
<p>都是脑子里面的想法</p>
<p><strong>老人家：</strong></p>
<p>哈哈哈哈哈</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>相当于是把信息丛一个磁盘拷贝到另外一个磁盘</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>听说又要扔洲际导弹了</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>信息和逻辑本身是独特的</p>
<p>这里要避免的，是存在的唯一性</p>
<p>要确保的</p>
<p>的确是个不稳定因子</p>
<p><strong>Camille：</strong></p>
<p>@Tao Lu 为什么2040</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>但是越来越多的证据说明意识貌似是无法脱离物质形式存在的</p>
<p><strong>邓锋：</strong></p>
<p>2022年 我把虚拟现实搞起来</p>
<p>—————  2017-09-05  —————</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>@猫行天下@程序员客栈 @老人家 昨天回了一条就睡下了，大家聊得真好。我有个问题：“什么是把生命当最后一天活？”是每天的“人生资产负债表”都要算平？（有仇当时就报了，有福当时就享了的及时行乐）还是因为我的事业还没完成，灰姑娘怕午夜来临的急迫感呢？</p>
<p><strong>小呆：</strong></p>
<p>@司马 说得好。这是两种解释<br>
[偷笑]只要那个珍惜时间看淡其他的态度，不能真的当最后一天</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>是心态，不是负债</p>
<p>没钱就去赚，有恩就去报，活得明确而充实，有理想，但不奢求；有眷恋，但不牵绊。</p>
<p><strong>Tao Lu：</strong></p>
<p>[强]对的，两个字洒脱，再两个字豁达</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>@百合 开始我想说的是，从操作上，你很难确认哪个病是值得你放弃治疗的“不治之症”。从感情上，直到躺到特护病房的床上，我们还是觉得“我可以再抢救一下”。我今年唯一的舅舅肺癌去世了，全家人特别是他自己很希望活着，用了很多医疗/非医疗的手段，虽然我知道总有一天会到来，但也非常排斥那天的到来。他病了三年，期间几次都像没事了似的。</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>@捍卫战士 就是“即便明天死了也不亏”的心态？</p>
<p>我觉得这就是我们需要孩子的地方，就是白衣说，有的老人为了看到孙女出嫁宁可遭千刀万剐之苦的原因。</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>对。就是问问自己，如果明天死了，自己还有什么遗憾？如果还有，就去努力实现，即便不成，也洒脱点别带进骨灰盒里[呲牙]</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>最想做的事，爱最爱的人</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>向死而生，比较不那么容易死</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>@百合 另外，我觉得有个信仰真好。我曾经4年作为基督教的“慕道教友”，一堆叔叔阿姨兄弟姐妹围绕在我身边，想让我受洗，结果我还是没法真心接受“圣经是上帝用人手写的”和“上帝造人”两个基础假设。</p>
<p>糊里糊涂就信了的朋友，反而很快乐。</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>@司马 你觉得自己不如稀里糊涂就信教的朋友快乐？</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>不如，他们有依靠，我却走在迷失、彷徨、恐惧里。他们迷失、彷徨、恐惧了，信主说的就好了。我因为不信，所以要靠自己，而自己是渺小的、无知的，解决不了相应问题时，我会自卑、封闭自己。</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>信主真的就解决他们的问题了吗？</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>信了的，就解决了，虽然物质生活还是那样，但精神上得到了依靠。我看过，但没经历过。身不能至，心向往之。</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>在我看来，如果仅是这样，其实其状态和一个拥有大心脏的人差不多。但我觉得宗教不仅于此。</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>但是信仰 就是那么个东西：你只能通过假装加入，不能通过假装获得力量。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>我从心底里不信</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>宗教肯定不止于此，但我觉得如果能得到这种好处，已经善莫大焉了。我也不信，所以我得不到。</p>
<p><strong>JediChang：</strong></p>
<p>信仰使人能够承受，给很多负面的东西一个合理的解读</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>不从那里得到</p>
<p>恩，我信自己</p>
<p><strong>JediChang：</strong></p>
<p>比如说亲人走了，信教的人就说蒙主召唤</p>
<p>不信的人就说失去了至亲</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>是的</p>
<p>把生死看作必然的循环</p>
<p>每个人都要经历的</p>
<p><strong>JediChang：</strong></p>
<p>宗教的雏形本来就是人类对自然界不能支配的力量的理解和揣测</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>不，如果相信循环，就是相信由死至生的宗教故事。我觉得由生至死，是单向的，不可逆的。</p>
<p>@JediChang 嗯，宗教。特别是现代的基督教，给了一个最温和、舒适的解释。</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>不是指那种轮回的循环吧</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>哈哈生死不是轮回</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>恩，不是轮回</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>是生死转化</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>应该更像狮子王中说的那种circle of life</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>消亡和生长之间是有循环的</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>你的分子原子都还存在，不过会参与其他自然过程</p>
<p>与你的意识再无关系</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>我希望，意识是一种“存在”。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>你其实希望的，是你的存在</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>意识是什么，未被证实，也未被证伪，所以暂时不可知</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>“我” 这个概念的生存</p>
<p>不被灭亡</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>如果能像数据那样保留下来，等待某天在另一个“体”中再次与这个世界相互作用。就太美好了。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>是的</p>
<p>我觉得还是有可能的</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>期待</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>这个就要靠科技进步了</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>是的</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>我觉得宗教改善的是人内部世界，科技改变的是人外部世界</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>人类的活体冷冻 其实就是通过保持整体的物质，来进行这种保存。但这种保存效率太低。</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>两者其实各善其长，但也有各自达不到的地方</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>如果，像云天明那样，保鲜一部分存有“意识”的实体，甚至能实现上传“意识流”。那么宗教的意义就会大打折扣。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>我不太感冒宗教一个原因，是因为接触到太多教徒，带着强烈的功利性，以及对自己行为带来的结果不负责任</p>
<p>认为这些都是上天安排好的</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>冬眠技术其实只是依托于人类现在的科技认知：人的意识是和人脑紧密联系的。才有这样的技术产生。但如我所说，无法证实也无法证伪，现在对意识的研究还非常浅薄。意识能否被转移？是否可以纳入其他容器？都属未知</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>@猫行天下@程序员客栈 纽约、洛杉矶等大城市的中文教会的确非常PUSH。这点在美国乡村的英文教会里，会非常温和。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>他们的信仰，更像是一种对上天的贿赂</p>
<p>我贡献给你什么，你回报我什么</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>@猫行天下@程序员客栈 同意，在用“奉献”“拉人入会”等进行交换，差别不过是不用上香的方式交换而已。</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>貌似记忆的数据和大脑的物质结构共同构成了自我意识，如果只复制数据，而没有还原大脑的机制，思维方式都会完全改变。就好像把不同类型游戏的数据倒来换去，就算可以导入，游戏机制也完全变了。</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>不可否认，宗教是人类联系的重要纽带，否则战争或许比如今多100倍</p>
<p><strong>JediChang：</strong></p>
<p>有一句话我很认同</p>
<p>有求则迷</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>在教徒身上看到的，经常是愚昧和盲从</p>
<p><strong>JediChang：</strong></p>
<p>无求则信</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>@捍卫战士 同意</p>
<p><strong>JediChang：</strong></p>
<p>判断是不是真的信仰，看你是不是想要交换甚至是乞讨</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>是的</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>我比较认同人类简史里的一个观点：想象的结合体，是智人能不相互残杀的，结成更大协作的基础。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>即使都失去依然信</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>这是宗教做到的</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>这样的人是值得尊敬的</p>
<p>是的</p>
<p><strong>JediChang：</strong></p>
<p>貌似绿绿们都是[捂脸]</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>教徒肯定是因为在某个地方 无法自我实现了，才会真正的归信，从那个角度讲，他就是“愚昧”的。但客观上，自从信了，他就无需再探索，也就没有痛苦了。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>@有害书籍爱好者 是的，记忆和大脑中神经元连接的方式，大脑的环境</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>这些都很重要</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>宗教中有很多很多优秀的思想，哲学观，价值观其实大可以拿来利用，指导自己的行为。不一定非得信教才能学习。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>是的</p>
<p>这个我很赞同</p>
<p><strong>JediChang：</strong></p>
<p>信教和科学是不一样方向</p>
<p>就跟中医西医一样</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>佛教中很多思想很值得学习</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>面对不确定，宗教的麻醉作用的确是一剂良药</p>
<p>但类似佛学中的无限细分概念，其实与我们认识物质世界也有异曲同工之妙</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>是的</p>
<p>很有意思</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>不说三大宗教，一些披着“宗教”外衣的邪教组织，也能在一段时间，一段空间内积累相当数量的信徒甚至狂信徒，说明“归拢信仰”这件事是有一整套方法论的。不是说必须大贤的思想，而是哪怕粗鄙不堪，但用对法门，就可实现（至少阶段性实现）的。</p>
<p><strong>猫行天下@程序员客栈：</strong></p>
<p>嗯，值得学习</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>社会学和营销学在这些方面应该有很多研究</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>一些新兴扩张的基督教组织拉人信教的思路，还在实用主义阶段，特别是在农村，基本就是循环报应、消灾保平安等朴素善恶观披了张基督教的皮</p>
<p><strong>捍卫战士：</strong></p>
<p>前两天看河北奶奶庙的那个视频，挺有意思</p>
<p>也反应了我国人民朴素的价值观：缺啥求啥</p>
<p><strong>蝴蝶薇安：</strong></p>
<p>在我国，长期有求于神佛的信徒还会看不起临时有求的非信徒呢</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>所以需要“满天神佛包邮”</p>
<p>@蝴蝶薇安 当然包月停车的看不起计时停车的了</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>中国百姓普遍持的还是实用主义观念，哪个宗教能保佑我，大家都说灵，就信哪个</p>
<p><strong>邓锋：</strong></p>
<p>马云当初网商大会也是这么说的</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>我觉得相比宗教，中国传统儒家的格物修身养气的功夫跟现代科学的冲突还少些。</p>
<p><strong>邓锋：</strong></p>
<p>还有心学</p>
<p><strong>阿猎：</strong></p>
<p>奶奶庙那个视频我也看了，缺啥求啥。自古以来都是这样啊</p>
<p><strong>有害书籍爱好者：</strong></p>
<p>那要看从什么时候算起算是传统儒家了吧</p>
<p><strong>白衣：</strong></p>
<p>哲学性的儒家其实要么就算到春秋时期，要么就从宋儒算起</p>
<p><strong>司马：</strong></p>
<p>儒，对我来说不太具体，就是温文尔雅，爱好诗文，坚持道德正统的一群人而已。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
