<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>乌托邦 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%B9%8C%E6%89%98%E9%82%A6/</link>
    <description>Recent content in 乌托邦 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%B9%8C%E6%89%98%E9%82%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>新宗教</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xin-zongjiao/</link>
        <pubDate>Sat, 21 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xin-zongjiao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在阅读和思考某些意识形态与宗教的关系时，忽然想到，宗教的定义一般是信仰、崇拜和献身于超自然、超人类的存在，特别是具有人格的上帝或神灵，但当宗教还是世界的主流意识形态，没有与世俗权力分家，仍然掌握着世界的解释权时，宗教的定义会将自然与超自然区分开吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是当自然和人文科学发展到取代宗教掌握解释世界的话语权时，词典的编写者才在定义宗教时，认为宗教信仰、崇拜和献身的对象不会产生于世俗的人类社会呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在我看来，人类想象、构建出来的世俗中的各种集体和抽象的概念：各种世俗共同体（家族、党派、民族、国家、公司）、乌托邦（共产主义）、利维坦（极权社会、大政府、现代政府），进而是意识形态（共产主义、资本主义、各种“自由主义”、公有制），甚至是某种不成体系的学说、主张（盖亚假说、超人类共同体、工业党理论），已经变成了当代个人信仰、崇拜和献身的对象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人身处其中，既不了解也无法了解其全貌和意义，只能听命服从于某个超越一般人类存在的指令，相信如此方对人类的整体有益，为此不惜牺牲个人的利益、幸福和生命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其认知、思维、行为、组织模式，与传统的宗教几无差别，说是一脉相承乃至变本加厉都可以。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;区别仅仅在于，这些新宗教没有超自然的属性，没有人格化的化身，超人类的含义不是生物上而是社会意义上的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦认识到这些新宗教与旧宗教共同点多过区别，很多匪夷所思的现象也就能够解释得通，看得清楚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我并不认为“宗教”毫无意义，各种形式的宗教在不同的历史时期自然有它的各种功能，才会被人类社会发明出来并广泛存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是当个人的生活被新宗教扭曲异化到泯灭人性、扼杀个人的地步时，应该想到还有科学理性、人文主义和个人主义这样既不集体也不抽象的反抗武器。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>比特币和技术人员的浪漫</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/bitcoin-he-jishu-renyuan-de-langman/</link>
        <pubDate>Sun, 10 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/bitcoin-he-jishu-renyuan-de-langman/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看了霍炬的文章才知道，最近李笑来因为 ICO 的事情又处于舆论风口。不少人说他是骗子，我了解不多不会轻易下结论，但至少能够理解霍炬描述中李笑来的那份理想主义浪漫情怀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽说一直没有参与比特币错过了几个亿，但我最关心的不是通过比特币投资，而是比特币是否能够成为宣传者口中鼓吹的新型货币。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到目前为止，即使不算公权力干预的因素，我也仍然觉得这事没戏。我身边只有投资比特币赚钱后套现提前退休的例子，没有一个人把它当作普通意义的“货币”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中文网络上关于比特币的分析，既容易看懂又能抓住重点的，是&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/people/liu-xiao/&#34;&gt;刘枭&lt;/a&gt;的《Bitcoin：Geek们的货币实验》，可惜原文所在的 blog 网站已经停止维护。我在知乎上&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/19653494/answer/12535524&#34;&gt;回答的时候引用了大部分内容&lt;/a&gt;，包括当时的一些回复讨论。目前来看仍然相当靠谱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于李笑来的 &lt;a href=&#34;https://press.one/&#34;&gt;PressOne&lt;/a&gt;，其颠覆发行模式的说法，让我想到了各种“让生产者直接对接消费者，绕过赚取暴利的中间商”式的创新。乍一看似乎很有道理，但细细一想不免有哗众取宠吸引眼球的嫌疑。&lt;br /&gt;
刨除利用公权力垄断优势赚取暴利的出版方，市场中其他出版方自然有其价值所在，其利润正是其市场价值的体现，对应细化分工后的专业要求，并非完全没有必要存在的环节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术人员的浪漫大概就是深信技术可以颠覆世界吧。确实，技术是人类社会天翻地覆的基础，但技术人员往往高估了技术的影响力和决定性（非技术人员则是低估）。以为技术发展后，人类社会经济运作和社会组织可以完全像工程项目一样计划和安排，从而发展出走向乌托邦悲剧的理论，也是这种浪漫的后果之一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>反私有制的奴隶制乌托邦</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fan-siyouzhi-de-nulizhi-wutuobang/</link>
        <pubDate>Thu, 25 May 2017 13:20:32 +0800</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fan-siyouzhi-de-nulizhi-wutuobang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到将私有制和剥削压迫绑定起来的说法，觉得有必要反驳一下。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;苏梦枕：去阶级化、快乐教育的目的，就在于不断地给青少年灌输不科学的私有制意识形态。一旦私有制意识形态形成了思维定势，几乎是终身难以改变。所以那些说什么不要给娃娃灌输仇恨啦， 不要让娃娃过早的看到暴力啊啥的，不过是借口而已。意识形态教育就是从娃娃抓起的。只有如此，教育出来的青少年才会放下武器停止抵抗，想怎么剥削压迫就怎么剥削压迫，甚至于认为剥削合理，乃至于女性认为要想出人头地，就要潜规则，青少年自发的把被剥削被压迫被欺侮合理化，甚至合法化。这是资产阶级以及精神资产阶级最想要的结果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;将私有制度和剥削压迫以及顺从剥削压迫绑定起来，当作真理一遍遍重复才是最不科学的意识形态灌输。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制度承认并保护个人对自己生命和财产的占有和支配权，并且是基本权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此之上才是个人、组织之间的博弈、合作和竞争，而不是某些浪漫主义理想家革命者心中当作真理的终极社会制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果连一个人的这些基本权利都要否认，或者加上各种前置条件，满足了这些条件才对自己的生命和财产有占有支配权，就等于是奴隶制度——奴隶究其本质不就是生命和财产掌握在他人手中的人吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而掌握他人生命和财产权的人或者组织就等于奴隶制度中的奴隶主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过他们宣传的意识形态与时俱进，内核其实一成不变，就是为了公共集体的崇高目标和最大利益，建设一个没有私欲、人人平等（虽然有的生物比其他生物更加平等）的地上天国，即使有时不得不承认个人的生命和财产权，也预置前提条件且由他们自己来掌握这些条件的解释权——各种宗教和政治斗争中争夺正统地位、占据道德制高点的目的就在于此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反对私有制度而建设的乌托邦，没有不走向反人性的悲剧，包括一些毛左口中的“一共”。可惜反私有制意识形态的惯性确实终身难以改变，所以因为顺应人性而解放的生产力也可以强行解释为反人性乌托邦的遗产，批判资本主义社会的现状也总要极端到取消私有制度的程度。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
