<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>收藏 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%94%B6%E8%97%8F/</link>
    <description>Recent content in 收藏 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Nov 2011 15:32:43 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%94%B6%E8%97%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>Twitter 动态分页功能</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/twitter-dongtai-fenye-gongneng/</link>
        <pubDate>Tue, 15 Nov 2011 15:32:43 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/twitter-dongtai-fenye-gongneng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;今天 twitter 增加了一个新功能：动态（Activity）分页，即，集中展示你关注的用户的收藏、关注、转推等活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他人的转推我很少跟踪，其他人新关注的用户我也不感兴趣：我要关注的人，通常是好友在对话中提及，然后我顺藤摸瓜找过去觉得此人发言靠谱且对味——道理很简单，我关注的用户关注的用户不一定就是我关注的用户，发出我关注的言论的用户才是我应该关注的用户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于我而言，动态分页功能最大的亮点乃是直接查看好友的收藏。&lt;br /&gt;
很久之前曾在 twitter 上说过，官方转推的定位不好。收藏应该取代官方转推，因为两者都没有改变原有的信息，定位有重叠。&lt;br /&gt;
扩展收藏功能，可追溯源头和展示给跟随者，收藏就和官方转推同质了。而手工 rt 则提供修改原文和追加评论的自由空间，若官方支持，且实现现有官方转推的话题关联和追溯能力，与收藏功能互补起来，就没有官方转推什么事了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《寻宝》节目</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xunbao-jiemu/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Feb 2009 03:06:02 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xunbao-jiemu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;昨天看了一下央视经济频道的《寻宝》特别节目的重播（好像这期是在咸宁，起床之后就忘了…），感觉还挺好玩的。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.cctv.com/program/ysptz/20080606/108462.shtml&#34;&gt;节目的形式是&lt;/a&gt;：当地的收藏爱好者们怀揣自己的收藏到节目现场的外面进行排队海选，被选中的收藏者进入现场向鉴定专家展示藏品，一般会被问到来源、收藏的时间、自己对藏品的年代和价值分析，然后四位专家现场鉴定评点，如果是真品且颇具价值，就入围下一轮，最终角逐出一个头名，授予“民间国宝”的称号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;节目最让人捧腹大笑的是，有的收藏者满以为自己好不容易花大价钱淘到了稀世珍宝，分析的时候也头头是道，还自称有数十年的收藏经验，与本地多位专家共同评估过，估价都是天文数字，结果鉴定专家一看，明显的错误比比皆是，只能拿回家玩一玩了；登时收藏者的脸就开始抽搐，面红耳赤，汗如雨下，与先前的自信乃至傲气十足的状态形成了巨大反差。&lt;br /&gt;
如果藏品被鉴定为赝品或价值不大，收藏者离开鉴赏的房间后可以通过敲锣或者打鼓表示是否认同专家的意见。这一点我觉得不错，毕竟鉴定专家再牛也可能有看走眼的时候，不能完全相信他们的结论。一些受到巨大打击的收藏者打鼓以示不服，但是他们的辩解语无伦次，苍白无力，完全比不上鉴定专家们有证据有事实分析有条理的鉴定，明眼人都看得出来他们自己内心都已经承认看走了眼，只是还在强撑罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然这样的场景让人忍不住大笑，但十分残酷，看多了就不忍心继续下去，更加吸引我的倒是那些珍品现身的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时候不等鉴定专家下结论，你就可以看出个端倪了，因为他们已经两眼放光，上下其手，面带诡异笑容，仿佛要把藏品当场生吞了；分析大有来历的藏品时观众能学到不少好玩的历史、艺术知识；在称赞藏品的价值和保养的时候更是让人由衷的为收藏者感到开心，特别是有的收藏者自己对艺术品鉴赏只是略懂，甚至一窍不通只知道是祖传宝贝，结果得到“极具艺术价值和收藏价值的稀世珍品”的评价，简直比中了彩票头奖还要爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，我看到第二轮的节目预告时发现，第二轮的内容是各个入围者相互鉴定藏品，这个时候鉴定专家已经离场，于是这些收藏爱好者不得不硬挤出一些奇怪的理由批评其他人的藏品，甚至于用理由非常牵强的攻击性言辞强行抹杀入围藏品的价值。第一轮专家们的鉴定是从材质、做工、修整保养手法、文字图画内容和风格等等方面阐述理由，第二轮只剩下业余人士被逼得丑态百出的胡诌，这就毫无乐趣可言了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附加链接：&lt;a href=&#34;http://vsearch.cctv.com/plgs_play-CCTV2prog_20071210_2565292.html&#34;&gt;《艺术品投资》：民间寻宝记－－走进湖北&lt;/a&gt;，这个是专家主动出击去市场上找珍品的节目视频。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
