<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>书香剑气 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E4%B9%A6%E9%A6%99%E5%89%91%E6%B0%94/</link>
    <description>Recent content in 书香剑气 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E4%B9%A6%E9%A6%99%E5%89%91%E6%B0%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自行车的回归</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zixingche-de-huigui/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zixingche-de-huigui/</guid>
      <description>因为看到 @fenng 建议城市中机动车速度不超过80公里/小时，想到了《自行车的回归》一书中的研究和建议： 建议城市道路上机动车的速度限制在30千米/小时</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>因为看到 <a href="https://x.com/Fenng">@fenng</a> 建议城市中机动车速度不超过80公里/小时，想到了《自行车的回归》一书中的研究和建议：</p>
<p>建议城市道路上机动车的速度限制在30千米/小时。<br>
时速从50千米降到30千米，行人和骑行者被撞死亡风险从60%降到15%，事故率和受害者人数降低10-30%，速度虽然降低了40%，但因为减少拥堵，实际行驶的平均速度仅降低了约10%，高峰时段则更少。</p>
<p>忘记什么时候看完这本书了，因为近几年骑自行车通勤，对自行车的发展历史及城市交通规划颇有兴趣，于是找了这本来看。</p>
<p>虽然挺有趣，且其中的观点还颇有道理，但我国的城市交通规划有路径依赖，加上电动汽车和电动自行车普及，部分公路车骑行者不注重交通安全导致多起事故，惹得民意反感，曾经的自行车大国短期内已经不可能像书中的建议那样，向自行车友好的通行环境演化了。</p>
<blockquote>
<p>阿纳-玛丽·克莱（Anne-Marie Clais）在《骑车女人的肖像》中指出：“保守派和清教徒们致力于让女人和自行车划清界限，毕竟它象征着雄性能力。这些人危言耸听地告诫人们，女性骑车无异于变相手淫，是另一种形式的堕落。”</p>
<p>法国从1893年开始对自行车征税，每部自行车或类似设备都须缴纳十法郎的奢侈品税。尽管在随后的时间里，自行车渐渐走向大众，不再算是奢侈用品，但这项征税也并没有立即停止，直到1958年才正式取消，而且在这期间，这笔税收从未真正用于修建自行车道。</p>
<p>1900年以前自行车名称溯源：<br>
两轮坐车（le célérifère）。据说，这是在法国大革命期间，男爵德西夫拉克于1790年发明出来的。实际上，它是一种轻型马车，并非自行车。记者路易·博德里·德·索尼埃在1891年出版的《自行车的历史》中误将其称为自行车。<br>
早期两轮车（le vélocipède）。这个名字大概是德莱斯自己取的。1818年，他曾亲自来到巴黎介绍他的发明，并为其选择了这个法语名。这个名字应该是受了当时法国一种轻型马车名称的启发。从1860年之后，早期两轮车就专指经过米肖改进后，带有踏板的德莱斯自行车。<br>
自行车（le vélo）。这个名字是人们对早期两轮车的简称， 1869年第一次在书中出现。<br>
三轮车（le tricycle）。这是早期三轮车的缩小版，1867年被注册专利。<br>
两轮车（le bicycle）。这是早期两轮车的缩小版，1968年被提出。<br>
大前轮自行车（le grand bicycle）。1870年，两轮车的形态发生了变化，它的前轮直径超过1米，比后轮大很多，人们将它简称为大轮车（le grand bi）。<br>
轮车（le cycle）。从1870年开始，人们把两轮车、三轮车、大轮车等统一归类为轮车。<br>
新两轮车（la bicyclette）。它是指在大前轮自行车的基础上进行了改进的自行车，其安全性更高，可操作性更强。这个词最初由英国人亨利·劳森（Henri Lawson）提出，用来称呼安全性较高的自行车。法国人觉得这个词很有趣，于是从1886年起，法国开始称自行车为bicyclette。英国人反倒喜欢以前bicycle的发音，于是大家可以看到英语和法语中自行车一词的不同。<br>
小皇后（La petite reine）。这一名称来自新闻人皮埃尔·吉法尔（Pierre Giffard）1891年出版的《自行车皇后》一书。该书封面上印着一位年轻女孩，她将一辆轻型自行车举过头顶。1898年，荷兰未来女王威廉明娜来访巴黎，热爱自行车的女王深受巴黎人民爱戴，人们从此昵称她为小皇后。</p>
<p>法语里面自行车的两种说法 le vélo 和 la bicyclett，一阴一阳。<br>
自行车刚普及时也促进了女性解放，因为过去的女性服饰不适合骑车，必须换成更加干练、适合行动的风格，而且女性也可以自己骑车去更远的地方开拓视野。</p>
<p>多个国家组织过路程有数百公里的骑马和自行车之间的比赛，更快的是自行车——因为马要常休息，算下来平均速度才8公里/小时，比步行快不了多少，赛完了还有一部分马匹会死掉。</p>
<p>一种观点认为，是汽车挤占了自行车的空间。原本道路是属于自行车的，汽车出现后，却怪罪自行车与汽车共用道路增加事故率。修建自行车专用道、强制戴头盔等手段对提升自行车出行比例作用不大，但进一步误导公众认为骑自行车上路不安全。</p>
<p>在交通规划方案中，步行者与骑行者大多被忘得一干二净。所有采用其他出行方式的人都必须给汽车让位，他们被排挤到狭窄偏僻的荒街背巷，免得在大路上阻碍交通。</p>
<p>让城市适应汽车的各种努力给自行车带来了灾难性的结果。在各种出行方式之中，自行车的使用比例衰退得最快。<br>
高速公路、快速干线以及它们之间的交叉点数不胜数，有时甚至就建在市中心附近，它们严重割裂了城市，一个个街区因此变得孤立起来，道路也愈加曲折迂回。</p>
<p>单行道的普及和协调好的信号灯导致汽车的流量更大、速度更快。没有了自行车道，汽车与自行车的速度差愈加明显，如此一来，在路上骑自行车就成了一件既不愉快又不安全的事情。同时，随着单行道的增加，原本不远的路也变得漫长了许多，像巴黎这样的城市，3/4的路都穿插有单行道，计算下来，骑自行车的路线大约要延长20%。除此之外，由于红绿灯星罗棋布，自行车不得不反复地停下来再启动，这一过程使骑行者不胜其烦，导致他们不肯遵守交通规则——毕竟这些规则在设立之初也没有考虑他们的实际情况。</p>
<p>骑行者和行人一起陷入了某种恶性循环，日益增加的汽车威胁着他们的安全，于是一部分人决定不再冒险，干脆放弃骑自行车或步行的方式，加入汽车的行列。这样一来，汽车逐渐充满了整条道路，而那些不开车的人成了汽车海洋中的一叶孤舟，更加渺小、脆弱、势单力薄。“家长出租车”的现象充分反映了这个问题：家长们出于安全考虑，不再放心让孩子步行或骑车去上学，因此天天开车接送孩子，这种行为进一步恶化了交通状况，使道路越来越不安全。</p>
<p>在2003年，皮特·雅各布森（Peter L.Jacobsen）发表了一篇文章，终于将之前的调查研究系统化。他重点研究了美国加利福尼亚州的68个城市、丹麦的47个城市以及其他14个欧洲国家的相关数据，每次研究均表明骑行者或步行者数量越多，他们遭受事故的可能性越小，因此在法国骑自行车的危险性要比在荷兰高3倍。<br>
雅各布森估算说，如果骑行者的数量翻倍，那么每千米发生危险的概率将降低34%；相反，如果骑行者数量减半，危险性则会增加52%。事实上，当自行车的使用率降低时，骑行者发生事故的概率非但不能下降，甚至还会上升。反之，当其使用率升高时，骑行者发生事故的概率并不会随之上升，甚至还会下降。因此，减少自行车交通事故的要诀不在于限制它的使用，而在于大力倡导人们使用自行车。<br>
这一现象的存在有多种解释。首先，骑行者数量越多，他们在马路上就更容易被注意到，驾车者适应了他们的突然出现，也会更加谨慎；其次，相对慢速的骑行者会使交通速度整体变缓，比如在有红绿灯的十字路口，如果有好几个骑行者停在汽车前面，那么汽车便不能迅速起步；最后，从长期来看，当骑行者数量上涨时，一系列的限速举措便会随之实施，专供自行车使用的配套设施也会建立起来，以保障骑行者的安全。<br>
另一个恶性循环则跟距离的增加有关。汽车的飞跃发展推动了城市的扩张，直接导致出行距离普遍增加，当人们发觉单凭自行车很难到达目的地时，就会自觉地向汽车靠拢。于是汽车的数量继续飙升，造成各种各样的困扰（污染、噪声、挤占空间），在这种环境下骑自行车更是不悦，致使骑行者倒向汽车的阵营，进一步加剧环境问题……这些恶性循环互相助长，结果就是居民们最终选择把新生活建立在使用汽车的基础上，而渐渐远离了自行车。</p>
<p>自20世纪30年代以来，法国持续出版《市民行为手册》以纠正不文明行为。手册上能看到许多批判自行车的内容，例如在车流间“之”字形穿行、并排骑车、闯红灯、大摇大摆地逆行、干扰行人等。然而关于汽车的不文明行为却无迹可寻，手册上既不批评它从骑行者身边飞驰而过，也不提及它超车后立即窜回内道，至于不打转向灯、大声鸣笛、突然开车门等行为更是只字不提。看起来仿佛在暗示，如果自行车被撞了，那必然是骑行者自己的责任。如此观点让自行车的处境十分被动：明明是汽车带来的危险更致命，却偏偏把责任都推到自行车上，弱势的一方反而成了交通问题的根源，成了人们谴责的对象。骑行者既要承担路上的风险，还要承受社会的责备，不堪重负的他们自然很难坚持下去。</p>
<p>城市道路几乎角角落落都为汽车而设计，因此对于勇敢坚持骑自行车的人来说，他们面临着各种窘迫的情形：在密集快速的车流中艰难前进，在星罗棋布的红绿灯下走走停停，在随处可见的单行道前迂回徘徊，为躲避拥堵不堪的干线而颠簸绕行，为穿过车来车往的街道而胆战心惊。为了摆脱这些束缚，一些冒失的骑行者自然而然地选择了某种大胆的尝试：闯红灯、逆行，甚至骑上人行道、闯入公园等。这些问题的根源并不是他们天性顽劣，而是城市规划过于以汽车为中心造成的，无路可走的骑行者只能以一些不文明的行为来跳出条条框框，毕竟以汽车为本的交通规则硬套用在骑行者身上并不完全合适。</p>
<p>然而随着这种现象越来越多，采用其他交通方式的人——包括一些民选代表和技术人员——认为自行车是马路上的不安全因素，骑行者不遵守交规，常常闯上人行道，冲撞老人和小孩。于是一个不可思议的剧情大反转出现了，骑行者这个被边缘化的群体原本是汽车交通事故最大的受害者，却一下子成为汽车的替罪羔羊。</p>
<p>十次车祸九次快。速度过快是交通事故的罪魁祸首，几乎所有交通事故的诱因都与超速脱不了干系。道理非常简单，两个词：物理定律和人体极限。这里面有三个主要现象。第一，车辆的动能与车速成正比，车子开得越快，冲力就越强，导致其危险性大大增加。第二，司机的视野会随着速度的上升而变窄，车速达到一定程度时，两侧闪过的行人、车辆和其他物体都会变得模糊。第三，速度越快，司机的反应距离和汽车的刹车距离就越长——这是人脑反应速度和物体惯性的共同结果，它导致危险性与速度之间的关系呈几何增长，这就是为什么车速只提升一点，事故率就会增加很多的原因。过快的车速无疑是将行人与骑行者置于危险当中。</p>
<p>反过来看，大量研究表明，限速30千米/时区仅将车速降低5%—10%，却可以将事故率和受害者人数降低10%—30%。此外，还有其他研究证明交通事故的严重性也与速度密切相关，对于行人和骑行者来说，被速度30千米/时区的汽车碰撞的死亡风险为15%，而被速度50千米/时的汽车碰撞的死亡风险高达60%（数据来自网络、交通与城市化研究中心）。</p>
<p>“限速30千米/时区”在多次实验和反复研究中鲜有败绩，因此也没有再受到质疑；对于极个别不适合限速30千米/时的地方，可以允许其限速40千米/时。</p>
<p>节制交通的政策带来了许多积极影响：恶性交通事故减少了20%—30%，噪声与环境污染有明显改观，一部分原先使用汽车的人转而奔向其他交通工具，自行车尤受欢迎。唯一的缺点就是严格的限速会耽误汽车一些时间。然而，汽车被浪费的时间远比人们预期的要少：虽然速度从50千米/时到30千米/时降低了40%，但实际行驶的平均速度仅降低了约10%，高峰时段则更少。</p>
<p>敦刻尔克有170千米的高质量自行车道网络，但使用自行车出行的比例不到3%。<br>
相反，限制市区汽车时速在30-40千米以下效果最好。但摩托和电动自行车也会抢占这一空间。</p>
<p>特拉斯堡成为法国的自行车城市因素之一，是70年代得到市长支持。而这位市长有汽车恐惧症，连驾照都没有。学习了荷兰之后开始大力发展自行车出行。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>与塞涅卡共进早餐</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yu-seneca-gongjin-zaocan/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yu-seneca-gongjin-zaocan/</guid>
      <description>近几年的读书刻意放慢了速度，并且主要挑选涉及以下方面质量比较高的书籍，相互之间经常有奇妙的关联关系，融会贯通后体验很神奇： 死亡、存在、进化 意</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>近几年的读书刻意放慢了速度，并且主要挑选涉及以下方面质量比较高的书籍，相互之间经常有奇妙的关联关系，融会贯通后体验很神奇：</p>
<ol>
<li>死亡、存在、进化</li>
<li>意识、认知、自由</li>
<li>复杂、组织、系统</li>
<li>价值、虚无、意义</li>
</ol>
<hr>
<p>9月份趁着坐地铁花2周时间看完了《与塞涅卡共进早餐》这本小册子，加上之前看的《论生命之短暂》等作品，对古罗马斯多葛主义代表人物之一塞涅卡（Seneca，又译为塞内卡、塞内加）的思想有了初步的了解，并且颇感亲近。</p>
<p>挑选与他相关的作品阅读，最开始是因为死亡主题，谈论死亡又不可避免涉及到如何看待生活的价值，而《与塞涅卡共进早餐》简要介绍了塞涅卡的思想体系并应用于日常生活，与我关心的四个方面都有关系。</p>
<p>首先，人皆有一死，只有战胜对死亡的恐惧，才能减少害怕死亡的焦虑和痛苦。<br>
在塞涅卡的哲学中，死亡是终极恐惧，因为它通常是任何人都能想到的最糟糕的结果。</p>
<p>斯多葛主义者通过理性看待来解构死亡的恐惧：</p>
<ol>
<li>死亡只是生活中自然的一部分<br>
死亡不是一种惩罚，仅仅是活着的最终结果。既然这是一条自然法则，平等地适用于每一个活着的人，就没有什么好害怕的。<br>
害怕死亡固然是人作为生物的本能，但为必然会遭遇到的命运而惶惶终日，极不明智。认识到死亡的不可避免，终有一天每个人都必须要直面死亡，这有助于我们提前调整心态，有尊严地走向死亡。</li>
<li>不管死后发生什么，我们都没事<br>
死亡要么吞噬我们，要么让我们自由。如果灵魂被摧毁，也不会体验到痛苦。</li>
<li>从哪里来又回到哪里去，没什么好怕的<br>
当你死后，你是回到出生之前的状态，而你已经经历过了。在生命的任何一边，都有巨大的和平，没有任何痛苦。</li>
</ol>
<p>既然所有人的归宿都一样，那么更重要的是，走向这一终点的过程，我们应该操心的是这漫长又短暂的一生如何过得精彩、有趣、有价值，而不是死亡那一瞬间的事。<br>
有的人长寿，却浑浑噩噩过一辈子，到头来没有任何值得回味的瞬间；有的人英年早逝，反而活得心满意足，幸福地死去。</p>
<p>一旦摆脱对死亡的恐惧，其他恐惧也失去了力量。因此，克服死亡恐惧是自由的关键。克服了死亡恐惧的人，可以心满意足、沉着地放下生命。<br>
死亡是对品质的终级考验。面临死亡威胁时，言行是否与平时保持一致，这将评判和揭示我们真实的品质。</p>
<p>相对的，既然对斯多葛主义者来说，死亡和失败不能否定对智慧和美德的追寻，那么衡量生命是否幸福就在于是否成为一个拥有美德和完整的人，<br>
达到这个状态的一刻，生命实现了真正的圆满，获得了最丰富的人生，会产生自由、安宁和持久的愉悦，是一种深刻而持久的幸福状态。<br>
——听上去倒很像某种宗教体验。<br>
因此，重要的是一个人的生命质量，而不是活得尽量长久。失去神智意识、失去理性和行为能力、失去记忆，像行尸走肉一样活着，这算不上高质量的生活。</p>
<p>于是，我们进一步应该认识到，生命有限，时间宝贵，当珍惜生命，活在当下。<br>
时间是最有价值的财产，它不可转让，无法回退，永远在流逝。<br>
要在有限的时间内活出有意义的人生，把时间花在最重视的事物上，不留遗憾和悔恨。<br>
这包括不要受到他人的控制，为了别人的目的而活，而是为自己生活——这不是说，人要自私自利，不顾他人，而是不要违背自己的意愿，去做那些在自己看来毫无意义的事情，只为了取悦他人。如果你在帮助他人时由衷地感到幸福快乐，那就是有意义的。</p>
<p>然而，命运无常，世事不如意者十之八九。<br>
即使是最有能力的人，也无法掌控自己的人生，完全利用好自己的时间。<br>
多少本可过完幸福充实一生的人，因为意外的飞来横祸，不可预料的人生际遇，一瞬间失去所有的财富、健康和家庭，失去一切外在的优势，或者生命戛然而止。<br>
人在命运面前太过渺小，一方面我们自强不息去创造精彩的生活，追寻生命的意义，一方面命运随时可能让我们尝到苦涩，见识到无意义的残酷底色。<br>
因此，忽略那些可以被剥夺的身外之物，真正重要的、无法剥夺的是内在的美德和品质。<br>
也就是无论顺境逆境，无论贫穷富有，无论健康疾病，我们如何应对命运的态度，代表了我们是什么样的人，我们活得怎样，而不是以最终的成败结果论英雄。<br>
重要的不是我们遭受了什么，而是如何应对遭遇。任何逆境都可能袭击我们，但如何应对才是衡量真实品质的标准。<br>
有的人一生贫穷，或者遭命运戏弄，一夜之间一贫如洗，遭遇苦难而其心志和品格仍能保持高洁，相比那些在富贵的诱惑面前丑态毕现，堕落至毫无底线的人，我们普遍会认为前者的人生胜过后者，这正说明我们在心底默默认可的不是外在的成功，而是内在的品质。<br>
这也表明，从时间上而言，人生的意义和价值体现于整个过程中一贯言行，每一刻的坚守都是必要的，而不是仅仅在人前展露的时候，更不仅仅是最后那一瞬间。<br>
正因如此，终点处的死亡更没那么可怕了——因为它不代表一切。我们也能更加专注于当前的生活，坚守好当下的立场，而不是为未知的命运和尚未到来的人生终点惶惶不可终日。</p>
<p>培养良好的品格和获得幸福的关键在于自由的理念和争取自由的过程。<br>
自由并不意味着完全拥有“做任何自己喜欢的事”的自由，它意味着自我掌控的自由或“免于控制”。这意味着你拥有自我，属于你自己，而不是任何外人外物的身体或心灵上的奴隶。<br>
自由意味着不被以下事物所奴役：<br>
错误的判断、极端的负面情绪、愤怒、强烈的冲动、不快乐、对未来的焦虑、对外部事物的渴望、情感受伤的感觉等各种痛苦情绪，以及他人的意见或行为。也不受任何不由我们决定的事物、任何属于运气或际遇之神所管辖的事情所干扰。<br>
自由也意味着自立，做出选择并承担责任。不惧怕人类或神，不渴望卑微或过度的东西，不被错误的信念和消极的社会条件所奴役。</p>
<p>获得自由或自立的方式是超越际遇：越重视无法控制的外部事物，就会变得越不自由。<br>
智者会欣赏和珍惜命运的赐予，但同时也知道，幸福不应该依赖于外部的际遇，而是要超越它们，不被其所束缚。<br>
斯多葛学派的幸福来自于内心，来自拥有卓越的品质。培养健全的品质能带来持久的幸福，同时还能让我们欣赏外部事物的本来价值。</p>
<p>除了关注自己，塞涅卡还强调与他人、与社会、与整个宇宙的关系。</p>
<p>因为周围人的品质会影响到我们，所以要远离乌合之众，无意识社会化的唯一解药是保护我们作为理性人的自主性。<br>
这不是要反社会，而是要退后一步，警惕并离开任何类似群体心理或群体思维的东西。</p>
<p>斯多葛学派认为所有人生来都有与自然界同源的理性（虽然未必都能充分运用理性能力）。<br>
顺应这种理性本性而生活所产生的道德法则，也必然是普遍适用于所有人的，即自然法。<br>
又因为所有人都拥有理性、选择的能力，善与恶产生于其中，因此，在内在的道德价值上，所有人都是平等的。<br>
也因此所有人都有平等的自然权利——于是可以引出现代所说的人权。</p>
<p>斯多葛学派也认为宇宙类似一个有机的智能体，所有生物都是其中的一部分，共存共生。<br>
既然我们属于出生的城市或社区，也属于涵盖了整个世界和全人类的宇宙共同体，那么就有责任参与社会，积极为当地社区和整个社会服务。<br>
而由于人各不同，为人服务的形式也各不一样，第一步就是要认识你自己和你独特的本性，然后再根据自己的意愿和能力来决定致力的目标。<br>
如果可能就造福于许多人，做不到就造福少数人。如果做不到造福少数人，就造福于与我们最亲近的人。如果这也做不到，就造福于我们自己。因为当我们使自己变得对他人有用时，我们就是在从事公共服务。</p>
<p>如果不了解自己，试图模仿别人而忽视自己的本性，违背意愿或超出最大的能力，那么就不可能过上真实而幸福的生活，只会徒增烦恼。</p>
<p>过真实的生活，需要有坚实的自我意识和坚定的品格，因而有稳定可靠的价值观，不会为了与众不同而捉摸不定，随波逐流；<br>
过真实的生活，意味着勇于向世界展示真实的自己，坦然接受自己不完美的自然状态，不必永远戴上面具，担心他人所爱的并非自己；<br>
过真实的生活，要保持言行一致，言出必行，不是永远停留在语言上，而是要有真正的行动，不会因为无所作为而焦虑。</p>
<p>塞涅卡意识到，人类的知识是有限的和不确定的，因此需要保持批判的思维和开放的头脑。<br>
而智者尽管在受到伤害和折磨时，和其他人同样脆弱，但只要其善良的品德没有堕落，那么他们就没有真正被击败。<br>
即使遭遇了失败，只要能够不断站起来继续战斗，不断进步，也是一种巨大的胜利。<br>
斯多葛主义者都会经历逆境和厄运，使他们不可战胜的是不放弃的精神。</p>
<p>作者认为斯多葛学派比任何其他哲学流派都更热爱人类。<br>
他们强调一种特殊的爱——philostorgia，意即家庭之爱或人性之爱，针对全人类的博爱。<br>
斯多葛学派认为爱和关怀是人类的主要情感，构成了人类社会的基础。父母本能地爱着孩子，这种原始的爱可以向外延伸到其他人、全人类甚至整个宇宙，但存在差序关系，爱一个整体概念是一种抽象的爱，不应该凌驾于具体的个人之爱之上。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>浅谈语言文字和科幻小说文学水平</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/qiantan-yuyan-wenzi-he-kehuan-xiaoshuo-wenxue-shuiping/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiantan-yuyan-wenzi-he-kehuan-xiaoshuo-wenxue-shuiping/</guid>
      <description>起了个这么大的标题，有些不自量力的感觉，但既然说了要写一篇关于我对“语文”理解的文章，含着泪也要写完… 最开始想写本文，是因为多年以前人们就为</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>起了个这么大的标题，有些不自量力的感觉，但既然说了要写一篇关于我对“语文”理解的文章，含着泪也要写完…</p>
<p>最开始想写本文，是因为多年以前人们就为文学水平衡量标准争论过，比如刘慈欣的科幻小说《三体》（《地球往事》）系列算不算优秀的文学作品，安·兰德的小说好不好等等；<br>
后来又有推友提到“文笔的概念”是什么的问题，结构、情节、修辞与文学作品水平是什么关系，等等。</p>
<p>于是想着沿着“文笔”这个话题延伸下去可以谈谈我自己的观点，包括语言文字的作用、有没有客观标准、什么是好的文字和高级的审美。<br>
我不是什么专家学者，写字水平属于养不活人的档次，一家之言姑妄听之。</p>
<h2 id="语言文字是什么">语言文字是什么</h2>
<p>首先，狭义的“语文”在我看来包括“语言”和“文字”。<br>
前者更多依靠听觉传播和接收，后者则依靠视觉。<br>
如果把人与人之间的交流沟通看作信息的传递，那么语言和文字就是：</p>
<pre><code>信息编码、解码和通信方案
</code></pre>
<p>后来看到尤瓦尔·赫拉利在《人类简史》中也给出了“语言”的定义：<br>
生物同类之间由于沟通需要而制定的具有统一编码解码标准的声音、图像信号。</p>
<p>但语言和文字其实未必是在生物同类之间沟通，不同类的生物，如人与宠物，或者非生物之间，如计算机与计算机，也可以用语言文字编码、传递和解码信息；也未必是不同个体之间沟通，同一个人留下信息，也许是为了与未来许多年的自己对话。</p>
<h2 id="语言文字的作用">语言文字的作用</h2>
<p>从这个定义出发，“语言文字”可以这样产生作用：</p>
<p>A. 编码的对象是描述外部世界现象的信息，文以通信<br>
许多时候它是为了尽可能地还原现象的客观信息，比如一件物体的大小、颜色、重量、气味、声音、移动速度，等等，解码者无需亲身见闻也能感知原貌。主观的感受和抒情、华丽的修饰、丰富的想象只会妨碍准确传达关于现象的信息，因此一般的说明书、技术文档等都尽量客观，不带感情色彩。<br>
如果被认为是本该只传递客观信息的文章，采用隐瞒、修饰、伪造等手段影响读者的思维或感情，这常常被称作“宣传（propaganda）”；如果表达了不允许表达的个人观点，则被称为“<a href="../jiadai-sihuo-he-fuduji/">夹带私货</a>”。<br>
但实际上两者的界限很难区分，因为如何取舍“客观”信息，本身就是一种主观选择。</p>
<p>B. 编码的对象是思想逻辑，文以载道<br>
编码者用语言文字准确描述和传递抽象的概念、逻辑和思维过程，解码者在头脑中还原和理解思维过程。<br>
在这个意义上，数学也算是一种语言，数学可以将逻辑思维抽象为符号形式逻辑，精确表达。当然，数学的作用不仅仅在于表达，它还可以用于逻辑演绎、计算证明。<br>
只是我们生活的现实世界太复杂，存在太多难以用数学定义、认识和表达的概念和知识。<br>
因此，在日常生活中我们仍然会使用不够精确但足够实用的自然语言。这时，如果概念界定不清晰、推导过程不严谨、堆砌现象描述、用比喻等迂回的手法，就容易导致理解偏差。<br>
如果信息接收者没有足够的数学水平或兴趣还原思维逻辑，也会导致理解困难。<br>
这也是许多人写科普作品的困境：如果想要精确表达，读者可能觉得困难、乏味——霍金写《时间简史》的时候就说过，每多一个数学公式，读者就会减半；想要通过故事、比喻等手段降低理解的门槛，读者的认知则可能谬以千里。因此，真正能够做到深入浅出、生动有趣又准确无误的作品，非常稀少。</p>
<p>C. 编码的对象是感受和情感，文以传情——最难理解，也是评价标准争议最多的点，所以我会花最多的篇幅详细说明<br>
人类不是只考虑思想逻辑的纯粹理性生物，需要共情感受，传递情感，但正常的人类个体之间，神经元无法穿透颅骨直接相连发送和接收承载情感的信息，于是也需要借助语言文字来让其他个体实现共鸣。（在某种意义上，<a href="../yinyue-de-liliang/">音乐也可以看作是一种语言</a>。）<br>
丹纳在《<a href="..%5Cyishu-zhexue-zhaichao-1">艺术哲学</a>》中写道：</p>
<blockquote>
<p>人在艺术上表现基本原因与基本规律的时候，不用大众无法了解而只有专家懂得的枯燥的定义，而是用易于感受的方式，不但诉之于理智，而且诉之于最普通的人的感官与感情。艺术就有这一个特点，艺术是“又高级又通俗”的东西，把最高级的内容传达给大众。</p>
</blockquote>
<p>也是类似的意思。</p>
<p>但仅仅是抽象地表述自身的感受，比如写“我”是多么激动、害怕、热爱、高兴…，并不能引起他人同感与共鸣。<br>
因为“我”对具体情境的感知，经过大脑认知理解，再转化、精炼为用于形容这种感受的语言文字，最终传递给其他个体的，是损失掉绝大多数信息的抽象“符号”。<br>
对方永远无法从作为抽象符号的语言文字中，原原本本地还原为“我”最初的情境，也无法从情境循着独属于自己的感知路径，形成与“我”相同的情感，因此也永远也无法精确理解“我”的感受。<br>
语言文字离抽象的符号越远，离具体的情境描述越近，编码携带的信息层次越丰富越生动，就越有助于对方还原、理解、共情。</p>
<p>举个例子，提到“美味”，你脑海中浮现的也许是高档餐厅中的某次大餐，对另一个人来说也许就是一顿路边烧烤，对第三个人来说也许是小时候母亲做的大杂烩。“美味”这个词只是符号，符号写下来可能相同，个人的感受却各不相同。<br>
如果仅仅停留在符号的层次，只会成为陈词滥调。更好的写法，是描述食物的颜色、香气、味道、口感等各种细节，再加上制作和吃喝的姿态动作、声音等，和人物的表情举止、感受心情，每次都带给读者完全不一样的个人体验。</p>
<p>汪曾祺《人间至味》中的《贴秋膘》一文中写北京烤肉的一段：</p>
<blockquote>
<p>北京烤肉是在“炙子”上烤的。“炙子”是一根一根铁条钉成的圆板，下面烧着大块的劈材，松木或果木。羊肉切成薄片（也有烤牛肉的，少），由堂倌在大碗里拌好佐料——酱油，香油，料酒，大量的香菜，加一点水，交给顾客，由顾客用长筷子平摊在炙子上烤。“炙子”的铁条之间有小缝，下面的柴烟火气可以从缝隙中透上来，不但整个“炙子”受火均匀，而且使烤着的肉带柴木清香；上面的汤卤肉屑又可填入缝中，增加了烤炙的焦香。过去吃烤肉都是自己烤。因为炙子颇高，只能站着烤，或一只脚踩在长凳上。大火烤着，外面的衣裳穿不住，大都脱得只穿一件衬衫。足蹬长凳，解衣磅礴，一边大口地吃肉，一边喝白酒，很有点剽悍豪霸之气。满屋子都是烤炙的肉香，这气氛就能使人增加三分胃口。平常食量，吃一斤烤肉，问题不大。吃斤半，二斤，二斤半的，有的是。自己烤，嫩一点，焦一点，可以随意。而且烤本身就是个乐趣。</p>
</blockquote>
<p>扶霞在《鱼翅与花椒》中描写食物口感：</p>
<blockquote>
<p>有些口感是备受推崇的，比如“脆”，是特指某些新鲜脆嫩的蔬菜、焯过的猪肝以及鸭肠、鹅肠，当然还有做得很不错的海参。脆的食物一开始会“抵抗”你的牙齿，但最终会缴械投降，咬下去干脆地断掉，令唇齿愉悦。它和“酥”是有区别的。“酥”是一种干干的、更为易碎的、碎片一样的脆，可以形容烤鸭皮或荔茸芋饺。有些食物，比如烤乳猪的皮，可以被形容为“酥脆”，因为能同时拥有两种脆的口感。<br>
说到鱿鱼丸子这种食物，那就是“有弹性”了。海参的口感里面也有这种弹牙的拉伸感。（台湾将这种口感说成“Q”；特别有弹性的食物，就是“QQ”了，这竟然是从罗马字母中生发来的形容词。）“嫩”就是烧得恰到好处的鱼或肉，或者新鲜柔软的豆苗；“滑”就是上了浆、过了油的鸡丝；还有种很棒的口感是“爽”，指的是嘴里清新、鲜明、顺滑、清凉的感觉：比如说蘸了醋和红油的凉粉。有时候，口感游走在非常模糊的边缘，经常和味道结合在一起形容。比如“麻”，就是花椒让你的嘴巴微微发痛又麻木的感觉；或者“味厚”，就是缠绵悠长、很多层次，回味久久萦绕在舌尖。</p>
</blockquote>
<p>以及虾饺和肠粉：</p>
<blockquote>
<p>点心师用菜刀的平面将洁白的澄粉面团压成完美的圆形，然后包上整只的虾和微微调味的脆竹笋；大火迅速蒸熟以后，澄粉皮闪烁着珍珠般的透明光泽，虾的淡粉色也透了出来，再加上压得整齐美观的饺子边，煞是好看。一口咬下去，虾既脆又嫩，澄粉皮柔韧软糯。还有肠粉，一张张滑溜溜的米浆面皮包裹着炸油条、叉烧或鲜虾，淋上甜酱油端上来：做的时候要把米浆薄薄地倒在细细的白棉布上，隔水蒸成粉皮，用小铲刀稍微脱模整形，包上选好的馅料即成。叉烧包柔软蓬松，咬开白白的包子皮，露出里面包裹着可口开胃酱汁的烧烤猪肉丁，如同一个美味的笑容。</p>
</blockquote>
<p>如果只知道说“太棒了！牛屄！怎么会有这么好吃的东西！”，对方大概率是不会留下深刻印象和产生浓厚兴趣的，只会显得你文化水平不高。</p>
<h2 id="评价标准什么是好的文字">评价标准——什么是好的文字？</h2>
<h3 id="恰如其分过犹不及">恰如其分，过犹不及</h3>
<p>然而，信息也不是越多越好，冗余信息太多也会导致信息接收者超载而拒绝沟通，如何用最精简的语言文字编码和解码要传递的信息，就成了评价文笔的标准之一。<br>
所谓文笔差，有的是冗词赘句，废话连篇，大量不相关的文字稀释了读者的注意力；有的是推敲打磨太少，始终无法找到精准的词句，隔靴搔痒，不得要领，不知道该朝什么方向发力；有的甚至和文字技巧无关，而与认知局限相关，比如将自己狭隘的理解，当作放诸四海而皆准的“符号”。<br>
优秀的作家就知道什么样的内容是独一无二的，必须要浓墨重彩、事无巨细地描绘。详略简繁得当，才能达到浓妆淡抹总相宜的境界。</p>
<p>绘画艺术领域也有类似的争论。</p>
<p>摄影技术的发展，让写实绘画特别是最赚钱的肖像画失去了主要市场，同时也让人思考，如果艺术就是逼真地还原人眼中的成像，那么绘画是否还有存在的必要——当下人工智能飞速发展，也会让人问出类似的问题：人是否还需要亲自动手写作和绘画？<br>
这一追问促使我们追求更能回归艺术本真、以人为本的答案。</p>
<p>在我看来，艺术是一门传递审美感知的语言，也是在创造过程中经历审美愉悦的活动。<br>
现代绘画艺术从印象派开始已经从追求超越精确还原现象的手法，向更靠近直指人心的艺术语言发展。</p>
<p>缺点是频率没对上就更难理解。<br>
同时，艺术创作也从养家糊口、追求名利，回归取悦自己的道路。<br>
机器再高效，与亲自动手的乐趣也完全不同。</p>
<h3 id="丰富表达拓展边界">丰富表达，拓展边界</h3>
<p>另一标准则是看能否用更加高级的天赋和技巧提升文字传递信息能力：</p>
<p>有的作家擅长讲故事的高级技巧。<br>
因为人类有主动追求感人故事的先天本能，只要能用文字搭建出一个自洽、可信的世界及人物，讲清楚情节的来龙去脉，读者便能假装自己置身于其中，为故事矛盾的冲突与解决而激动、愤怒、悲伤和欢喜，最终代入故事角色，想象自己在体验他人的生活。在这样的故事中，我们人类可以实现高度共情。<br>
而糟糕的故事，往往有干瘪的文字让人觉得味如嚼蜡，不合理的情节逻辑让人摸不着头脑，脱离现实的背景环境描述让人瞬间出戏，扁平的人物形象让人没有深入了解的兴趣，甚至让人一眼看穿作者拙劣地设计安排工具人的目的，这一切都和实现共情的目的背道而驰。</p>
<p>有的作家擅长诗歌的形式，不必讲故事也可以靠韵律、节奏和隐喻等手法唤起读者的情感，不必用长篇大论即可一针见血、入木三分，让读者一见倾心、念念不忘。</p>
<p>还有的作家擅长用语言文字操纵感受的时间。<br>
人类可以同时看、听、闻、尝、触摸到外部世界，还可以加上加速度感应等其他感知方式，当它们同时涌入脑海中时，能够叠加形成一个综合、统一的感受。艺术家既可以创作受这种感受启发的艺术作品，也可以尝试通过作品唤起没有相同经验的观众对此的感受，这在艺术领域称之为<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%81%94%E8%A7%89">艺术联觉</a>。然而，无论是语言还是文字，人类都是按时间顺序接收线性序列的信息，不会在一瞬间听完或看完一整段话（除非你是特德·姜的科幻小说《降临》中，不被线性时间束缚、能并行阅读过去现在和未来笔划的外星生物七肢桶 Heptapods）。那些会操纵时间的作家则可以将语言文字与其带给读者的感受分离，将这些感受延迟到与后续的文字一起触发，形成同时冲击多种感官的刺激和顿悟体验。</p>
<p>在当代，科幻小说、推理小说甚至“网络小说”，都在不断拓展文学艺术表达的边界，不管其形式和效果如何，总之一切都是为了更精准高效地传递不同类型的信息服务。<br>
只要达到了这个目的，再平实无奇的语言也算是大巧不工、大道至简，偏离这个目的，所有技巧都是舍本逐末、画蛇添足。</p>
<h2 id="评价和解释">评价和解释</h2>
<p>接下来先尝试解释，为什么有人会觉得刘慈欣的小说，特别是《地球往事（三体）》系列、《流浪地球》、《球形闪电》、《全频带阻塞干扰》等宏大叙事风格的科幻小说，有“文笔不好”的毛病。</p>
<p>在<a href="../shenme-shi-kehuan">另一篇文章</a>中有提到过，科幻小说是在科学观基础上幻想未知世界的故事，也就是说，“科学”是为了“小说”这一体裁服务的。而小说构建幻想故事的目的，最终是为了让读者相信幻想世界和人物真实存在，进而沉浸和代入，最终为之触动情感，比如愉悦、悲伤、震撼和感动。<br>
因此，哪怕幻想世界与现实差异再大，最终也仍要将未知的信息转换为便于读者可理解的信息，设想不要超出读者实际经验太远，人物的动机和行为不那么抽象，才能架起读者的心灵与幻想世界之间的桥梁。不能作者自说自话自我感动，读者却看得一头雾水。</p>
<p>有人说，有的科幻小说胜在想象的设定，比如场面壮观宏大，时空尺度惊人，或者脑洞大开，前无古人，或者面面俱到，包罗万象，读者光看设定就精神高潮了，不需要说好故事。但这只是优秀小说的一部分成功因素。<br>
有的读者在看到想象设定后，有能力脑补故事和衍生想象，感动和震撼自己。<br>
然而绝大多数读者没有这个能力——否则的话，阅读复杂的操作手册和说明书就可以替代小说了。作者需要用文字引导普通读者逐步接受虚构的世界，慢慢融入和感受，这恰恰就是文笔能力的体现。<br>
当我们评价电影时也是类似。电影因为使用了视听语言，观众本应更容易理解和消费。但有的电影各方面都很优秀，却偏偏拙于塑造人物和讲述故事，虽然凭借其开创性的长板可以名留影史，收获一批忠实观众，但免不了遭到另一部分观众的批评。</p>
<p>另一种说法则是，有的科幻小说（以及推理、政治类小说）只需要逻辑推演水平高超即可，剧情和人物描写部分无关紧要。在我看来，这种说法也站不住脚。<br>
如果作者的目的是严谨的论证，那么他应该去写正经论文而不是小说。<br>
小说的设定和推演不能代替严格论证，拥趸把小说中的结论当真理宣扬，用相对其他小说更加优秀的设定和推演来掩饰小说核心元素的拙劣，又以小说的身份来避免学术批评，这种好处两头占、批评全躲开的做法非常鸡贼。</p>
<p>我在阅读刘慈欣的《三体》、《流浪地球》、《球形闪电》、《全频带阻塞干扰》等宏大叙事风格的科幻小说（安·兰德的《阿特拉斯耸耸肩》、《源泉》也有类似的毛病）等小说时，难免有下面这样的感受：<br>
一方面，觉得小说的背景设定和思想实验引人入胜，能够启发、衍生出许多想法；<br>
另一方面，觉得小说中的人物大多都是服务于观点论证，而非服务于真实可信的故事叙事。</p>
<p>因为要为论证服务，人物塑造的作用是抽象出一类人的典型代表，比如强大又傲慢的美国军人、坚韧智慧勇于牺牲的中国军人、表面彬彬有礼实际包藏祸心的日本人、朝闻道夕可死不惜为科学真理献身的科学家、不顾现实过于理想表面善良仁慈实际自私自利的“圣母”、心地纯朴但智商和能力有限的第三世界人民、无视道德极端偏执的圣徒英雄、无能短视的各种政府、自发组织和暴民（在安·兰德那里，则是心智坚韧毫不妥协的聪明理性龙傲天资本家和专业人士、懦弱虚荣腐败无能嫉贤妒能的知识分子和政客）。</p>
<p>因为要为论证服务，这些小车上的小木块、真空中的球形鸡，置身于作者的幻想世界，服从的是作者认知的个人行为逻辑和世界运作规律。<br>
对认知相近的读者来说，作者的论证简洁优美、黑白分明、清晰明了，配合宏大深刻的想象，简直有窥探到宇宙终极法则的快感，那些批评作者的读者没有能力穿透复杂的表面现象，洞察底层那个精确、简单的运作规律，或者即使作者揭示出来了也不愿意接受、认同这个残酷的道理。</p>
<p>但在我这种挑剔的读者看来，想象的大厦虽然高耸入云，作者的论证却建立在不够扎实的地基上：<br>
那些牺牲无数人仍能一直执行的千年大计、恰到好处的智商掉线和机械降神而没有对等的挑战、永远被误解但总是正确的救世主、组织能力和文明水平永远止步不前的人类、道德虚无主义的胜利和对文明社会的犬儒式嘲讽…，作者的设定更多是为了验证自己对人类社会的特定认知，因此刻意呈现出固定模板的人物和情节，极易让人联想到好莱坞二流电影的烂俗桥段，《读者》、《意林》等中国市民阶层休闲杂志对世界的想象，和中老年男性龙傲天爽文读物风格和思维。</p>
<p>在真实的世界中，代价巨大的计划能够执行超过十年不走样就已经是奇迹了，基本上不会有天文学奇迹适时发生狠狠打你论敌的脸，高瞻远瞩、永远正确的独断强人和智慧之士只存在于狂信者的崇拜美化和误解中，而人类的道德文明水平和社会组织能力一直在不断提升，它们不是凭空出现的海市蜃楼，而是长期博弈的坚实成果。</p>
<p>“硬”科幻迷经常批评科幻小说中违背已知自然定律的低级硬伤，因为这会让整部作品轰然倒塌。而人与社会群体，一样也有其内在规律不可违背。只是很多人意识不到这些规律在哪些方面足够“硬”。科幻小说当然可以在想象中挑战基础规律，就好像设想超光速瞬间移动、时间倒流、封闭体系下的熵减，但如果这样的想象不是小说讨论的主题，而只是支撑故事的基础和背景，也就是说，作者当它是现实的一部分，那么就难免一方面暴露出作者的认知局限，一方面让读者出戏。</p>
<p>作为对比，《大明王朝1566》的小说和电视剧是用真实的历史人物和虚构的“改稻为桑”政策背景来讲故事，人物的行为与历史上不一致，但观众觉得真实可信，因为但凡有点实务经验的人都看得出来，大多数人物的主动行为和被动反应都合情合理，反映的问题症结也符合逻辑认知。<br>
再比如，《水浒传》中描写杀人作案、牢狱刑名、市井烟火的场景那是细致入微，滴水不漏，读者会觉得作者就算没有亲身经历，至少也翻阅过犯罪档案。而写军队正面作战就落到和《三国演义》差不多的水平，仅仅比《封神演义》强点，暴露出作者真不熟悉军事，一到正规战争场面就显得像在唱戏。</p>
<p>当然，是否出戏的感受因人而异，我认为站不住脚的道理，在另一个人看来毫无毛病也很正常。但我们在评价时，还是尽量要避免先开枪再画靶子，陷入思维陷阱而不自知。</p>
<p>比如，知乎用户 <a href="https://www.zhihu.com/people/s.invalid">invalid s</a> 曾经<a href="https://www.zhihu.com/question/26895899/answer/35576714">提到</a>，他和《三体》中黑暗森林理论的支持者在<a href="https://www.guokr.com/">果壳</a>设计了一个“<a href="http://www.guokr.com/post/160347/">死理性派生存战</a>”（可惜现在链接已经失效了），利用博弈论做了定量分析，证明：</p>
<blockquote>
<p>以偷袭者总能有99%的胜率为前提，只要参与者中有1/50以上的理性人，那么游戏就绝不会像黑暗森林理论一样发展；<br>
而之所以会错误的推出黑暗森林，只是因为规则设定者自己相信黑暗森林，然后只找对自己有利的证据。</p>
</blockquote>
<p>回到上面所说的评价标准上来。</p>
<p>科幻小说的目的，是构建引人入胜的虚拟世界和人物，将奇思妙想的创意融入精彩的故事，让读者获得现实题材作品无法给予的阅读乐趣。<br>
一切写作技巧都是为这个目的服务的，凡是有碍于这个目的的，其技巧都算不上高超。<br>
当作者的野心超出了认知能力，混淆了有思辩乐趣的文学与严肃严谨的社会科学，就好像电影《剑雨》中转轮王对彩戏师说的：“你要练武功就武功，变戏法就变戏法，你总喜欢把它们混为一谈。”结果既让读者出戏影响了为思想实验服务的效果，又牺牲了以人物为中心的传统叙事的体验，从文学艺术水平的角度评价不高就很正常了。</p>
<hr>
<p>2024-12-30更新：</p>
<p><a href="https://youtu.be/JOIkVIPzeK0?si=gD-M9AlikDPPGFth&amp;t=438">看到一个说法</a>：</p>
<p>感性视角是关注事物和我建立的关系，不同的人因为和对象建立不同的关系，就会建立不同的情绪和感知。<br>
对应的是 C 类编码对象。</p>
<p>理性视角就是更关注事物本身的形态。对应的是 A 和 B 两类编码对象。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>有限认知的信仰基础</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</guid>
      <description>文不在兹： 有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/kodifikation/status/1628691985929486336">文不在兹</a>：<br>
有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代，在现代性语境中，有没有神其实无关紧要，重要的是它要求了在自己完成的时候必须不能有信仰，无神论不反对神，因为对象无关紧要，无神论反对的是信仰本身。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1762460939729989860">Calon</a>：<br>
喜欢说 “人要有信仰” 的，绝大多数想的是 “你最好是和我相信的一样”。</p>
<p>另外，我觉得有坚信的对象不等于人类不成熟和前现代，最极端的怀疑论者也总会相信些什么，否则根本活不下去。</p>
<p>文不在兹：<br>
这是你的经验，它在过去和现在合理，却并不一定是未来也能适用的推论。</p>
<p>Calon：<br>
也许吧。根源在于人类的认知能力有限。<br>
虽然可以不断拓展认知边界，但总有更多的未知在前方。<br>
在实际生活中的某个片段，基于过去的经验和观念都无法看到确定的未来，而人总要脚踏流沙和沼泽向未知的方向迈出脚步，唯有心中坚定的信念能够带来行动的勇气。</p>
<p>文不在兹：<br>
“人类认知能力有限” 也是个基于经验的判断，任何事都有发生变化的可能，其中当然也包括人类自身。</p>
<p>Calon：<br>
认知有限的人要谈论和设想无限的认知，前提是相信无限实际存在，这也是一种信仰。<br>
摒弃一切信仰的无神论者不需要设想无限的实际存在。</p>
<hr>
<p>类似的观念，康德早在《纯粹理性批判》中讨论过了。<br>
人类使用感官感知现象，但这只是经过感官转换后形成的经验，它并不一定如实反映了被感知到的对象。</p>
<p>比如人眼看到、大脑感知到的色彩，对应的仅仅是波长极窄范围内的电磁波，有的动物能够感知到红外、紫外线。<br>
人类的视锥感光细胞只能分辨出红、绿、蓝三原色，然后由大脑处理颜色信号叠加并分辨出700万种色彩，而有的动物感光细胞能够分辨多于三种颜色，它们看到的色彩比人类丰富多了。<br>
蝙蝠、海豚、鸽子等可以通过超声波、磁场等手段观察外界，相互沟通，人类就只能依靠电子仪器扩展感觉器官，目前还做不到直观感受。</p>
<p>更进一步，人类对三维空间、时间流逝的感知，受限于先天形成的感知能力。<br>
我们理解不了更高维空间中原生生物的感觉，也无法探知超出时间之外的世界——宇宙大爆炸发生之前也许不存在时间，当时是什么情形，连想象的能力都匮乏。<br>
就算是能够感知当下宇宙的时间，对远超出人类寿命长度的时间概念，我们都难有正确的认知。比如宣称要落实“千年大计”，相当于要忠实执行一项从北宋时期延续到现代的浩大工程。比如人类文明出现的时间仅有数万年，相比恐龙时代的1亿4千万年差了好几个数量级，大部分人却十分有信心人类可以永远存在。</p>
<p>所以，康德认为，现象世界与物自体世界，两者因为人类的有限认知能力而存在鸿沟。<br>
这就像我们只能通过一个模糊、扭曲、不稳定的透镜观察现象，再通过现象去拼凑、推断、想象，不断逼近观察对象的本来面目，但它真实的存在到底如何，我们的认识是否可信，永远不可知。</p>
<p>于是康德提出了著名的几组二律背反，包括：</p>
<ol>
<li>时空有限还是无限</li>
<li>物质是否无限可分</li>
<li>自由意志是否存在</li>
<li>绝对必然是否存在——基督徒经常曲解、窄化为基督教意义上的“上帝”</li>
</ol>
<p>并且论证了凭借人类有限的理性认知能力无法解答。倘若行动时必须面对这些问题，就只能选择相信一个答案——哪怕可能是错的——虽然其他人也不知道什么是对的。</p>
<p>而在日常生活中，我们也会因为认知有限而看不清未来的方向，忧心忡忡，裹足不前。<br>
休谟在《人性论》中认为，“自我”心灵（或能思想的人格）的存在和延续，基于我们的记忆、感官和知性，可是这些基础都不可信，人格同一性的问题，永远不可能得到解决，因此“我”的存在都会被怀疑。<br>
然而人只要活着，即使怀疑一切，也要被自然推动着生活下去。<br>
休谟是这样暂时接受他所怀疑的一切的：</p>
<blockquote>
<p>对人类理性中这些重重矛盾和缺陷的强烈观点深深地影响了我，刺激了我的头脑，因此我准备抛弃一切信仰和推理，甚至无法把任何意见看作比其他意见较为可靠或更为可能一些。我在什么地方？我是什么样的人？我由什么原因获得我的存在，我将来会返回到什么状态？我应该追求谁的恩惠，惧怕谁的愤怒？四周有什么存在物环绕着我？我对谁有任何影响，或者说，谁对我有任何影响？我被所有这些问题迷惑了，开始想象自己出于可以想象到的最可怜的境况中，出于最深沉的黑暗中，还被完全剥夺了运用每一个肢体和每一种官能的能力。<br>
非常幸运的是，虽然理性不能驱散这些疑云，但是自然本身却足以达到那个目的，要么是通过放松心灵的这种倾向，要么是通过某种消遣和我的感官的生动印象消灭所有这些幻想，能够治愈我的哲学忧郁症和谵妄症。我就餐，我玩双陆棋，我谈话，和朋友们说说笑笑；经过三四个钟头的娱乐，我重新返回这些思辩，会觉得它们是那样地冷酷、牵强和可笑，从而发现自己再也无心继续这类思辩了。</p>
</blockquote>
<p>所以，只要我们仍然是认知有限的存在，就免不了要暂时相信一切我们无法确证为真的东西，比如自由意志的存在，比如某些价值宝贵，比如有的傻事值得去做——哪怕我们不知道为什么值得。</p>
<hr>
<p>这个话题让我想到了多年前，前女友问我的一个“忒修斯之船”式的问题，当时我没有想好该如何回答。她问的是：<br>
我们怎么知道未来的某个瞬间，我们还是原来的那个我们呢？<br>
当你说爱我的时候，“你”爱的只是当下的“我”，但我们无时无刻不在变化，是什么决定了我们在本质上还是原来的那个人呢？<br>
如果未来的“你”和“我”不一样了，经历过的人生不一样，记忆也许也发生了改变，“你”爱的还会是“我”吗？</p>
<p>而现在，我可以对所有问我这个问题的人说：<br>
我不知道是什么让我们保持了某个部分不变，才使我们和过去仍然是同一个人。<br>
这是超出我们现在认知范围的东西，也许一辈子都不会有答案。<br>
但人不可能因为有限的认知而放弃彼此相爱的可能。<br>
支撑着人们即使盲目也要走下去的，是对彼此的希望和信任，是对爱的存在的信仰。<br>
对拥有无限认知的存在，或者假装自己无所不知又否定一切的愤世嫉俗者来说，也许这种没有坚实基础的信仰可笑至极。<br>
但这就是前途渺茫、行不知所往时，能够激励自己用行动突破现实的最后依凭。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>降低家庭关系的复杂性</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</guid>
      <description>周志明老师在《凤凰架构》一书中的“治理：理解系统复杂性”章节提到系统复杂性的来源： 复杂性来自认知负荷 （Cognitive Load） ：在软件研</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>周志明老师在《<a href="https://icyfenix.cn/">凤凰架构</a>》一书中的“<a href="https://icyfenix.cn/methodology/forward-msa/governance.html">治理：理解系统复杂性</a>”章节提到系统复杂性的来源：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>
<p>复杂性来自认知负荷<br>
（Cognitive Load） ：在软件研发中表现为人接受业务、概念、模型、设计、接口、代码等信息所带来的负担大小。系统中个体的认知负担越大，系统就越复杂，这点解释了为什么蚂蚁族群和国家的人口可能一样多，但治理国家比治理一群蚂蚁要更复杂。</p>
</li>
<li>
<p>复杂性来自协作成本<br>
（Collaboration Cost）：在软件研发中表现为团队共同研发时付出的沟通、管理成本高低。系统个体间协作的成本越高，系统就越复杂，这点解释了为什么小饭馆和国家的构成个体都同样是人类，但治理国家比治理一家饭馆要更复杂。</p>
</li>
</ul>
</blockquote>
<p>看到这里，不免要延伸开来想：<br>
系统复杂性的来源之一是认知负荷。当复杂度超出治理能力时，主动降低个体的认知负担也是一种治理方式——比如愚民、娱乐至死。</p>
<p>复杂性的另一来源是协作成本。法治缺失、道德倒退、规范失衡会导致个体信任消退、互相防备、以邻为壑，最终沟通和协作的成本成倍上升。</p>
<p>放在家庭关系中看，有的家庭选择“男人说了算”、“一切都听老婆的”，算是第一种策略——降低认知成本直到完全服从，由分布式系统转化为单体系统，自然也就没有多少协作成本了；<br>
有的家庭建立在平等尊重、包容互信的基础上，协作成本低，因而不需要牺牲个体的认知能力来换取系统治理的质量。</p>
<p>更多的感想放在后面再谈，本书回顾了 IT 系统架构的历史演进过程和逻辑，介绍了大量实践经验，不仅对 IT 系统架构师大有裨益，如果你了解进化论，对生物个体、社会组织的演进有兴趣、有知识基础，看下来还会有更多好玩的启发。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>创造真诚的环境</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</guid>
      <description>《凤凰项目》的作者说： 我现在的愿望是，在生活的各方面，都不要惧怕冲突，不怕说出真相，不怕说出真实的想法。 但不惧冲突诚实说话总是很难，特别是当</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《凤凰项目》的作者说：</p>
<blockquote>
<p>我现在的愿望是，在生活的各方面，都不要惧怕冲突，不怕说出真相，不怕说出真实的想法。</p>
</blockquote>
<p>但不惧冲突诚实说话总是很难，特别是当我们所处的环境会惩罚诚实而奖励虚伪时。<br>
此时责怪或嘲笑他人不愿坦诚相告毫无意义，应该问的是 “我该做些什么才能创造让你不再恐惧的环境？”</p>
<p>拥有惩罚权力的人，比如管理者，或者不需要带着镣铐的人，比如置身事外的人，无法体会这种恐惧，完全不认为自己可能也有责任参与摧毁了组织中真诚与信任的基础。相反，恐惧氛围让人不敢诚实表达，短期内会让问题看上去少很多，旁观者不明就里，而管理者动机十足。</p>
<p>所以一个组织的管理者最重要的品质，就包括洞察和精确定位组织服务的目的，设置与这个目的相匹配的绩效指标，以及建立不会扭曲绩效指标偏离目的的组织文化，以便创造组织人员愿意真诚交流的环境，避免信息传递扭曲失真，进而影响整个系统的架构。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>生命的意义</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
      <description>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。</p>
<p>第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。<br>
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。</p>
<p>他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：</p>
<p>每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，<a href="../siwang-he-shenghuo/">人死了之后会如何</a>。<br>
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。<br>
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？<br>
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。<br>
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。<br>
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：<br>
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？<br>
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？<br>
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？<br>
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，<a href="../huran/">生命的意义是什么呢？</a>假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？</p>
<p>相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。<br>
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。</p>
<p>这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。<br>
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。</p>
<hr>
<p>生命的意义是什么？<br>
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。<br>
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。</p>
<p>一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？<br>
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？<br>
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？</p>
<p>弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。<br>
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。<br>
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。</p>
<p>人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。<br>
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。<br>
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。</p>
<p>除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。<br>
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。<br>
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？<br>
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？<br>
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？<br>
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？<br>
…<br>
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。<br>
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。</p>
<p>弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：</p>
<p>首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。</p>
<p>哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。<br>
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。</p>
<p>弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：</p>
<blockquote>
<p>人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。<br>
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。</p>
</blockquote>
<p>其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。</p>
<p>对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。<br>
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。<br>
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。</p>
<p>最后是认识到生命的意义因人而异。</p>
<p>生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。<br>
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。<br>
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。</p>
<p>弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：</p>
<p>首先是主动行动，对应创造的价值。</p>
<p>大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。<br>
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。</p>
<p>其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。</p>
<p>人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。<br>
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。</p>
<blockquote>
<p>每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。</p>
</blockquote>
<p>第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。</p>
<p>有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。</p>
<p>弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：</p>
<blockquote>
<p>抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?</p>
<p>在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”</p>
</blockquote>
<p>他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。<br>
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。</p>
<blockquote>
<p>在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。</p>
<p>地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。</p>
<p>我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。</p>
</blockquote>
<p>而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。<br>
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。</p>
<p>而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。<br>
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。</p>
<p>康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。<br>
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。</p>
<p>最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：</p>
<p>我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。<br>
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落里的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。<br>
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>理直气壮</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</guid>
      <description>冉阿让因偷面包被判5年，觉得判决不公多次越狱，刑期加重到19年。 刑满释放后偷了主教的银器被抓，但主教帮他脱罪。 流浪途中抢了一个孩子掉落的四十</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>冉阿让因偷面包被判5年，觉得判决不公多次越狱，刑期加重到19年。<br>
刑满释放后偷了主教的银器被抓，但主教帮他脱罪。<br>
流浪途中抢了一个孩子掉落的四十苏银币，待到转变思想，想要交还却找不到人，向路遇的神甫坦白并给了他20法郎，然后一直被通缉，罪名还包括擅离住址和隐瞒身份。为免他人蒙冤坦白身份后，再次被抓。<br>
可为了完成对芳汀的承诺，冉阿让不得不越狱逃亡去领回芳汀的女儿珂赛特。<br>
亲眼看着芳汀死去的沙威警官穷追不舍冉阿让多年。<br>
读者说，冉阿让确实犯法了啊，判罚和追捕他有什么问题吗？</p>
<p>方孝孺不肯为朱棣写即位诏书，被诛十族。<br>
读者说，他不识时务，惹怒皇帝，诛十族很正常啊。</p>
<p>苏轼屡被贬谪怀才不遇。<br>
读者说，他政治站队不坚决，活该！</p>
<p><a href="https://twitter.com/O2supplier02/status/1739444526161461389">沙威痛苦了一辈子，他也疑惑，无法完美说服自己。</a>最后化解不了职责和良心之间的矛盾而自杀。<br>
但今天有的人不会那么痛苦，而会理直气壮地为自己“正直、真诚、老实、自信、忠于职务、尊崇权力、维护社会秩序、捍卫绝对真理，运用无边无际的权力、道理、正义、法治精神、舆论，执行上天授予的除恶任务”感到自豪。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>政治问题的沉没成本</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-wenti-de-chenmo-chengben/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-wenti-de-chenmo-chengben/</guid>
      <description>10月7日，第四次中东战争50周年纪念日，巴勒斯坦武装组织哈马斯在加沙地带发起代号为“阿克萨洪水”的军事行动，发射火箭弹并进行地面进攻，随后</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>10月7日，第四次中东战争50周年纪念日，巴勒斯坦武装组织哈马斯在加沙地带发起代号为“阿克萨洪水”的军事行动，发射火箭弹并进行地面进攻，随后以色列开始还击。巴以冲突再次升温，演变成又一次人道悲剧。</p>
<p>巴以这事太混乱了，各种因素掺杂其中，谁的屁股上都有屎，搞清楚历史和事实就很难，更何况还要各方面达成共识。</p>
<p>1、宗教信仰冲突，实际上是同宗的一神教之间的冲突，更加剧烈<br>
宗教观和价值观冲突，再加上对圣地的执念</p>
<p>2、历史领土问题，如何认定谁应该有领土所有权<br>
自古以来不是通行无阻的唯一标准<br>
按当下的实力算也不合理，否则就相当于承认侵略他国然后承认既成事实有理<br>
按人口划分既不现实也不合理，按什么维度划分就够吵的，再加上大规模移民移居改变了人口结构，等于鼓励各种软硬手段的种族隔离、驱除、灭绝</p>
<p>3、双方都有不受制约的极端派别，还喜欢拿极端派别当枪使<br>
极端派一方面不把对方当人看，一方面自己人死了就寻求人道同情，典型的部落主义思维</p>
<p>4、双方手上都沾满了鲜血，劝说放下过去选择宽恕的都会被骂为圣母婊，除非像卢旺达和南非那样大和解，否则没法解开</p>
<p>5、国际社会自身有责任，以色列和巴勒斯坦建国过程中各种出尔反尔、勾心斗角，英国、苏联、美国、阿拉伯国家都出于意识形态和地缘政治利益需要，不干人事<br>
基于民族国家概念的国际体系和基于个人主义的现代价值观，功利主义和人道主义价值观，自相矛盾，无力给出满意的答案</p>
<p>如果一个政治问题现在无解的原因仅仅是过去千年都解决不了，那么在可预见的将来都解决不了。因为在这种表述中，沉没成本被当做唯一的原因，其他原因都可能因为时间流逝而一一化解，唯有沉没成本一直都在增加。</p>
<p>这让我想到了图图大主教的《没有宽恕就没有未来》。</p>
<blockquote>
<p>他们会惊讶地发现他们竟蒙昧了那么长时间，会意识到善良、和平与宽容是那么美好而且那么简单，而他们却浪费了多少时光和生命。我提醒他们，我们本来也觉得达到现在的地步不可思议。我们的梦魇结束了，他们的也必将很快结束，如同昼夜相随一般。</p>
<p>我们在南非认识到，枪杆子打不出真正的安全。只有当为众人敬仰的中东的所有居民都认为其人权和尊严得到尊重与维护，真正实现了正义的时候，真正的安全才会到来。我没有改变自己的观点：我仍然认为有宽容的必要，必须既保证以色列国的安全，也保证对巴勒斯坦人的正义和公平。</p>
<p>如果你请求得到一个人的宽恕，你可能遭到回绝；你曾伤害的人可能拒绝原谅你。如果你是受伤害的一方，希望给予宽恕，那么冒的险就更大。罪犯可能傲慢而冷酷或毫不觉悟，不会或不愿道歉或请求宽恕。因而他或她无法接受别人给予的宽恕。这种拒绝可能破坏整个过程。我们南非的领导人可以说他们甘冒一切危险，走完坦白、宽恕与和解的路。他们似乎赌赢了，因为我们的国土没有遭受似乎不可避免的灾难。</p>
<p>关键是，当某种关系受到损害或可能崩溃时，罪犯应该承认真相，准备并愿意道歉。这大大有助于宽恕与和解的进程。这并非易事。我们都知道承认错误对我们大部分人来说是多么艰难的事情。这也许是世界上最难的事—在几乎每一种语言中，最难启齿的都是“我很抱歉”。因而，那些被指责犯下滔天罪行的人以及他们为之服务的群体，总是找出各种借口为自己开脱，甚至不承认自己能干出种种暴行，这也没什么奇怪的。他们采取否认策略，声言某某事根本没发生过。当证据确凿时，他们便装傻充愣。德国人说他们根本不知道纳粹想干些什么。南非白人也用了同样的遁词。前种族隔离政府内阁部长雷昂·维塞尔斯的话更近情理，他说尽管有人提醒过我们，但我们不想知道。长着眼睛的人都可以看到关于犯人在狱中神秘死亡的报道。长着耳朵的人也会经常听闻令人不安甚至胆寒的事情。但是，他们对邪恶却选择了不看、不听、不说。即使坦白的人也会推诿罪责—“我们不过是执行命令”，拒绝以负有道义责任的个体来承认罪责。但每个人都必须为执行有昧良心的命令而承担责任。</p>
<p>没有人愿意暴露自己脆弱或罪恶的一面。但是，如果要进行宽恕与复原的进程并取得成功，罪犯的认罪是必不可少的。承认真相，承认错待了他人，是触及犯罪根源的重要条件。</p>
<p>宽恕与和解不是假装事情并非其本来面目，不是相互拍肩搭背，对错误视而不见。真正的和解会揭示出恶行、欺侮、痛苦、堕落和真相。有时它甚至让情况恶化。真正的和解是冒险，但终究是值得的，因为处理真相最终会真正抚平创伤。虚假的和解只能带来虚假的复原。</p>
<p>在宽恕时，我们没有要求人们忘却。相反，铭记过去是重要的，只有这样才能避免暴行的重演。宽恕不等于纵容已犯下的错误，而是意味着认真对待既往，拔除威胁我们生存的毒刺，而不是大事化小、小事化了。宽恕要求我们理解罪犯，设身处地体谅迫使他们犯罪的种种压力和影响。</p>
<p>罪犯坦白和受害者宽恕，并不意味着整个进程的结束。罪行常常给受害者造成了有形的、物质上的伤害。种族隔离为白人提供了巨大的特权和利益，而其受害者则备受压迫和剥削。如果有人偷了我的钢笔，然后请求我宽恕他，那么他必须退还我的笔，否则其悔过和坦白等于零。只要条件允许，坦白、宽恕和赔偿应该是一个整体的组成部分。</p>
<p>和解可能是个旷日持久的过程，其中不乏崎岖坎坷，不是一朝一夕或靠一个委员会—无论效率多么高—就能完成的。真相与和解委员会只是作出了贡献。和解必须是每个南非人的事。它必须是整个民族的事业，每个人都应努力做出自己的贡献—学习他人的语言和文化；准备和乐于补救过去的错误；拒绝成见，拒绝用种族或其他笑话讥讽某一群体；促进尊重人权的文化，加强宽容，对不宽容毫不宽容；建设更具包容性的社会，使大部分人甚至每个人都有归属感，感到自己是局内人，不是被挤到社会边缘的局外人或陌路人。</p>
<p>如果我们要继续前进，建立一个崭新的世界，就必须找到一种方式，有效了解肮脏的过去。我可以想到的最有效方式，就是罪犯或其后代承认已经发生过的残酷事件，受害者的后代以宽恕作为回应，同时应采取措施对影响依在的惨案受害者进行哪怕是象征性的补偿。</p>
<p>如果当代人不能合法地代表作古的人们，我们就不能对南非早在1948年实行种族隔离之前就存在的种族主义历史的罪孽予以宽恕。我们这块土地的复原就会遭到挫败，因为永远会有暴行被揭露出来，破坏我们既得的成就；或是总有人会说：“这样做可以解决当前的问题，但终究这是无效的，因为它不能卸下历史的包袱。”</p>
<p>真正的宽恕要了结过去，了结全部的过去，使未来成为可能。我们不能以无法再代表自己说话的人们的名义，冤冤相报。我们必须承认，我们现在所做的是为古人，为现在，也为将来。不论怎样，这才是群体成其为群体、人民成其为人民的东西。</p>
<p>谈判、和平对话、宽恕与和解往往不是在朋友或类似的人中间进行。之所以需要这一切，恰恰因为人们是死对头，视彼此为仇敌。但敌人是潜在的盟友、朋友、同事及合作伙伴。这不是什么乌托邦式的理想主义。第一次民主选举出的南非政府，是一个由曾经相互殊死斗争的政党组成的民族团结政府，其领袖是一个被当做危险的恐怖主义分子而身陷囹圄27载的人。</p>
<p>如果世界上的冲突各方开始作出象征性的和平姿态，改变他们对敌人使用的语言，开始和他们对话，那么他们的行为也可能改变。例如，在得到承认的巴勒斯坦领土上继续建造犹太人定居点，引起巴勒斯坦人的抵触和敌对，让他们感到被蔑视和侮辱，这对中东未来的各种关系又有什么好处呢？对那些注定要成为邻居的孩子来说，这又能给他们留下些什么呢？阿拉伯国家完全不切实际地认为他们可以摧毁以色列时，我也问过同样的问题。</p>
<p>和平是可能的，特别是如果今天的敌人能够想象彼此化敌为友，并开始行动，使这种友谊成为现实。如果他们谈判时能够照顾到对方的需要，就太好了。愿意作出让步，是力量而不是懦弱的表现。有时值得输掉一场战役，去赢得一场战争。那些为和平与繁荣而谈判的人们，正在努力实现这一辉煌而无价的目标，因此应该不难找到让所有人成为赢家而不是争斗不休的办法。谈判者应该保证谁都能保全面子，谁都不会空手而归、对自己所代表的民众无法交代。我们多么希望谈判者能够避免规定底线、放弃过多的前提条件。在谈判中，我们就像宽恕进程一样，希望提供重新开始的一切机会。顽固不化只能让日子更难过，而表现出灵活性、愿意作出有原则的让步的人将成为最后的胜者。</p>
<p>我曾说过我们的委员会并不完美。尽管如此，我还是要以我的全部热情坚定地说，在一个不完美的世界里，这是我们能够找到的、处理实现民主后我们所面临的状况的最佳途径。尽管存在各种瑕疵，我们在南非进行的努力还是引起了全世界的关注。这个疲惫、失望和嫉愤的世界，在频繁而深重的痛苦之中，为看到这个在失望中带来希望的进程而无比振奋。在我访问所到之处，在我讲述真相与和解委员会的地方，人们都把这一不甚完美的努力看作希望的灯塔，看作解决长期暴力、冲突、动荡及派系斗争，以及不仅在各国之间而且更经常是在一个国家内部发生的冲突的模式。冲突结束后，北爱尔兰、巴尔干、中东、斯里兰卡、缅甸、阿富汗、安哥拉、苏丹、两个刚果以及其他地方的交战各方，必须坐在一起，决定经过了流血的过去后，他们如何和睦相处，如何共同创造没有冲突的未来。从我们南非的努力中，他们看到的不仅仅是一线希望。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>真社会的自我殖民</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
      <description>何谓殖民地？ 殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说： 区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）” 只有交税的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="何谓殖民地">何谓殖民地？</h2>
<p>殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：<br>
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”<br>
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。</p>
<p>网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。<br>
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。<br>
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，<a href="https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279">他们自己才是殖人</a>，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。<br>
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。</p>
<h2 id="集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利">集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利</h2>
<p>另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092">自我殖民</a>”，<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987">这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴</a>。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话一：<br>
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.<br>
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话二：<br>
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.<br>
&ldquo;I&rsquo;m just so dirt poor,&rdquo; one of them said.<br>
Just then, Bill Gates walked into the bar.<br>
&ldquo;Cheer up,&rdquo; said his friend. &ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&rdquo;<br>
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。<br>
“我实在是太穷了，”其中一位说道。<br>
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。<br>
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话三：<br>
The average person has one boob and one testicle.<br>
普通人有一个乳房和一颗睾丸。</li>
</ul>
</blockquote>
<p>过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。<br>
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696">殖民者是哪儿来的有什么区别</a>。</p>
<p>反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193">最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体</a>，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。<br>
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。</p>
<p>Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《<a href="https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd">合作的进化</a>》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。<a href="https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600">从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后</a>。</p>
<p>不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。</p>
<h2 id="个人与真社会组织的矛盾">个人与真社会组织的矛盾</h2>
<p>在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。<br>
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。<br>
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？<br>
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是<a href="https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722">蜂群蚁群的真社会组织</a>：<br>
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的<a href="../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin">绝对服从不停劳碌还是耗材</a>，中间阶层为了交配权奋斗一生。<br>
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。</p>
<p>但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。</p>
<p>如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；<br>
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。</p>
<p>这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《<a href="https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters">隐私为何重要</a>》：</p>
<blockquote>
<p>总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”<br>
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”<br>
然而从来没有人按我的提议回应。</p>
</blockquote>
<p>如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。<br>
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>因恨生爱</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</guid>
      <description>Mikhail： 秦晖老师锐评弗里达：“墨西哥有个疯疯癫癫的网红…先是当了托洛茨基的情妇，托洛茨基被斯大林弄死过后不知为什么反而成了斯大林的狂</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/NotTulip/status/1698848041439199498">Mikhail</a>：</p>
<p>秦晖老师锐评弗里达：“墨西哥有个疯疯癫癫的网红…先是当了托洛茨基的情妇，托洛茨基被斯大林弄死过后不知为什么反而成了斯大林的狂热支持者…”<br>
笑喷</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1698854909133902022">Calon</a>：</p>
<p>西方知识分子爱苏联，就像很多爱欧美国家的人，并不是基于了解而爱一样，只是想要逃离和对抗失望的现实。</p>
<p>徐贲在《干净的手和肮脏的手：知识分子政治和暴力》中写道：</p>
<blockquote>
<p>许多有思想的知识分子靠拢左翼政党，并不是因为全然信奉它的理念或赞同它的行为，而是因为绝对痛恨它的对立面。<br>
对当时许多左翼知识分子来说，从什么解放出来，远比解放到什么里面去来得重要。</p>
</blockquote>
<p>西方知识分子不仅一度热爱苏联，到现在也有不少人热爱俄罗斯、中国、古巴、朝鲜，甚至<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A9%AC%E5%B0%94%E7%A7%91%E5%A7%86%C2%B7%E8%80%83%E5%BE%B7%E5%A8%81%E5%B0%94">红色高棉</a>，大多是叶公好龙，因恨生爱。<br>
许多民众会热爱 Trump 这样不学无术的跳梁小丑，未必就是认同他吹嘘的理念，而是对现实深深失望，想要抓住一根绳子，随便什么都好。<br>
当民众对现状不满时，也更容易接受民粹主义的思想，选择民粹主义的候选人，哪怕他的主张看着就不靠谱——可是没有关系，只要能够摆脱现状就好。<br>
爱虽然可以比恨绵长，但恨可以比爱更强烈。<br>
类似的，许多人自认为是民主自由斗士，对中共恨之入骨，背后的原因也很有可能只是对现实不满，他们既不真的了解口头推崇的理念，也对如何实践没有兴趣，如果有机会，反倒有更大概率和他们仇恨对象的行为如出一辙。</p>
<p>厄休拉・勒古恩《一无所有》里的 Shevek，在无政府主义乌托邦和资本主义社会之间来回游走，也许只有不断的放逐和疏离，才能承载这种夹在两个世界之间的暧昧与爱恨交织。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新石头记</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xin-shitouji/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xin-shitouji/</guid>
      <description>《二十年目睹之怪现状》的作者吴趼人写过一本科幻小说《新石头记》，书中有一理想国叫“文明境界”，行皇权专制制度，以孔儒道德教化民众，科技发达，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《二十年目睹之怪现状》的作者吴趼人写过一本科幻小说《<a href="https://zh.wikisource.org/wiki/%E6%96%B0%E7%9F%B3%E9%A0%AD%E8%A8%98">新石头记</a>》，书中有一理想国叫“文明境界”，行皇权专制制度，以孔儒道德教化民众，科技发达，文化繁荣，创建者名为东方强，字文明，三个儿子叫东方英、德、法，女儿叫东方美，女婿叫华自立，是化学博士华兴（字必振）的后裔。</p>
<p>书中第二十六回借人物之口论政体优劣：</p>
<blockquote>
<p>共和制党派互相冲突，政策多变；立宪制是富家政体，贫富差异悬殊，社会主义均贫富非长久之计；有道德先生说，德育普及，宪政可废，做百姓时饱受德育，做官时就能做到“民之所好，好之，民之所恶，恶之。”，于是政权还给皇帝，回归专制政体，号称文明专制。</p>
</blockquote>
<p>第十四回，流氓泼皮王威儿道：</p>
<blockquote>
<p>“福寿膏就同鸦片烟一般，不过鸦片烟是毛子带来的，吃不得。‘福寿膏’是咱们自己做的，吃了可以添福添寿，所以得了这个名儿。”</p>
</blockquote>
<p>第十五回，张老头和宝玉谈洋人：</p>
<blockquote>
<p>张老头：“洋人他打进京，原为的是和皇帝誁什么约章，谁知打了一个空。你说奇怪不奇怪？要叫咱们中国人，打破了人家的京城，皇帝都跑了，现成的金銮殿，还不往上头一坐么？谁知他们外国人，并不想做皇帝，只把圆明园放了一把火，烧个干净，就那么走了。”<br>
宝玉：“这个消息被义和团听见了，又说咱们是二毛子，造他的谣言呢。”</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>张老头儿笑道：“他们老说不怕枪炮，那政打使馆，被洋枪打死的，也不知多少。好笑他们自己骗自己，拿着一杆来福枪，对着同伙的打去，果然打不倒，人家就信以为真了。谁知他那枪弹子，是倒放进去的，弹子打不出来，放的就同空枪一般。旁人被他骗了，倒也罢了，久而久之，他们自己也以果然不怕枪炮了。最可笑的，使馆里被他们攻打，自然也回敬。无奈使馆里面，没有许多枪弹子，便设法到外头来买。他们却拿了毛瑟枪子去卖给洋人，只说他拿了去，也打不死我们的，乐得赚他的钱。你说笨的可怜不可怜！”<br>
宝玉道：“既然要同他作对，还要和他交易，也不是个道理。”<br>
张老头儿道：“屺但这个，天天往使馆里供应伙食、煤、水的，不都是这班人么！”</p>
</blockquote>
<p>有人看到上面对政体的评论，说：<br>
科技发达，文化繁荣，生活安逸的话又何必在意皇权呢？</p>
<p>要回答这个问题，分几种情况。<br>
第一种是大部分人只要衣食无忧、生活安逸，不在乎谁来统治，但有一小部分人自主意愿强于一般人，不甘居于人下。<br>
第二种是受皇权恩泽的那一部分人是不在意，但无缘君恩雨露的那一部分人就没法不在意。这既有空间分布上的差异，也可能是时间分布上的差异，比如寅吃卯粮、庞氏骗局。<br>
倘若皇权专制能够幸福万民、长治久安，我想辛亥革命的时候也不会非要推翻皇帝了。<br>
时至今日，绝大多数国家都认为皇权专制做不到这一点，不必为百年前急于复兴国族而将未来幻想架构于皇权专制之上的思想招魂。如果真要证明它做得到，也需要超越常规的证据才能说服大家。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
