<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>书香剑气 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E4%B9%A6%E9%A6%99%E5%89%91%E6%B0%94/</link>
    <description>Recent content in 书香剑气 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E4%B9%A6%E9%A6%99%E5%89%91%E6%B0%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>生命的意义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。&lt;br /&gt;
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，&lt;a href=&#34;../siwang-he-shenghuo/&#34;&gt;人死了之后会如何&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。&lt;br /&gt;
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？&lt;br /&gt;
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。&lt;br /&gt;
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。&lt;br /&gt;
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：&lt;br /&gt;
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？&lt;br /&gt;
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？&lt;br /&gt;
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？&lt;br /&gt;
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，&lt;a href=&#34;../huran/&#34;&gt;生命的意义是什么呢？&lt;/a&gt;假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。&lt;br /&gt;
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。&lt;br /&gt;
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;生命的意义是什么？&lt;br /&gt;
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。&lt;br /&gt;
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？&lt;br /&gt;
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？&lt;br /&gt;
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。&lt;br /&gt;
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。&lt;br /&gt;
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。&lt;br /&gt;
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。&lt;br /&gt;
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。&lt;br /&gt;
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。&lt;br /&gt;
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？&lt;br /&gt;
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？&lt;br /&gt;
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？&lt;br /&gt;
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。&lt;br /&gt;
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。&lt;br /&gt;
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。&lt;br /&gt;
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。&lt;br /&gt;
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。&lt;br /&gt;
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是认识到生命的意义因人而异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。&lt;br /&gt;
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。&lt;br /&gt;
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是主动行动，对应创造的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。&lt;br /&gt;
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。&lt;br /&gt;
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。&lt;br /&gt;
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。&lt;br /&gt;
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。&lt;br /&gt;
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。&lt;br /&gt;
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。&lt;br /&gt;
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落力的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。&lt;br /&gt;
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>真社会的自我殖民</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
        <description>

&lt;h2 id=&#34;何谓殖民地&#34;&gt;何谓殖民地？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：&lt;br /&gt;
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”&lt;br /&gt;
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。&lt;br /&gt;
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。&lt;br /&gt;
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279&#34;&gt;他们自己才是殖人&lt;/a&gt;，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。&lt;br /&gt;
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&#34;&gt;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092&#34;&gt;自我殖民&lt;/a&gt;”，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987&#34;&gt;这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴&lt;/a&gt;。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话一：&lt;br /&gt;
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.&lt;br /&gt;
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话二：&lt;br /&gt;
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;I&amp;rsquo;m just so dirt poor,&amp;rdquo; one of them said.&lt;br /&gt;
Just then, Bill Gates walked into the bar.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;Cheer up,&amp;rdquo; said his friend. &amp;ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。&lt;br /&gt;
“我实在是太穷了，”其中一位说道。&lt;br /&gt;
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。&lt;br /&gt;
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话三：&lt;br /&gt;
The average person has one boob and one testicle.&lt;br /&gt;
普通人有一个乳房和一颗睾丸。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。&lt;br /&gt;
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696&#34;&gt;殖民者是哪儿来的有什么区别&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193&#34;&gt;最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体&lt;/a&gt;，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。&lt;br /&gt;
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd&#34;&gt;合作的进化&lt;/a&gt;》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600&#34;&gt;从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;个人与真社会组织的矛盾&#34;&gt;个人与真社会组织的矛盾&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。&lt;br /&gt;
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。&lt;br /&gt;
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？&lt;br /&gt;
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722&#34;&gt;蜂群蚁群的真社会组织&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的&lt;a href=&#34;../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin&#34;&gt;绝对服从不停劳碌还是耗材&lt;/a&gt;，中间阶层为了交配权奋斗一生。&lt;br /&gt;
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；&lt;br /&gt;
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《&lt;a href=&#34;https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters&#34;&gt;隐私为何重要&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
然而从来没有人按我的提议回应。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。&lt;br /&gt;
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>新石头记</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xin-shitouji/</link>
        <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xin-shitouji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《二十年目睹之怪现状》的作者吴趼人写过一本科幻小说《&lt;a href=&#34;https://zh.wikisource.org/wiki/%E6%96%B0%E7%9F%B3%E9%A0%AD%E8%A8%98&#34;&gt;新石头记&lt;/a&gt;》，书中有一理想国叫“文明境界”，行皇权专制制度，以孔儒道德教化民众，科技发达，文化繁荣，创建者名为东方强，字文明，三个儿子叫东方英、德、法，女儿叫东方美，女婿叫华自立，是化学博士华兴（字必振）的后裔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书中第二十六回借人物之口论政体优劣：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;共和制党派互相冲突，政策多变；立宪制是富家政体，贫富差异悬殊，社会主义均贫富非长久之计；有道德先生说，德育普及，宪政可废，做百姓时饱受德育，做官时就能做到“民之所好，好之，民之所恶，恶之。”，于是政权还给皇帝，回归专制政体，号称文明专制。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第十四回，流氓泼皮王威儿道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“福寿膏就同鸦片烟一般，不过鸦片烟是毛子带来的，吃不得。‘福寿膏’是咱们自己做的，吃了可以添福添寿，所以得了这个名儿。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第十五回，张老头和宝玉谈洋人：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;张老头：“洋人他打进京，原为的是和皇帝誁什么约章，谁知打了一个空。你说奇怪不奇怪？要叫咱们中国人，打破了人家的京城，皇帝都跑了，现成的金銮殿，还不往上头一坐么？谁知他们外国人，并不想做皇帝，只把圆明园放了一把火，烧个干净，就那么走了。”&lt;br /&gt;
宝玉：“这个消息被义和团听见了，又说咱们是二毛子，造他的谣言呢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张老头儿笑道：“他们老说不怕枪炮，那政打使馆，被洋枪打死的，也不知多少。好笑他们自己骗自己，拿着一杆来福枪，对着同伙的打去，果然打不倒，人家就信以为真了。谁知他那枪弹子，是倒放进去的，弹子打不出来，放的就同空枪一般。旁人被他骗了，倒也罢了，久而久之，他们自己也以果然不怕枪炮了。最可笑的，使馆里被他们攻打，自然也回敬。无奈使馆里面，没有许多枪弹子，便设法到外头来买。他们却拿了毛瑟枪子去卖给洋人，只说他拿了去，也打不死我们的，乐得赚他的钱。你说笨的可怜不可怜！”&lt;br /&gt;
宝玉道：“既然要同他作对，还要和他交易，也不是个道理。”&lt;br /&gt;
张老头儿道：“屺但这个，天天往使馆里供应伙食、煤、水的，不都是这班人么！”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有人看到上面对政体的评论，说：&lt;br /&gt;
科技发达，文化繁荣，生活安逸的话又何必在意皇权呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要回答这个问题，分几种情况。&lt;br /&gt;
第一种是大部分人只要衣食无忧、生活安逸，不在乎谁来统治，但有一小部分人自主意愿强于一般人，不甘居于人下。&lt;br /&gt;
第二种是受皇权恩泽的那一部分人是不在意，但无缘君恩雨露的那一部分人就没法不在意。这既有空间分布上的差异，也可能是时间分布上的差异，比如寅吃卯粮、庞氏骗局。&lt;br /&gt;
倘若皇权专制能够幸福万民、长治久安，我想辛亥革命的时候也不会非要推翻皇帝了。&lt;br /&gt;
时至今日，绝大多数国家都认为皇权专制做不到这一点，不必为百年前急于复兴国族而将未来幻想架构于皇权专制之上的思想招魂。如果真要证明它做得到，也需要超越常规的证据才能说服大家。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>性骚扰之辩</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xingsaorao-zhi-bian/</link>
        <pubDate>Mon, 08 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xingsaorao-zhi-bian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近期“史航性骚扰事件”沸沸扬扬，不断有受害者发出声明，称曾经被史航骚扰过。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://weibo.com/maguashihang&#34;&gt;史航&lt;/a&gt;本人也在微博回应，认为不存在性骚扰，因为和这些当事人都有过交往关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中一位自称“小默”的当事人，以&lt;a href=&#34;https://m.weibo.cn/profile/6361917691&#34;&gt;黑尾鸥1988&lt;/a&gt;的微博账号发表了&lt;a href=&#34;https://m.weibo.cn/status/4897379943187462&#34;&gt;一篇文章&lt;/a&gt;，详细说明了史航与她之间发声的事情，以及她决定公开此事的诉求和背后的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考虑到微博上的图片长文很难看，以及天知道什么时候就不存在了，我全文转载在后面。&lt;br /&gt;
经过描述和心理分析写得非常详细，可以当作女性被性骚扰案例的典型来分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在论坛和其他网友讨论时，果然可以看到常见的辩护观点，如：&lt;br /&gt;
即使没有确凿的证据，只要女方写小作文控诉男方性骚扰，他就身败名裂，付出巨大代价，哪怕事后证明男方清白，女方也不用承担任何责任，只要轻飘飘的一声道歉，就能继续“打拳”。&lt;br /&gt;
过去了那么多年，没有任何实质证据，全凭女方主观意愿，有的甚至是当时同意，到了多年后才事后反悔，男方也太吃亏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对此，我的想法是：&lt;br /&gt;
Me Too 运动有诬陷和误伤的吗？肯定有。&lt;br /&gt;
但性骚扰本来就很难界定和抓证据，只不过原来都只有女方受伤和默默承受痛苦，甚至被污名被公开羞辱，现在男方也一起被拉下了水，也能够体会到众目睽睽之下个人信息被曝光、公众舆论群起而攻带来的恐慌。&lt;br /&gt;
如果我们能共情被诬陷的男方，也应该能够共情长期以来申诉无门的女方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有什么好办法划分清楚什么是性骚扰并且能够很方便的获取到公认的证据吗？&lt;br /&gt;
我觉得短期内也不太可能。&lt;br /&gt;
所以大概率还是会像现在这样，法律解决不了的，靠道德舆论维持秩序或者重新形成新的秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过这个运动，也许更多女性在走进社会后，能够更好的应对性骚扰，从一开始就和那些确实另有所图的女性分道扬镳；&lt;br /&gt;
也许更多的男性也能够学会瓜田李下，主动避嫌，有意识的避免利用自己的权力和力量的优势来有意无意占女性以及所有下位者的便宜。&lt;br /&gt;
我们不是当事人，在界限模糊的地带，确实没法分辨清楚何为真何为假，未来也许这个模糊的地带会不断缩减，或者说逗留在模糊地带的人越来越少，因为人人都知道了，不要主动站在这个区域才能更好的保护自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男性可以做什么？&lt;br /&gt;
和女性同事单独沟通时，不能关办公室的门；&lt;br /&gt;
主动保持身体接触的距离；&lt;br /&gt;
不要不请自来品评同事的身体和着装；&lt;br /&gt;
不要主动讲荤段子；&lt;br /&gt;
不要灌同事喝酒；&lt;br /&gt;
最好不要有办公室恋情，至少要避免在同一个部门；&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
这些都是主动跳出模糊地带，拉开距离的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人可能觉得太麻烦，真性情的人管不了那么多。&lt;br /&gt;
可是代入女性的视角，这比遇到性骚扰的麻烦少多了，对男方来说也比被误伤的麻烦少多了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;看到小红书上&lt;a href=&#34;https://www.xiaohongshu.com/user/profile/5b081be46b58b72db62e0eb0&#34;&gt;摘菌大婶&lt;/a&gt;引用上野千鹤子《厌女》增订本和波伏娃的《第二性》，&lt;a href=&#34;https://www.xiaohongshu.com/explore/64561c8d00000000130338d7&#34;&gt;谈性骚扰的本质是社会性别的非对称性&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
加害者的行为不是由于无法控制欲望的冲动，而是在针对容易下手的对象行使手中的权力。&lt;br /&gt;
这种让有权力的一方发泄情欲，让有目的的一方利用情欲上位的社会结构及其背后的社会机制，就是“厌女”。&lt;br /&gt;
性骚扰是将女性客体化的社会实践行为，以能不能激发性欲来衡量女性的价值，让一部分女性认为自己有魅力，另一部分女性认为自己没有价值，导致女性内部的割裂，对性别议题沉默甚至内部批判。&lt;br /&gt;
从法理上说，性骚扰违法是因为侵犯了女性对性的自我决定权，即女性对父权支配的拒绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1997年日本出台，将防止性骚扰教育的对象从女性变为了男性，从教育潜在的被害者如何避免被害，改为教育潜在的加害者自我约束。&lt;br /&gt;
因为拥有更多权力的上位者，也更有责任防范和拒绝滥用手中的权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年3月8日人力资源社会保障部办公厅等六部门印发了《&lt;a href=&#34;http://www.mohrss.gov.cn/xxgk2020/fdzdgknr/zcfg/gfxwj/ldgx/202303/W020230309416121713596.doc&#34;&gt;工作场所女职工特殊劳动保护制度（参考文本）&lt;/a&gt;》和《&lt;a href=&#34;http://www.mohrss.gov.cn/xxgk2020/fdzdgknr/zcfg/gfxwj/ldgx/202303/W020230309416121715483.doc&#34;&gt;消除工作场所性骚扰制度（参考文本）&lt;/a&gt;》的&lt;a href=&#34;http://www.mohrss.gov.cn/xxgk2020/fdzdgknr/zcfg/gfxwj/ldgx/202303/t20230309_496485.html&#34;&gt;联合指导文件&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
其中《消除工作场所性骚扰制度》第二条明确：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本制度所称的性骚扰是指，违反他人意愿，以语言、表情、动作、文字、图像、视频、语音、链接或其他任何方式使他人产生与性有关联想的不适感的行为，无论行为实施者是否具有骚扰或其他任何不当目的或意图。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;界定的关键是有没有违反当事人的意愿，但界定的标准，不是仅看聊天记录中女方是否明确表示不愿意，而是要看如果剥除了双方的身份关系等外部因素，是否还会继续有性暗指的互动。&lt;br /&gt;
也就是说，如果你有求于人，或被对方的权力威慑，当时表现出的顺从实际并非出自本心意愿，哪怕是女方主动运用情色引诱男方，以达到情爱之外的目的， 男方没有意识到运用了身份关系来获取情色服务，也算是性骚扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，就算没有性骚扰的目的或意图，只要做出了相应的行为，也算是性骚扰。&lt;br /&gt;
因为如果加害者开脱说自己是出于关心爱护就可以脱罪，这样界定性骚扰就几乎不可能了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;摘菌大婶还谈到两点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;受害者可能当时都不认为这是一种性骚扰，只有更多的人站出来暴露问题，才会意识到这种让人不愉快的行为是性骚扰&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为了维持正常的生活秩序，受害者会伪装成一切正常的样子，但这不能被当作是一切正常因此不存在性骚扰行为的理由&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;现实当中性骚扰的界定还有更多需要辨析的地方，不管争论的结果如何，最起码原来一面倒息事宁人、牺牲女方的处置原则，不可能一直持续了。&lt;br /&gt;
正面直视其中的争议，不断就具体案例深入讨论，而非用简单的思维选边站队，特别是选择维持现状式的站队，才能够让更多的人意识到过去的一切有哪里不对劲，进而才有改变未来的可能。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;附：黑尾鸥1988对史航性骚扰事件的公开声明&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;凌晨三点我被史航：不存在性骚扰&amp;rdquo;的回应气到失眠，反复崩溃仿佛六年前无边无际的绝望又回来了。那扼杀了我原生人格的痛苦，那足足让我抑郁了一年多的痛苦，又一如当初地萦绕在我的心头，让我明白，一切从来都没有过去。&lt;br /&gt;
我是《三联周刊》采访中的小默，沉默的默。面对这种平生仅见的无耻和邪恶我无法再沉默了。现在，我将割开自己的血肉，用自己激烈的疼痛，还原这段满足大家吃瓜欲的真相。今夜我们几十个（我知道远远不止）姑娘都是史航的前女友。我们都是他“不同程度”交往过，所以不同程度毁在他手上的，几十个（我知道远远不止）年轻、鲜活、原应美好的苦难。&lt;br /&gt;
我是文字工作者小默。指责写“小作文”吗？对，今天我就要用我写字的看家本领，同我们共同的“前男友”史航，完成这场你死我活的斗争。以文字对文字——以我二十多岁的稚嫩文笔，对阵“知名编剧”的春秋笔墨，怎么看，都不算是我欺负人吧。但凡有谁领略过史航舌战网友、挂讽素人的文采就应该知道，我有多么不自量力。&lt;br /&gt;
那就不自量力。史航，若你底气十足，怎会接不住我的花拳绣腿。&lt;br /&gt;
在女作家林奕含用生命凝成的血泪书封面，题写着男编剧史航放之疼痛小说而皆准的推荐语：“走过危机四伏的成长，我们每个人都是青春的幸存者”。这位几十年没出过一部作品的“知名编剧”用自己高高在上的江湖地位，为再也不能出作品的女作家“抬了咖”，让很多人一提起《房思琪的初恋乐园》，就想起他这句轻飘飘的漂亮话。&lt;br /&gt;
何其荣幸啊，我们。我们这些原本靠才华可以俯瞰于他，却在被打压后，还要仰赖他赐字贴金的后辈创作者。只因我们是女性，不当&amp;rsquo;蜜就出局，当了蜜就在局里伺候，里外里，我们不再是我们，我们身上的标签，只能是史航的前任。&lt;br /&gt;
我是这样成为史航的“前任”的。&lt;br /&gt;
几年前我刚刚毕业，在一家做电影业务的公司工作，因为热爱电影而微博关注史航很多年，对他晒猫品书的日常印象不错。一个偶然的机会，我被与史航的共同好友带进了鼓楼西剧场，以观众的身份参加朗读会因而与史航产生了最初的交集。那天我们到得很早，以至在所有人进场之前，我们有了跟史航面对面交流的些许闲暇。我尊敬的史航老师夸赞了我的相貌，用那种我们都很熟悉的、如今广大网友也不得不熟悉的“腔调”，“问候”了我的穿着，展示了他的亲切与幽默，让我一个刚步入社会的小女孩，感受到了某种来自大人物“青眼有加”。那是霸道总裁还不算贬义词的年代。“油腻”尚未形成概念，更无人知道爹味为何物，一切都毫无预警，阳光洒在那个下午，我晕晕乎乎地沦为“岁月静好的女文青”，我甚至是有点受宠若惊地“挤进”了他的微信，成为他不得不删掉一个才能加进一个的，五千分之一。&lt;br /&gt;
若干天后，我跟同去朗读会的朋友接到邀请，去神往已久的史航家拜访。确实是神往已久，那遍地是书、书上卧猫的状态，是我少不更事时能想到最美好的生活样貌。然而，从推开门的那一刻起，我就开始与自己的失望作斗争。隔着微博滤镜，看起来乱中有序的乐窝，用现实的眼睛看来，堆满了垃圾。书架确实丰实诱人，然而至少一半书上带着塑封。书架旁的床铺上，密密麻麻的果壳堆满了被汗渍泡黄的亚麻床单。史老师热情地向我们介绍他摆在书架上的小玩意儿是哪个女孩在什么场合下送的，说话间白沫飞到我的脸上，带着一股酸臭的气息。我不敢直视他黑黄的牙齿，在心里一遍遍谴责自己，怎么能以貌取人呢，这可是你敬佩喜爱的史航老师啊。不要那么浅薄，看人要看内心。&lt;br /&gt;
如今已奔而立之年的我，在谈过健康的恋爱之后，成为了爱情的过来人，我知道爱情是乍见时撞入眼底的波澜，是对他身上洗衣液味道的迷恋，是一步步走来，想要主动牵起他的手。如果拿这套标准审视我与史航的缘起，仍能得出我们之间是“情感关系”的结论，我想，那一床的果壳都会为我鸣不平。&lt;br /&gt;
被规训得同情心过剩的我，骗着自己避开他那难以直视的唇齿，对他的眼睛微笑。他就在我面前，我却要拼命借助对微博内容的印象，勾勒他“有趣可爱”的样子。那场会面在他竭力把每句话说成俏皮金句的氛围中，友好结束。我问猫呢，他说猫在，于是我在一间挂满女星签名照的屋里见到了它们，五六只关在同一柜木笼里，像我一样，看上去很乖。&lt;br /&gt;
又过了几天，我刚下班，突然收到了史老师的微信。他莫名地约我去看一场电影，在我曾看过无数场电影的小西天电影资料馆。我当这又是一次友好的会面，欣欣然前往，才发现赴约的只有我自己，并非想象中的观影团。不过，这又怎样呢，是我熟悉的小西天诶，是我敬爱的史老师诶，我哪敢心存警惕，那岂非太过冒犯，又太过自恋。我们说笑着落座，明明才见第三次，已然有种闺蜜之间的狎昵。真的是闺蜜氛围，仿佛女孩子之间打闹拌嘴，刻薄阴阳，谁都不肯在词锋上认输。可惜，灯一黑，这位蜜就消失了，取而代之的，是一位陌生的中年大叔，用大汗淋漓的身体贴近我的胳膊，在我的耳畔边嘀嘀咕咕，好像在褒贬这部电影，又好像只是借题说些俏皮话逗我笑。他吃着核桃和牛肉干，让本就不太美好的口气更具感染力。我很尴尬，又不好意思表现出不适，只能频频点头，并装作被电影吸引的样子，试图传递出说了，“好好看”的信号。没有料到，就在我努力表演“入神”的时候，他突然抓住了我的手。我吓了一大跳，第一反应是左顾右盼，生怕引起别人的注意。对，我的第一反应竟然不是快来看啊有人性骚扰了，而是生怕被看到丢人。&lt;br /&gt;
那场电影到场的还有一些其他的影评人，有的跟我的工作也有交集，我不确定他们是不是认得出我，很害怕他们会在跟我的老板、同事见面时，笑着问我，你就是史航身边的那个姑娘吧。我被这种现在看来全然无稽的羞耻感吓住，动不敢动，任由他攥着我的手揉来揉去，进而在我腿上摸来摸去。我那天穿着半裙，就算再迟钝，也意识到情况不对了。但我无法“愤然离席”，首先我不“愤然”，我只是发抖。其次，他坐在靠通道的一侧，像肉山一样，死死挡住了我的去路。&lt;br /&gt;
整场电影我什么都没看进去，精神高度紧张，却完全没感到“恐惧”、“恶心”或是别的什么情绪，满脑子都是担心被人看到怎么办。他一直在侵犯我，我却一直在担心自己被当成随随便便的“果儿”、“蜜儿”，将来无法以职业面貌示人。一直熬到出字幕，史航才坐直身子，像什么都没发生一样，等待主持人喊他起来做点评。&lt;br /&gt;
我真的不知道他是如何在全程都在看我的情况下，站起来就看电影的心得侃侃而谈，还是说着那种似是而非的漂亮话，像是恭维了电影，又像是在流水线上包装出一堆闪闪发亮的废话。我对他的才华大为震撼。&lt;br /&gt;
当时我只记得，有很多闪光灯在朝我们闪，我吓坏了，用他的扇子死死挡住脸生怕被拍到我跟他坐在一起，仿佛见不得光的是我。到这里，就已经出现“情感关系”的端倪了，对吧，至少表面看上去是这样的。普通朋友慌什么呢。如果不觊觎人家史航，我心虚什么。写这篇小作文的我，至今无法自洽，为什么我为电影而来，却在一场电影的时间内，把自己搞得像个“情妇”。&lt;br /&gt;
散场后他一直在嘲笑我的紧张，我一直在魂不守舍地机械对答，像个不怎么智能的AI。调情了吗？按照许多网友尤其是男性网友的标准，那是调了的，比如“饿了吗？”“不饿。”“因为你秀色可餐吗？”“哈哈，那我自己也餐不着啊。”那种氛围就好像，我被硬拉到一个乒乓球桌前，观众已经到位了，摄像机也架到那了，换一个环境如果有人冲我丢颗球我会躲开，可当时当下，我只剩挥拍的本能，好像不把每个球挡回去，就是我的失责。空气已经尴尬到少圆一句话就要爆炸了，我奋力裱糊，生怕气氛落到地上，我们不得不撕破脸。撕破脸会怎样呢，我就变&lt;br /&gt;
成了一个“不识逗”的隐患，在见识了他的龌龊嘴脸后，有可能“不解风情”地揭发检举。他肯定要将这种隐患掐火在火苗阶段。他会先于我发声，在我们共同的大圈子里，轻描淡写两三句，把我塑造成一个脑子不好使的文青蜜，扎手且粘手，务必要远离。而那些跟他利益共同、情志共通的大佬们，真的会迅速远离我。到了那一步，我无法庆幸自己避免了性骚扰的威胁，而要痛悔自己为什么不能“解风情”一点以至砸了自己的饭碗，毁了一生的理想。做我们这行，谁没有点理想啊，工作可以丢，可以换，可换到哪条路上是通的呢，谁不知道在我们这个圈子里，“条条大路通史航”。也许他本人会觉得我过誉了，真的没有，史航老师。您以代表作《铁齿铜牙纪晓岚》第六编剧的身份，悍然——您不是很喜欢用这个词——悍然混到今天，再无一字搬上荧屏，却依然风生水起。这样的人脉手腕，当得起我这些想入非非的畏惧。您当然可以说是我想多了，就像狮子永远可以对兔子说，自己没有恶意一样。&lt;br /&gt;
这段往事终结在他打车送我回去后。是的，我还被他打车送回去了，本来是万万不想的，可他抢走了我的包，像个顽皮的孩子，冲上了计程车。我能怎么办呢，当然是选择跟上去啊。在车上依然是那一套小动作，甚至变本加厉，开始如大部分人爆料人提到的那样，吮吸耳朵，并试图从我的裙底往里摸。谁骂我傻逼我都认，因为在那种情况下，我心里最紧张的竟然还是“天呐，司机会不会觉得我不正经啊”。讨好型人格害死人。到了我家楼下，史航见没有路灯，干脆抱住了我，还解开我的衣扣，舔舐我的锁骨和胸口，一只手大力禁锢住我，另一只手继续往我裙子里摸。嗯，当时是种什么感觉呢．已经完全麻了，一点都没感到害怕，只是觉得无限怪异，仿佛之前那个有序的世界，那个人人彬彬有礼、恪守界限的世界，在几个小时内塌成了碎渣。我不能说谎，当时脑子里什么念头都有，就是没有求助和报警。我想到了史航的年纪，跟我爸爸差不多大，爸爸单位的伯伯见到我，从来都是笑着点点头，夸一句又长高啦。我想到了我自己是看着《铁齿铜牙纪晓岚》长大的，主题曲我还会唱呢，“谁说书生百无一用，谈笑那风生只靠那三寸不烂（之舌？）。莫笑文人迂腐寒酸，大肚能容。”肚子确实大，抵在我身上像颗瑜伽球，推推不开打打不痛。我想到了他刚刚吃完东西没洗手，胡须上全是残渣，又舔又摸的，会不会坐病呢，回去得买瓶妇炎洁全身冲洗一下。&lt;br /&gt;
不知过了多久，楼道里的声控灯亮了，史航以为有人下来，然而并没有。不过，他还是放开了我，看我软弱地撑住一个微笑，“娇嗔”着，“怎么能这样“，尽量不落荒地逃走。我没有报警也没有骂他，他说我们是“两情相悦”的。我无言以对。&lt;br /&gt;
至于我是怎么在看待于昨晚接到通知，发现自己原来做过他的女友。是这样，我回去洗了一个长长的澡，真的美团了一瓶妇炎洁，从头浇到脚。带着一身药味，我打开手机，发现他跟我表白了，用那种略带惆怅的文艺腔，表达对我身体的思念。这份表白从头至尾没有提及做我女朋友吧，没有给我留下拒绝的余地，只是温软地表达着他对我的爱意，辩白着他的情不自禁，让我相信，我是他在芸芸众生中唯一的爱情。我信了吗？我一身的妇炎洁味，你说我信了吗？可我也确实没有拒绝，我怎么拒绝呢，我只能带着七分忌惮和三分无用的涵养，很“飒”地表示恋人哪有朋友长久。这段对话，如果我今天放出来，无疑在很多人眼里，是坐实了我跟他某种程度上的“交往”。所以我不会傻到放证据，他已经脏到没法再脏了，无论放出多么辣眼睛的话，都能获得“胖子是个性情中人的共情”，而我们这些姑娘，只要在他营造出的语境下表现出推拉之态，那必然是价格没谈拢“这不就是你情我愿的调情”。就好像老板喊你雨夜回去加班，你的“嗯嗯好的没问题（可爱表情包）”，也是你情我愿的敬业。&lt;br /&gt;
再说一遍，怕这个逻辑被忘掉。我怕我自己成为“不识逗”的一颗隐雷，被他们联手排掉。另外，我打遥远的小城市来，原有的三观在几个小时内被碾成齑粉，惶惑之下，我只能用：这就是大城市文艺圈的规矩来解释这一切。我是那么害怕暴露我人格上的土气、保守与弱小。我希望伪装自己，让自己看上去像他们的同类，或者至少有成为同类的潜质。所以我奋力抛接球，如同一只小狗，以为叼住了那个飞盘，我就能取得跟丢飞盘的人“你来我往”的资格。我不想姿态那么难看，我的内里已经粉碎了，姿态是我仅有的一切。&lt;br /&gt;
这种对“究竟什么是黑白对错”的反思，持续了一年多。我在反复的重建与坍塌中崩溃了一次又一次，打电话哭着告诉我的朋友，我看到高楼就想寻找一扇开着的窗子，从那里跳下去。在这个过程中，我依然平静有趣地回复着史航的信息，甚至去乌镇戏剧节看戏，还找他换了一张票。那时他身边已经围拢着别的女孩子了，对我的爱情，谢天谢地，终于结束了。我的克制与我的崩溃并不冲突。我是非常要强的人，这份要强化作较真，折磨着我，又化作勇气，拯救着我。我在别人看不到的日复一日里修复着自己，用那个“对谁都满怀善意”的小姑娘的碎片，拼成了现在这个就是不识逗了，去他妈的风情，说死了我也不暴露身份，就是不用自己的前途满足你们的窥私欲，哎我就不上任何人的当，谨守黑森林法则，“不要回答不要回答”，猥琐发育，蓄力等待一击即中的那一天——的粗粝冷硬的成年人。不是满十八岁了，就能当一个合格的成年人。二十多岁的小姑娘，前赴后继用自己最美好的青春，去套路一个形象感人、租房而居的五十岁老男人，你可以说是我疯了，然而我们都疯了吗？谁接近他谁疯，是老男人有毒，还是小姑娘下贱？&lt;br /&gt;
一年以后，我才慢慢从画地为牢的痛苦中走出来，渐渐想明白，不是我的错，真不是我的错，是我的弱，是他的恶。而这个时候，根据现有的指证，他已经换到我之后的“第三任”了。我之前是他从西祠胡同年代开始的修炼，绵延三十年，三十年磨一贱，已臻化境。他知道该如何表白，让我们进不得要求他专一以待，退不能拿“性骚扰”“性侵害”指控他，因为我们是“相识的女性，是不同程度交往过”的女性，是“前任”啊。感情的事，不管一方多老一方多小，不管一方多丑一方多美好，都得归于感情，怎么能动辄上纲上线到道德乃至法律层面呢。女人太可怕了，人心太易变了，当初你侬我侬，我叫你小甜甜，你也没让我滚蛋蛋，怎么三五年过去了，翻脸就能不认人呢。&lt;br /&gt;
为什么翻脸不认人？因为那从来就不是爱情，是权力结构不对等下的霸凌，是杀身之恨啊！我们像一个个小哪吒，摧毁了赤子肉身，从莲藕中复活，带上乾坤圈和混天绫，来取你的狗命了。你究竟毁掉了我们什么？对人的信任——我现在看任何人，不论性别，都是“知人知面不知心”的。内心的秩序——差一点点就以你和你们圈子的价值观为导向，浑浑噩噩走上我蜜我骄傲的路子。还有最重要的，独立行走的信心。在这段所谓“交往”的后期，像是对待一只玩厌了的娃娃，史航开始频频对我语言攻击，拿他的博闻强识凌辱我的智商和品位，拿他阅女无数的眼睛凌辱我的相貌和身材，让我觉得自己一无是处。读了那么多书，到头来，是为了欺负年龄比他小一半的姑娘，这都不懂，那你懂什么。有人说史航有什么权力，这就是他的权力，用极致的信息差和知识势能，砸烂我们的判断坐标，让我们把他当成唯一的权威，以他的评价为圭臬，如果被他抛弃，则证明我们真的连被性骚扰都不配——看见了吗，史航，这才叫“真正的失败”。我们都是斯德哥尔摩综合征的患者，错把束缚当依赖，把皮格马利翁当爱人。如果非要拿表面现象说事，行，我“前任”了，她们也“前任”了，三十年来上百号人，都死去活来地“前任”了，我们就是前任没谈拢出来报复，报复有错吗？我们没打他没杀他，没用一个字的谎言污蔑他，我们只是说出了我们经历的。我们经历的事实，跟我们当时被他强加了何种身份关系，一毛钱关系都没有。&lt;br /&gt;
在史航倾情推荐的《房思琪的初恋乐园》里，有这样一段描述。被性侵的女孩“爱上”了侵犯她的老师，因为这种关系，只能是爱情，不用“爱情”解释的话，就只能去死了。我不知道史航究竟看没看过他所推荐的书，还是说，看了，以他的水平也绝对看懂了，但就是觉得“跟我没关系”，或者更可怕，“跟我有关系又能怎样，她们能翻天不成”。我希望所有对截图中的调情感到困惑的女孩——对，女孩，男孩们或许很难真正体会——去看看这本书。也许你不喜欢它，正如我不知道出于什么原因，并不是很爱读它，但它指出了一个这么多年我们都形容不出的真相，就是所谓爱情，确实是可以被权力伪造的。重申一次，不是十八岁就算成年，无论男孩女孩，想想你们真正感受到成熟和力量感，是什么时候，是吹火十八岁蜡烛的那一刻吗。那些比我们大两轮有余的前辈，自己熟透了，成精了，却利用将别人熟未熟的时间差，对后辈实施心理敲诈，明知道我们在能力上还是孩子，却鸡贼地要求我们像成年人一样“承担”——这就是人世间深沉恶意的来源。&lt;br /&gt;
真以为我们看不出来吗？不，我们不傻，而且越来越不傻了，你看飒蜜那套价值观如今谁还买账，我们比你们的“想当年”，要体面和正直多了。我们不过是在等，熬着，看谁活得长。明天的太阳总会升起来，到那时，青山依旧，白铁无辜，你们的好日子在后头。&lt;br /&gt;
看到这里，如果大家惊异于我的酣畅淋漓，因为这是我真实的愤怒。如果史航惊惧于我的一针见血，指出了你至今仍巧言令色的诸般掩盖，对，这是我这么多年来，念兹在兹，分分秒秒，靠煎熬自己得出的悟性。你打不赢我的，我是如此恨你。我恨你，不是因为我现在过得不好，我过得可好啦，、工作顺心，爱情甜蜜，天天向上——这样的幸福，让我见不得你继续躲在阴暗的角落，伤害那些曾经跟我一样年少的女孩们。三十年，一个套路，你不累吗？你不累，因为你不是个正常人。我们在私下都对过好几轮了，被你舔过的部位，远不止耳朵和锁骨。&lt;br /&gt;
你让你的舌头承受了太多它不该承受的功能，对上舔大佬的精神屁眼，对下则没那么讲究“精神”。我开玩笑的，你可千万别不识逗，那样不飒，不可爱的。&lt;br /&gt;
反正啊，茶馆里的康顺子是我的知己，那天她托得梦来，告诉我你们这种人就是这样的，越做不成什么，越乐此不疲地做什么。跟你共情的男士朋友，快别搞笑了，相信我，你不会愿意跟他共情的。你可以跟吴某某共情，跟李某某共情，哪怕他们蓝底白字了，你都可以觉得他们无辜。史老师到不了那一步，但，你们肯定更不愿意跟他共情。不行啊，是真的，不行。&lt;br /&gt;
对于讲道理的男士朋友，我还是想诚恳地说几句。性骚扰，自始至终，就不是性欲的问题，而是权力的问题。权力是最强春药，能使现实中不够挺拓的人，在精神上“屹立不倒”，几十年如一日，于百人阵中杀出一条血路，自鸣得意，以为风流。不要共情剥削我们的人，我们都一样，是为了那二两饭碗，一息理想不敢让脸面掉到地上的普通人。&lt;br /&gt;
对于史航的朋友，可能你们想象不到，我们对你们的了解达到了怎样的程度。你们当中，谁是被蒙蔽的，谁是揣着明白装糊涂的，谁是起哄架秧子的，谁是推波助澜，谁是团结一致维护既得利益秩序的，谁是暗戳戳羡慕史航而自己又没他那点本事的，我们一门清。不清算，是因为时候未到，我们还在成长，你们最好别老。及时割席，回头是岸，在时间还没完全倒向我们这边之前，效寒蝉之噤，时犹未晚。依然负隅顽抗的，等着，早晚有一天我们会踩在你们的坟头上，告诉你们，现在是我们做主的时代了，我们不会再让后来人淋我们淋过的雨，我们的资源，会笑着捧到他们手上，我们的才华，就是用来让他们超过的。我要这世界由我们重启，要让躺平摆烂不再是没有选择的选择，我要每个年轻美好的孩子，健康地，快乐地，阳光地，有奔头地，好好活着。&lt;br /&gt;
这是一篇没有痕迹证据，也不会提供文字证据的小作文。我们几十个，是人证。文字里丰沛的情绪，跟史航顾左右而言他的发言对比一下，就是含混不过去的真相。看到这里仍在指示“那你报警啊”的人，我很怀疑你们到底为什么要看到这里，这篇文章不适合你的。不过，既然我通篇都在标榜自己是个体面人，最后就维持一下体面，和和气气地回答您：报警不是一切问题的最优解，报警不好解决您邻居周末装修的噪音问题，也不好解决时隔多年才反应过来的性骚扰问题。&lt;br /&gt;
就算报了，他也进去了，性骚扰能拘几天？我们豁出自己的隐私乃至工作生活，就为请你们吃瓜，并在你们永不餍足的挑剔下，努力辩称“此瓜保熟”吗？没那么好糊弄的。六子不会再剖开肚皮，让别人去数有几碗粉了。我们不要他禁足一礼拜，我们要他偿还我们被摧毁的人生——用他再也不能出来蹦挞的后半辈子。我们要他挪开他硕鼠般的身躯，不要堵在我们一步一个脚印前进的路上。我们就是要微博升堂，因为核心诉求并不是法律制裁，而是揭穿他的嘴脸，让公论留在正义之士的心里。&lt;br /&gt;
我不会让史航再用他的春秋笔法，和沤了三十年的陈年伎俩，来欺负鼓舞我发声的姐妹。在这个战场上，我做出了我的进攻，请以“才华”著称的史老师做好防御，认真反扑。我承认，我没把握这次能将你钉死在耻辱柱上，毕竟，我们的力量仍较之你们稚弱。但，时，间，是，站，在，我，们，这，边，的。是真实的愤怒和恨意，就不会被虚假的辞令和手段长久掩盖。今天投降，今天就是你重新做人的日子。若待来日，哈！&lt;br /&gt;
你以为来日还是你的时代吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>三体的遗憾</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/santi-de-yihan/</link>
        <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/santi-de-yihan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近《流浪地球2》上映，《三体》电视剧有己方在制作或已经上映，于是不可避免地又聊起了刘慈欣和《三体》。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Jesoooor/status/1618113324524392448&#34;&gt;JC&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人可能没意识到，刘慈欣其实是 1953 年出生的，现在已经 60 岁，可以说是个老人了。&lt;br /&gt;
这是为什么，我会对他的一些笔触做苛责。包括前两部《三体》，你把它剥干净，讲的其实是叶文洁被世俗世界治愈，罗辑学会爱与被爱，最终拯救世界的故事。&lt;br /&gt;
他写故事的方式，是一代老中人缺乏爱的能力的缩影而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但今天，2022 年了，编剧拿着他的概念，还在往集体主义，无条件服从命令，领袖为人类指明方向，男的女的王八对绿豆就相爱…这种方向去改编。&lt;br /&gt;
就只能说我希望这电影亏穿底，然后别拍了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1618146163827539968&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我理解不了《了不起的盖茨比》里的价值观，在我看来是病态的、没人性的，而且我是非常认真的反复看中英对照，确认作者是支持、赞扬主角的行为的。&lt;br /&gt;
但我理解不了没关系，至少应该承认很多人喜爱、认同《了不起的盖茨比》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外这条对《三体》的解构过度了，大刘小说所有人物都是工具人、为科学概念服务的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1618226237473984514&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很少看到有人喜爱、认同盖茨比的价值观的，作者那是写自己，读者基本上都是虽然不认同，但不妨碍能够理解其中的悲剧色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工具人这个确实是的，看刘慈欣描写超出他生活经验之外的人物，有种看《读者》这类杂志的感觉。不过说到底，很多小说都是拿人物当工具人，还是要看这个工具用得好不好。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;某锁推推友：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道为什么需要写小说了。&lt;br /&gt;
当我们被困在道德的面具之下，只有借助小说中的人物才能发出内心的怒吼：“吃人的是我哥哥，我是吃人的人的兄弟。我自己被人吃了，但仍是吃人的人的兄弟。” “洛-丽-塔，我的生命之火，欲望之焰。” “消灭(娘子关火电厂)人类暴政！” 以及“山东人都是拎不清的傻X！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1618451516926595073&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得一个原因是，有的事情不是那么黑白分明，没有唯一正确的说法，需要借不同立场的人物表达不同的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二是塑造和树立人物可信的形象和思想逻辑，借助人物说出来的话更站得住脚，读者更容易理解和接受。&lt;br /&gt;
所以有的人批评刘慈欣人物描写不行，有的人觉得这完全不影响小说的水平。&lt;br /&gt;
因为后者一开始就认同作者的想法，人物于他们而言只是表达观念的工具。&lt;br /&gt;
而前者一开始就抗拒，更需要借助人物的塑造，协助其理解人物的逻辑。&lt;br /&gt;
如果人物大都是刻板印象的抽象代表，就无从发挥这一作用。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/orwell_benjamin/status/1618962893319569408&#34;&gt;Benjamin Orwell&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你因为《三体》不喜欢刘慈欣，建议看看大刘其他作品，我个人就很喜欢《乡村教师》。&lt;br /&gt;
如果只是不喜欢三体里面塑造的世界观宇宙观，我也不太喜欢，不过作为科幻题材最好能回到作品本身讨论，说实话没有科幻作家能摆脱社会文化环境写出完全跳出自身环境的小说。&lt;br /&gt;
也许我们不喜欢的只是我们的这个环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1619277811797360646&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我读科幻是百无禁忌，只要设想让人信服就行。&lt;br /&gt;
读三体系列的时候是废寝忘食的状态，但一边激动万分，一边又觉得遗憾。&lt;br /&gt;
人物塑造的问题，影响了其各自代表的观念相冲突和较量的层次，无法进一步深入，就好像绑住对手双手的交锋，太不过瘾，相比自然科学方面的设想是条瘸腿，太可惜了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照韦氏词典和阿西莫夫对科幻的&lt;a href=&#34;../shenme-shi-kehuan/&#34;&gt;定义&lt;/a&gt;，科幻谈论的不只是自然科学幻想设定这样狭窄的范围，而是想象中的科学对人类社会的影响及反应，后者是扩展想象的深度和广度，为故事带来无穷可能和趣味的重要一面，有的读者斥之为科幻软的一面，甚至要开除出科幻队伍，只能说这是牛嚼牡丹了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;霍布斯的利维坦设想的人类社会丛林状态不难理解，但引发了数百年来无数优秀的头脑为其争论不休，精彩的论述层出不穷，是现代政治哲学发展的一条重要脉络。&lt;br /&gt;
基于幻想的新社会形态会如何发展，结合人类对自身肉体和精神的改造，会如何变化，有太多可以突破的地方，可惜相比另一条腿远远不够。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙尺度的动荡，应该配上足够多元和多维的思想观念，在竞技场中激荡、融合、迸发新的闪光点。&lt;br /&gt;
过于平面近乎于刻板印象的人物，及其思维之间的冲突，满足不了挑剔的读者，连基地系列也有同样的毛病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞机大炮、航母核弹、卫星导弹甚至死星都出现了，人物却还刚刚从方阵进化到排队枪毙，有的读者可以不在乎，但我总觉得活太糙糟蹋了上好的原料。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>虚无主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</link>
        <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;唐纳德·A.克罗斯比（Donald A.Crosby）的《荒诞的幽灵——现代虚无主义的根源与批判》，对虚无主义的分类、含义和根源有详细的梳理探讨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下内容摘自导言，可按图索骥更加深入了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.虚无主义的分类&lt;br /&gt;
共同之处：都是一种否定或拒绝的态度&lt;br /&gt;
不同之处：每一种虚无主义都否定人类生活的某一重要方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.1 政治虚无主义&lt;br /&gt;
专指俄国19世纪后期以刺杀沙皇为代表的无政府主义和恐怖主义行为&lt;br /&gt;
政治虚无主义否定我们生活于其中的政治结构，以及表现这些结构的社会和文化，而很少甚至没有建设性的替代方案或改进计划；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2 哲学虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1 道德虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德虚无主义否认道德义务的意义、道德原则或道德观点的客观性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.1 非道德主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拒绝所有道德原则，缺乏任何有道德地生活的决心&lt;br /&gt;
原型：杰克·伦敦的小说《海狼》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.2 道德主观主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为道德判断是纯粹个体性的和任意性的，从而没有理性的判断或批判标准&lt;br /&gt;
代表：伯特兰·罗素主张事实与价值二分的伦理学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.3 利己主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为任何个体承担的唯一义务，就是对他自己的义务，于是，他不需要为自己的行为对他人的影响做出道德考量，除非这些影响也关涉自己的切身利益。&lt;br /&gt;
代表：麦克斯·施蒂纳的《唯一者及其所有物》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.2 认识论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识论虚无主义否认存在任何不被严格限定于某一单独个体、群体或概念架构中的真理或意义，任何不是完全相对于这些个体、群体或概念架构而言的真理或意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为真理是视角性的，完全相对于特殊的个人或团体&lt;br /&gt;
代表：尼采&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为语义学的可理解性完全相对于独立的、不可比较的概念图式，不同概念系统之间存在的基本意义是不可比较的&lt;br /&gt;
代表：弗里茨·茅特纳的唯名论语义学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.3 宇宙论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙论虚无主义否认自然的可理解性或价值，认为它对人类的关切漠不关心或充满敌意；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否认宇宙具有任何可理解性或可知结构，否认宇宙可以为人类渴望的价值和存在意义提供支持。&lt;br /&gt;
尼采和茅特纳的认识论虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义，因为一个原则上不可知的世界，必然也是一个无意义的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙尽管经过了科学和数学的理解，依然没有任何价值，依然不可能为人类提供理想和目的。&lt;br /&gt;
罗素的道德虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义的表现，因为事实与价值无关，那么科学所描述的事实世界必然缺乏任何意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙不仅是无价值、无意义的，还是充满恶意的，人类生存于其中，只能永远受苦。&lt;br /&gt;
叔本华是这种虚无主义的坚定主张者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.4 生存论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生存论虚无主义否定否定人类生命意义和价值。&lt;br /&gt;
认为人的存在是没有意义和荒诞无比的，这种虚无主义是上述所有虚无主义的逻辑结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.支持虚无主义的理由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝信仰的丧失&lt;br /&gt;
人类中心主义的放弃&lt;br /&gt;
生命的脆弱与无尽的痛苦&lt;br /&gt;
生命的短暂、无聊与死亡的威胁&lt;br /&gt;
理性能力的贫乏&lt;br /&gt;
意志的软弱或激进&lt;br /&gt;
生命的孤独性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.虚无主义的根源&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.1 基督教传统：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设人类要么是人格化的上帝赋予这个世界的目的或理由，要么是无望地漂泊在一个陌生的世界；&lt;br /&gt;
假设自然要么被上帝从外面赋予价值，要么就完全没有价值；&lt;br /&gt;
假设宗教信仰要么是基督教信仰，要么是无神论；&lt;br /&gt;
假设我们要么用上帝的全知之眼非视角性地看待世界，要么就无法获得关于世界的客观知识；&lt;br /&gt;
假设我们要么把圣经和教会权威作为使一切认识为真的确定性基础，要么就无法获得任何真理；&lt;br /&gt;
假设我们要么到天堂享受上帝的祝福，要么在当下的世界受苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这些假设中的前一项被否定，那么剩下的就只能是后一项，而后一项必然导致各种各样的虚无主义，尤其是生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.2 哲学假设：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种假设认为世界被分裂为心灵和物质两个完全独立的领域，又认为仅仅从心灵或物质出发就能够解释整个世界（如笛卡尔、霍布斯哲学）。&lt;br /&gt;
但是，当我们发现这样做无法解释这个世界时，认识论虚无主义就会产生；面对一个完全不可解释、绝对冷漠的纯粹客观世界，宇宙论虚无主义和生存论虚无主义也会如影随形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种假设认为，只有自然科学非个人性的和完全客观的方法有资格解释自然的原则和特征。从自然科学的自然解释出发，哲学只能在二元论和还原论之间进行选择，即要么把人类及其精神文化生活尖锐对立于科学所描述的自然（如康德、萨特哲学），要么把人类存在完全置于科学所描述的自然之中（如霍布斯哲学）。可是，人与外在自然、身体自然的彻底疏离，必然让人产生严重的分裂感和无家可归感，而人在自然面前彻底丧失主观能动性和自由，必然也会导致严重的荒诞感和绝望感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种假设认为，哲学和其他人文学科必须和自然科学一样，从一个绝对确定而不可再被怀疑的阿基米德点出发演绎整个知识体系（如笛卡尔的基础主义）。但是，自然科学的阿基米德点——数学的广延和可测量的运动——剥夺了自然的所有感性特征、价值或意义，会迫使我们进入宇宙论虚无主义者荒芜、冷漠的世界，而纯粹哲学的阿基米德点——我思之我——也会在持续的怀疑中被剥夺不可靠的过去与未来，被囚禁于当下的瞬间，遭受无常的时间流逝折磨，不相信自己、他人和整个世界的存在，从而陷入彻底的生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四种假设认为个体自我完全独立于自身所处历史和社会环境（如笛卡尔、施蒂纳、尼采、萨特哲学），而这会让我们完全陷入认识论虚无主义和道德虚无主义中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五种假设认为个体自由既是社会、政治体制的基础，又是这些体制的目标，而他人和社会仅仅具有工具主义的重要性（如霍布斯、卢梭、穆勒、边沁哲学）。这种极端个人主义会剥夺生命价值和意义的大部分来源，从而使个人成为盲目和绝望的奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六种假设主张事实和价值彻底二分（如洛克、休谟和康德哲学）。这种割裂必然导致宇宙论虚无主义，也必然使价值问题彻底主观化，从而陷入道德虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七种假设认定意志的首要性和优先性，主张意志要么独立于理性（如休谟、霍布斯、叔本华、尼采哲学），要么独立于因果性（如康德、萨特哲学）。但无论是独立于理性还是因果性，对意志的过分强调，都会导致认识论虚无主义、道德虚无主义、宇宙论虚无主义和生存论虚无主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>工程师思维</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gongchengshi-siwei/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gongchengshi-siwei/</guid>
        <description>&lt;p&gt;什么是工程师思维？&lt;br /&gt;
我理解的工程师思维有以下这些特点（但大部分在科学家、市场营销或管理人员身上也有，几乎没有仅属于工程师的）：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;首先是认知的基础，可知论&lt;br /&gt;
在工程师看来，这个世界上万事万物都存在固定不变的规律，并且是人类可知的。&lt;br /&gt;
科学家也认同这一观念，区别在于，科学家可以只关心发现，而工程师还要操心如何运用规律，进行拆解和建构。&lt;br /&gt;
一方面会将大的问题和目标拆解为小的问题和目标，将整体系统解构为互不耦合的模块，用简化还原的手段降低认知和实践的难度。&lt;br /&gt;
另一方面工程师关心现实运作的机制，乐于了解底层的原理，从而能够自己构建出可行的系统。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是认为工程师无所不知无所不能，喜欢将有限已知的规律运用到无限未知的真实世界中而不自知。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;然后是认为各种解决方案中，必然存在最优解&lt;br /&gt;
这是工程师精益求精的动力，相信经过不断迭代优化，可以无限逼近最优解。&lt;br /&gt;
也因此，工程师在专业范围内能够理解有些限制是不可能突破的，相对不容易干出人都多大胆，地有多大产的事。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是只满足于狭窄范围内的最优解，当作唯一的目标，弄出各种唯 XX 论，比如 GDP 指标、军事力量等等。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;接下来是实践检验的实证精神&lt;br /&gt;
Talk is cheap, show me the xxx.&lt;br /&gt;
过于玄虚的理论难入工程师的法眼，看得见摸得着的效果才能说服人。&lt;br /&gt;
但如果用障眼法伪造出超出工程师认知范围的假效果，他又容易全然相信。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是容易将自己“实证”过的事物当作绝对客观真理，不能理解有些事物是属于主观评判的，彼此之间的实证结果无法互通互换，不能代替他人实证。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;还有尊重逻辑&lt;br /&gt;
是对还是错，如果经过严密的逻辑论证，那么工程师就会认同，反之则看不起不讲逻辑的理论。&lt;br /&gt;
但生活中很多事情是不能用逻辑对付的，而一些工程师不知道逻辑应用的边界。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是误将逻辑论证当作可以替代实证的科学手段，容易信服于逻辑上没有破绽但实际上并不能站住脚的理论。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;然后是目标导向&lt;br /&gt;
一切工作，目标分解、技术选型、资源调配、进度管控、成本控制、交付安排等等都是围绕最终的目标展开，不至于天马行空、漫无目的，或者资源争抢、相互掣肘。&lt;br /&gt;
最终在时间和资源的制约之下，做好平衡，实现目标。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是工程师本身没有价值观和自己的目标，纯粹沦为为他人目标服务的工具，不知道为什么要实现目标，只管如何实现。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;以及抽象建模、量化思维和系统思维&lt;br /&gt;
数学是工程的基础，先将现实世界的信息量化才有计算的可能。&lt;br /&gt;
世界过于复杂，适当的抽象建立简化模型，才方便抓住关键点。&lt;br /&gt;
优秀的工程师会思考全局、深谋远虑，能从纷繁复杂的现象中，梳理出关键的关联关系和规律。&lt;br /&gt;
但模型和量化后得到的数字毕竟不是完整的真实世界，梳理出的规律也未必就是真理，距离现实必然有所偏差，工程师在应用理论到现实时容易忽略这种偏差。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是产生认知的骄傲，当模型和现实不一致的时候，强制修正现实来适应模型，以及不能接受可能超出当前认知能力范围的复杂混沌系统。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;最近在看《现代性与大屠杀》，也看了新版的《万湖会议》电影，难免会联想到工程师思维的话题，特摘录书中的部分内容如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现代大屠杀确实与众不同。现代种族灭绝是有目的的种族灭绝。就其自身而言，除掉对手并不意味着结束：它只是服从于终极目标的一种需要，是为了到达路的终点就必须迈出的一步。结局本身是对一个更好并全然不同的社会的宏大构思。现代的种族灭绝是社会工程的一个要素，意图使社会秩序符合对完美社会的设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于现代种族灭绝的发起人和管理者而言，社会是制定计划和有意识设计的对象。个人可以并且应当针对社会多做些什么，而不局限于改变其某个或若干的细枝末节，改善这里或者那里，治愈其某些疑难病症。人们能够并且应当为自己设定更远大更激进的目标：人们能够并且应该改造社会，强制它服膺于全面的、科学构想的计划。人们可以创造一个社会，这个社会客观上要优于那个“仅仅存在着的”社会——不受有意识的干预而存在着。始终不变的是，对这个计划总有一个审美尺度：行将建立的理想社会必须符合高层次的美的标准。它一旦建立起来，必将使人感到完全满意，就像一件完美的艺术作品；用阿尔贝蒂的不朽之言来说，那将是一个增加一点、减少一点或者变动一点都不能够有什么改善的社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个园丁的幻想，被投射在了世界般大小的银幕之上。完美社会的设计者的思想、感情、梦想和动力对于每一个称职的园丁来说，尽管范围上相对较小，却都是很熟悉的。一些园丁憎恨那些破坏他们设计的杂草——那些混在美丽中间的丑恶，混在安定秩序中间的杂乱。另外一些园丁却泰然处之：这只是一个亟待解决的问题、一份额外的工作而已。不过对杂草而言这没有什么区别；两个园丁都要消灭它们。如果被要求或被给予一个机会停下来进行思考，两个园丁一致同意：杂草之所以必须被除掉，与其说因为它们是杂草，倒不如说因为这是美丽的而井然有序的花园所要求的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代文化是一种园艺文化。它把自己定义为是对理想生活和人类生存环境完美安排的设计。它由对自然的怀疑而建立了自己的特性。实际上，它是通过根深蒂固的对于自生自发性的不信任，以及对一个更优越的当然也是人工的秩序的渴望来界定自身、来界定自然，来界定这两者之间的区别的。除了全面的计划之外，花园的人工秩序还需要工具和原材料。此外，它还需要保护——以抵抗显然是缺乏秩序造成的持续不断的危险。秩序——它首先被视为一项设计——决定着什么是工具，什么是原料，什么是无用的，什么是无关的，什么是有害的，什么是野草或者害虫。它依据与它自身的关系把世界上所有的元素进行了分类。这个关系是它赋予这些元素并且为它所许可的惟一的意义——如同本身被分化了的关系一样，这种意义也是解释园丁行为的惟一正当理由。从设计的观点看，所有行为都是工具性的，行为的所有目标不是为了得到便利，就是为了去阻碍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代的种族灭绝总的来说就像现代文化一样，是园丁的工作。对把社会看做是一个花园的人而言，种族灭绝只是他所要处理的诸多杂务中的一件。如果花园的设计有对杂草的界定，那么有花园的地方就必然有杂草。而且杂草必将被清除。清除是一种创造，而不是一种破坏活动。它与其他建造和维持完美花园的活动在类别上没有什么区别。所有将社会视为花园的看法都会使一部分社会栖居地被界定为人类的杂草。就像所有其他的杂草一样，他们必须被隔离、控制、阻止蔓延、转移并被保持在社会的界线之外；如果所有这些方法还不足够的话，那他们就必须被杀死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希特勒屠杀受害者并不是为了占领他们所征服的土地并使之殖民化。通常受害者被一种无知无觉的机械方式杀害，而不带任何情绪——其中包括憎恨——来使得这种方式变得有生气。他们被杀害是因为他们由于这个或那个原因而不适合完美社会的方案。对他们的屠杀不是毁灭，而是创造。一旦他们被消灭，客观上一个更美好的——更有效的、更道德的、更美丽的——人类社会就可得以建立。一个共产主义社会，或是一个种族单纯的雅利安人的世界。在这两种情形下，都是一个和谐的世界，没有冲突，在统治者的手中循规蹈矩，秩序井然且有所节制。被他们的过去或者是血统所带来的不可磨灭的恶劣影响玷污的人，不能适合于这种冰清玉洁、健康华丽的世界。他们的天性如同杂草一般无法改变。他们不可能被改善或者接受再教育。出于基因或者观念的遗传——指一种对文化进程有弹性和抵抗作用的自然机制——的原因，他们必须被除去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代种族灭绝最臭名昭著和最极端的两个事件并不有悖于现代性的精神。它们也没有偏离文明进程的主轨道。它们是这种精神最一致的、最无拘无束的表现。它们企图实现文明进程最宏伟的、其他很多进程没有实现的目标，当然那些进程的步伐停止不前并不必然是因为缺乏良好的意图。它们还表明了理性化、设计、控制的梦想以及现代文明的努力如果不被减轻、约束或者抵消的话，究竟能够有何成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些梦想和努力伴随我们已经有很长时间了。它们大量生产庞大且威力巨大的、实施科技和管理技能的兵工厂。它们造就了单纯服务于将人类行为工具化的机构，达到了这样的地步：无论从事者对某一目标是否有意识形态方面的热忱或在道德上赞同与否，都会高效而精力充沛地来追求这一目标。它们使统治者对最后目的的垄断以及把被统治者限制在利用手段的角色得到了合法化。它们将大多数行为定义为手段，那是——对终极的目标、对那些设定目标的人、对至高无上的意志、对超越个体的知识——做出服从的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要现代性继续下去，大屠杀就既不是异常现象，也不是一次功能失调。大屠杀展示了如果现代性的理性化和机械化趋势不受到控制和减缓，如果社会力量的多元化在实际中被销蚀，那么现代性的理性化和工程化趋势就可能带来的后果——因为一个有意设计、彻底控制、没有冲突、秩序井然和和睦谐调的社会的现代理想才会有这样的趋势。任何基层表达利益的能力和自治的能力受到削弱、每一次对社会和文化多元化及其在政治上的发言机会的攻击、每一次利用政治秘密之墙隔离出国家不受制约的自由的企图、每一个弱化政治民主的社会基础的步骤都使得大屠杀规模的社会灾难发生的可能朝前迈了一小步。犯罪计划需要社会工具才会起作用。而那些想阻止计划实施的人的戒备也同样如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>二舅与《活着》</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/erjiu-yu-huozhe/</link>
        <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/erjiu-yu-huozhe/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近一支视频《&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1MN4y177PB/&#34;&gt;回村三天，二舅治好了我的精神内耗&lt;/a&gt;》在网络上大火，最开始收获一片称赞，官方媒体也出来捧场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如《人民日报》旗下的“侠客岛”公众号推荐《二舅》，用的标题是《二舅活出了我们向往的饱满人生》。&lt;br /&gt;
还说，网友表示看过“后劲儿很大”，称之为视频版的《活着》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不久之后，批评声开始多了起来，称其是&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/JSV6Gy19LEsir3S9bl8hBA&#34;&gt;赞美苦难&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/Ppsj-okS7njdInP5zH_vuA&#34;&gt;软化批判&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有&lt;a href=&#34;https://twitter.com/dingtaisheng/status/1552174285354979329&#34;&gt;推友说&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
《活着》和二舅有本质的区别。&lt;br /&gt;
同样是写苦难，余华全程带着批判，对苦难充满悲悯，对苦难的成因也进行了相当程度的探究。&lt;br /&gt;
而二舅的作者，则是全程逆来顺受，讲如何跟命运妥协，对二舅不公命运的形成没有分毫的思考，反而对二舅活成这幅样子不断进行美化，说是毒鸡汤毫不为过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Datou/status/1552435070665109504&#34;&gt;推友则质疑&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
为什么《活着》就是批判，《二舅》就是妥协？&lt;br /&gt;
说《活着》批判了社会动荡，《二舅》就是轻描淡写不够格。&lt;br /&gt;
说这话的不在乎真实的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，《活着》够不上批判社会动荡，只是直面沉重的苦难。&lt;br /&gt;
福贵的精神是忍耐，如果二舅的精神是抗争，那么二舅比福贵更加积极。&lt;br /&gt;
而用《二舅活出了我们向往的饱满人生》这样的标题，属于没有经历二舅苦难的人代表“我们”说出向往苦难的话，这看上去不像是真实之人说的人话。&lt;br /&gt;
问题不在二舅身上，而在希望用二舅消解他人苦难的人身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推荐“跑题大会”关于“二舅”的一期节目《&lt;a href=&#34;https://www.qingting.fm/channels/263585/programs/22618736&#34;&gt;乡村真美好？二舅在别处&lt;/a&gt;》。&lt;br /&gt;
以及谢有顺的《余华，活着及其待解的问题》。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>乌克兰的国家危机</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wukelan-de-guojia-weiji/</link>
        <pubDate>Tue, 14 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wukelan-de-guojia-weiji/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;贾雷德·戴蒙德的《剧变：人类社会与国家危机的转折点/Upheaval: Turning Points for Nations in Crisis》中，关于芬兰和苏联的那一章，可以对比乌克兰来看。戴蒙德本人应该也是认为乌克兰要避免直接与俄罗斯强硬对抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴蒙德认为芬兰一开始有误判，但后来的多个选择很明智，尤为重要的一点是取得了苏联在安全方面的信任，哪怕在二战期间和纳粹德国有过合作。&lt;br /&gt;
而在俄罗斯-乌克兰关系中，这样的信任基础已经没有了，而且随着战争进行，越来越难以修复。俄罗斯认为北约咄咄逼人，乌克兰则认为克里米亚仅仅是开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;芬兰坚持捍卫国家独立的核心价值观，用顽强抗争让苏联相信，使芬兰保持独立才是正确的选择。然后又达成了对危机的举国共识，在缺少外援和选择自由受到地缘政治因素严重制约等条件下，牺牲部分原则获取了最不可侵犯的政治独立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但乌克兰-俄罗斯不可能照搬芬兰-苏联的经验，有太多变量，乌克兰与俄罗斯的关系比芬兰紧密得多，军事力量和国际环境差异很大，外部的援助起码比当年的瑞典们强，民族意识和决心，地形和气候条件， 核讹诈手段，政治家的素质和能力，等等。&lt;br /&gt;
置身事外者没有资格指手画脚。诸如“怎么还不投降，这是在拖全乌克兰下地狱”，或者“要是投降就是背叛自由世界的罪人”，都是站着说话不腰疼的屁话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;芬兰调动1/6的人口投入战争，付出了总人口2.5%，10%的人背井离乡，也没有放弃保持独立；&lt;br /&gt;
然后在许多政策上又做出了屈服让步。孰是孰非、是否值得只有当事人自己有资格评判。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;戴蒙德总结的影响个人和国家危机结果的因素：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;影响个人危机结果的因素&#34;&gt;影响个人危机结果的因素&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1.直面身处危机的现实。&lt;br /&gt;
这是开展危机治疗的前提。如果缺乏对危机的认识，人们压根儿就不会出现在危机治疗中心，也不会想着自己着手解决所面临的危机。只有在人们承认“我的确身处危机”（这也许要花上很长的时间）之后，对危机的解决才有可能取得进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.愿意承担责任。&lt;br /&gt;
仅仅承认自己身处危机是不够的。承认自己身处危机后，人们的下一句往往就是：“但我之所以会身处危机都怪别人，是其他人或外在因素导致我的生活如此悲惨。”这样的自我怜悯，以及受害者心态，是人们逃避个人危机时最常用的借口。因此，在承认自己身处危机之后，人们解决危机的第二道障碍，便是主动承担解决危机的责任。“没错，确实存在外在因素和其他人的影响，但他们都不是我。我无法改变其他人，我能全然控制的只有我自己的行为。如果我希望那些外在因素和其他人发生改变，我就得承担责任，有所作为，先改变我自己的所作所为。如果我都不采取行动的话，别人更不会主动地去改变什么。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.划清界限。&lt;br /&gt;
当一个人认识到自己身处危机，愿意承担解决危机的责任，并出现在危机治疗中心时，那么，他第一次治疗的重点就是“划清界限”，也就是发现并界定亟待解决的问题。如果身处危机的人不能够做到这一点，他会觉得自己一无是处，束手无策。所以，一个关键的问题是：身处危机者要审视自我，哪些方面正常运作，不需要改变，哪些方面应当抛弃或改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.向外界寻求物质及情感支持。&lt;br /&gt;
我们当中大多数成功度过危机的人都会意识到物质支持和情感支持的珍贵，这些支持来自我们的朋友，以及一些互助群体，比如癌症病人互助会、戒酒互助会和戒毒互助会。常见的物质支持包括：为那些刚刚走出婚姻、从家里搬出来的人提供暂时的容身之所；为那些身处危机、暂时陷入无力状态的人提供细思明辨的建议；在获取信息、寻找新工作或新伴侣，以及重新安排托儿事项等方面提供实际帮助。情感支持则包括：做一名好的聆听者，帮助身处危机的人从千头万绪中理清问题，帮助其重拾暂时失去的希望和自信心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于前往危机治疗中心的当事人来说，向外界寻求支持是解决危机的过程中无法避免的首要问题之一：正是因为意识到自己需要帮助，当事人才会来到治疗中心。对于那些陷入危机但并未选择走进危机治疗中心的人来说，他们的求助也许来得更早，也许来得更迟，也许根本不会发生：有些人试图靠一己之力解决危机，不找援手，尽管这对他们来说会非常困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.借鉴他人应对危机的方法。&lt;br /&gt;
我们当中大多数经历过危机的人都会发现，如果我们认识经历过相似危机的人，并且可以借鉴他们成功处理危机的方法，那对我们而言将是一个很大的优势。这些可借鉴的人最好是我们的朋友或者其他我们能够与之交流的人，这样我们就能从他们身上直接学到处理相似危机的办法。但这些人也可能是我们不认识的，我们只能从书中或从别人口中得知他们的人生轨迹和应对危机的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.自我力量。&lt;br /&gt;
自我力量包含自信，却又比自信的范围要广得多。自我力量意味着人作为一个独立、自信的个体，无须寻求他人的认可，也不依赖他人而存活，拥有对自我和对目标的认知，并且接受真实的自己。自我力量包括能够面对强烈的情感，在压力下保持镇定，自由表达自己的观点，准确认识现实，以及做出稳妥决定的能力。这些互相关联的品质对于人们探索新的解决方法，克服通常在危机中产生的无力感和恐惧是至关重要的。自我力量从人的童年时期开始产生，尤其受到父母的影响。对孩子本身的接受度高，不把自己的愿望强加在孩子的身上，不强求孩子早熟，也不要求他们一直扮演自己怀中的稚儿，帮助孩子学会如何应对挫折，对待孩子并非有求必应，但也不是所有的要求都不满足，这样的父母会使孩子具有更高的自我强度，从而使其更好地应对危机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.诚实的自我评估。&lt;br /&gt;
这一项因素同自我力量相关，但二者存在差别。对身处危机的人而言，进行诚实的自我评估（尽管这一过程难免会伴随着痛苦），弄清自己的长处和短处，区分应该继续保持的方面和应该做出改变的方面，是做出妥善抉择的基础。只有做出诚实的自我评估，人们才可以选择性地做出改变，发扬长处，改进短处。也许你会觉得，在解决危机的过程中，诚实的重要性不言而喻，无须专门强调。但实际上，人们总会出于各种各样的原因欺骗自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.应对过往个人危机的经验。&lt;br /&gt;
如果你以前曾成功地应对过几次不同类型的危机，那么你对解决新的危机会更有把握。相反地，如果你过去应对危机时没有成功，那种无助感会一直萦绕左右，暗示你这次无论如何都不会成功度过危机。过往经历的重要性解释了为什么相比年纪大一些的人，青少年和年轻人在面对危机的时候遭受的创伤通常会更严重。尽管亲密关系的破裂对每个年龄段的人来说都很令人痛心，但人们第一次经历这种事情时的确受到的打击更大。之后，当你再经历同样的事情时，无论有多痛苦，你都记得自己曾经历过类似的问题，并且最终走出了这种痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9.耐心。&lt;br /&gt;
我们要考虑的另一个因素是承受起初尝试改变时的不确定性、模糊性，或者是失败的能力，简单来说就是耐心。面临危机时，人们很少一开始就能找到恰当的应对办法。相反，人们也许要尝试好多种不同的方法，检验这些方法是否能够解决危机，是否适合自己，直到最终找到最适用的解决方法。不能承受不确定性和失败的人，还有那些早早放弃寻找新的解决方法的人，没那么容易找到一个适合自己的、全新的应对危机的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.灵活的个性。&lt;br /&gt;
通过选择性做出改变来克服危机的一个重要原理是，灵活的个性远比僵化刻板的个性要占优势。“僵化刻板”意味着故步自封的单一思维，认为凡事只有一种解决方法。这样的想法对探索其他的方法和破旧迎新来说无疑是一块拦路石。僵化刻板的个性可能源于个体以往受虐或受创的经历，又或者是成长过程中不被允许大胆试验，家规太严。灵活的个性可能源于个体在成长过程中拥有自己做决定的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11.核心价值观。&lt;br /&gt;
核心价值观，是一个人心中所持的对自己的身份认同至关重要的那些信仰，这些信仰是人们的道德准则和人生观，诸如宗教信仰和家庭责任感形成的基石。在身处危机时，你必须清楚进行选择性改变的界限：哪些核心价值观是你拒绝改变的，毫无商量的余地？换句话说，在哪些方面你会告诉自己，“我宁愿死也不愿改变它”？比如，许多人认为对家庭负责、信仰宗教和诚实是不可动摇的核心价值观。我们倾向于欣赏那些在危机面前不背弃家人，不说谎，不放弃自己的宗教信仰和不偷盗的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但危机会衍生出一些灰色地带，在这些地带，曾经被看作不可动摇的信念和价值观也许会被重新衡量。&lt;br /&gt;
正因为这样，核心价值观也许能让解决危机的过程变得更容易，也可能会使其变得更艰辛。一方面，一个人的核心价值观能使他非常明确，这是力量和确定性的根源，在此基础上他可以深入思考自己身上有什么要改变。另一方面，当一个人的核心价值观在变化的环境中暴露出缺陷时，若他还要对其紧抓不放，就很可能会阻碍危机的解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.不受约束。&lt;br /&gt;
最后一个因素是选择的自由，这种自由意味着不受现实问题和责任的约束。假如你身上背负着照顾他人（比如孩子）的沉重担子，或者不得不应付一份强度极大的工作，又或者你的身体长时间暴露在危险中，那么尝试新的解决危机的方法对你来说难度就更大。当然，我不是说这些负担会使你无法走出危机，但它们确实会带来额外的挑战。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;影响国家危机结果的因素&#34;&gt;影响国家危机结果的因素&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;12个因素中，有大约7个因素和影响个人危机结果的因素有着直接的对应关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.对国家陷入危机的举国共识。如同个人，国家有可能承认自己陷入危机，也有可能否认。不过，承认国家陷入危机需要取得某种程度上的国民共识，而是否承认个人陷入危机全凭个人决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.愿意承担责任。国家和个人相同，要么愿意承担责任，采取行动解决危机，要么推卸责任，怨天尤人，认为自己是受害者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.划清界限。通过“划清界限”，国家对自身的体制和政策做出选择性变革，区分需要改变的与无须改变的体制和政策。类似地，个人也通过“划清界限”做出选择性改变，区分需要改变的与可以保留的个人特质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.从他国获得物质和资金方面的帮助。国家和个人都有可能得到来自他国或他人的物质及资金援助。个人还可能会得到他人情感上的支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.借鉴他国应对危机的经验。国家可以从他国应对危机的体制和政策中吸取经验，正如个人可以借鉴他人应对危机的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.诚实的国家自我评估。和个人一样，国家可能会进行诚实的自我评估，也可能不会。国家是否进行诚实的自我评估需要获得某种程度上的国民共识，而个人是否进行诚实的自我评估则完全由自己决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.应对过往国家危机的经验。国家拥有应对过往危机的经验，正如个人拥有应对过往危机的记忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下两个因素与影响个人危机结果的因素之间的对应关系相对抽象一些，没有那么直接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9.应对国家失败的耐心。在探索解决危机的方法时，假设第一次尝试的方法失败了，各国对失败的处理和探索其他解决方法的意愿各不相同。个人在面临失败和初次解决危机的尝试受挫时，表现也是不同的，我们通常把这种特质归为“耐心”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.不受地缘政治约束。各个国家的选择自由在不同程度上受到限制，原因主要来自地理环境、经济实力和军事或政治力量的差异。个人的选择自由也在不同程度上受到约束，但与国家不同的是，个人选择的自由主要受育儿责任、工作要求和个人收入等因素制约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余下的三项因素与影响个人危机结果的因素仅存在隐含的相似性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.国家认同。心理学家详尽地定义和描述了个人特质中的“自我力量”。这种特质是个人所特有的，我们不能说国家具备自我力量。不过，国家有一种被称为“国家认同”的特质，我们将会多次对此进行讨论，国家认同对国家的影响会让我们想起自我力量对个人的作用。国家认同囊括了一国的语言、文化和历史特征，这些特征使一国在世界民族之林中保持自己的特性，是国家自豪感的源泉，也是一国民众所共享的价值观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.特定情况下国家的灵活性。另一项被心理学家详尽定义和描述的个人特质是一个人随机应变的灵活个性，它的对立面是个人所呈现的僵化刻板的个性。这是深入个人性格的特质，并不会因事而异。比方说，假如一个人有从来都不借钱给朋友，但在处理别的事情上都比较灵活，那他就不能被贴上“僵化刻板”的性格标签。一个僵化刻板的人在大部分情况下都会严格地遵循着设定好的准则去行动。国家是否也有这种贯穿大部分情况的僵化刻板特质，我们尚未明确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11.国家核心价值观。最后一点，个人拥有诸如诚信、抱负远大、信仰宗教和承担家庭责任等个人核心价值观。国家也拥有一些可以被称为国家核心价值观的特质，其中部分国家核心价值观和个人核心价值观重合（例如诚信和信仰宗教）。国家的核心价值观和国家认同有关，但不能等同于国家认同。比如，莎士比亚和丁尼生的语言文字均是英国国家认同的一部分，但在被称为“至暗时刻”的1940年5月，它们并不是英国拒绝与希特勒进行谈判的原因。英国的铮铮铁骨来自这样一种核心价值观：“我们绝不投降。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家危机还会带来额外的问题，这些问题在个人危机中不会出现，即使出现，也与在国家危机中的相似度较低。这些问题包括：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;政治和经济制度在国家层面的关键作用。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家领导者在解决危机中的角色。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更宽泛的关于集体决策的问题。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家危机是通过和平演变还是通过暴力革命走向选择性变革。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不同类型的国家变革是作为一个统一的项目同步展开，还是在不同时间分别展开。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家危机是由一国内部因素触发，还是因其他国家带来的外部冲击而导致。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾经产生冲突的各方——国内各群体之间或一国与他国之间达成和解的问题（特别是在牵涉到战争或大规模屠杀的危机之后）。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>统一大市场与大国大城</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tongyi-dashichang-yu-daguo-dacheng/</link>
        <pubDate>Fri, 15 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tongyi-dashichang-yu-daguo-dacheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;4月10日《&lt;a href=&#34;http://www.gov.cn/zhengce/2022-04/10/content_5684385.htm&#34;&gt;中共中央国务院关于加快建设全国统一大市场的意见&lt;/a&gt;》发布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有深入了解，仅仅从《意见》的文本上找一些关键字：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的有较为具体的想法和要求，比如城乡用地、人力和财政方面：&lt;br /&gt;
城乡建设用地增减挂钩节余指标、补充耕地指标跨区域交易机制&lt;br /&gt;
全国统一的建设用地使用权转让、出租、抵押二级市场&lt;br /&gt;
统一规范的人力资源市场体系&lt;br /&gt;
财政转移支付和城镇新增建设用地规模与农业转移人口市民化挂钩政策&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有平等准入和退出方面：&lt;br /&gt;
登记注册，跨区域经营或迁移，准入、退出条件，政务服务事项的前置条件和审批标准，特许经营权等等，相对没那么虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个全国统一体系机制：&lt;br /&gt;
登记注册数据标准&lt;br /&gt;
企业名称自主申报行业字词库&lt;br /&gt;
公共信用信息&lt;br /&gt;
产权交易信息发布&lt;br /&gt;
信息认证平台接口&lt;br /&gt;
动产和权利担保登记&lt;br /&gt;
技术交易市场&lt;br /&gt;
科技资源共享服务&lt;br /&gt;
天然气能量计量计价体系&lt;br /&gt;
电力交易中心&lt;br /&gt;
煤炭、碳排放权、用水权交易市场&lt;br /&gt;
跨国跨地区经营的售后服务&lt;br /&gt;
异地、异店退换货通道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个互联互通和标准认证：&lt;br /&gt;
债券市场基础设施互联互通&lt;br /&gt;
油气管网设施互联互通&lt;br /&gt;
认证结果跨行业跨区域互通互认&lt;br /&gt;
国家标准和行业标准整合精简&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;监管和指导：&lt;br /&gt;
探索授权委托监管执法方式&lt;br /&gt;
跨行政区域网络监管协作机制&lt;br /&gt;
破除平台企业数据垄断，关键行业和领域经营者集中审查&lt;br /&gt;
指导各地区综合比较优势等，避免重复建设、过度同质竞争、搞地区封锁&lt;br /&gt;
地区间产业转移项目协调合作&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出发点看上去很美好，但事与愿违的事情太多了，不到具体实施的时候，谁也不知道会搞成什么样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统一大市场感觉像是陆铭的想法，翻了一下《大国大城》，他认为劳动力、土地、资本是最重要的三大生产要素，和意见中较具体的那三项正好对上。&lt;br /&gt;
但这些在中国目前都是割裂的，需要减少与户籍制度相关的社会保障体系分割和公共服务不均等，促进劳动力流动，提高欠发达地区人口的受教育水平，以及利率改革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他也提出，面对改革的深层次矛盾，很难靠单个部门或者局部地方推动，中央政府“顶层设计”有效性的前提是：&lt;br /&gt;
知识分子和精英阶层首先立足于公共利益，发出正确的声音，推动科学的决策；&lt;br /&gt;
针对政府官员建立有效的激励、监督和制衡机制。&lt;br /&gt;
但书中没有深入提及如何做到，这次的《意见》中也看到有什么突破的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道意见和他的思路是否有相当大程度的重合，起码陆铭的思想逻辑很清楚，意见对照着他的思路来看也更容易理解。&lt;br /&gt;
为什么要统一市场和为什么要继续推进城市化，区域发展不平衡的危机和出路，在书中都说得很明白。&lt;br /&gt;
但怎样在意识上转变过来减少阻力，和行动上跳出地方短期利益的囚徒困境，在我看来没有给出很好的方案。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1514475010991173633&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
从历史来看，在规模优势和治理成本的共同作用下，集权有越来越加强的趋势。&lt;br /&gt;
治理成本取决于多种条件，比如市场和法治、通信、交通物流、财政、税收、粮食生产、教育、失业救济、疾病防控、军事力量的组织投送和成本控制能力，还有共同体文化塑造和宣传、权力交接机制等等，都可能让大一统帝国因为成本失控而崩塌。&lt;br /&gt;
当技术发展和组织能力保证木桶的短板下限，同时拉长各项条件的木板长度降低综合成本后，社会组织的集权程度就会上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大一统的迷梦很容易让人忘记治理成本的短板，盲目追求统一，用低效的代偿方式或者牺牲边缘底层作为代价，最后成为一个巨大而畸形的怪胎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Z_Rex2017/status/1514499198187896837&#34;&gt;Zhou Yi&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
多年的和平时期也让很多人忘记了，危机之下的利益集团互相攻伐的历史在历史上屡见不鲜。&lt;br /&gt;
只有一个不存在天灾打破和平的世界，各自为政才具备可行性。&lt;br /&gt;
轻微的扰动就能让三体失去平衡，何况四五六七八个实体了&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
应对灭顶危机确实是权力集中以及形成大型组织的最好理由，比如古埃及尼罗河、中国中原的洪水。&lt;br /&gt;
但危机管理有成本和效率问题，假如和平持续较长时间而仍然维持全面动员状态，竞争力会受损。&lt;br /&gt;
最好的组织形态是危机来临则万众一心众志成城，危机退去则百花齐放各显神通，然而大一统帝国没法这样灵活切换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zhou Yi：&lt;br /&gt;
无法做到。&lt;br /&gt;
高于150人（邓巴数）的人类群体就是靠人类发明的意识形态捏在一起的。&lt;br /&gt;
“危机来临”的一下子就要人们切换意识，这是不可能做到的。&lt;br /&gt;
百花齐放也就意味着百家乱战。百家乱战不可能万众一心。&lt;br /&gt;
天灾之下，我邦也受灾了，余粮也所剩无几。邻邦受灾比我邦更惨，你救不救？&lt;br /&gt;
如果平时和邻邦“百花齐放”还结过梁子，救不救？&lt;br /&gt;
救了我邦就只能勉强度日，能说服人民以德报怨？&lt;br /&gt;
更何况还有人提议趁乱打劫吞并邻邦？&lt;br /&gt;
做点思想实验就知道不大可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
邓巴在《大局观从何而来/Thinking Big》里面说，现代人类虽然仍是远古时代的社会技能和思维框架，但一万多年来在学习建立、运转、适应更大规模的社会组织。&lt;br /&gt;
倘若不是这样，现代国家应该不超过一个村子的规模。&lt;br /&gt;
小团体相互竞争不愿意救助是常事，为了更大规模的竞争而结盟互助也是不鲜见的合理做法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zhou Yi：&lt;br /&gt;
人类迈向更大规模社会组织是因为人类发明了很多后天的社会工具，而不是大幅改善了先天的能力。而这个工具不就是大一统思维么？&lt;br /&gt;
首先几个村庄的联合就叫大一统了，然后更大的联合才叫大一统&amp;hellip;&lt;br /&gt;
现在没人觉得几百万人口的城市是个奇怪的东西，但是在古代这是不可想象的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《昨日的世界》摘抄</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zuori-de-shijie-zhaichao/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuori-de-shijie-zhaichao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;回想到2012年9月的时候，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/246969767611736064&#34;&gt;我曾经说&lt;/a&gt;，几年前我还觉得短期内发生大战的可能性是零，现在看到各国处理经济危机的方法，不敢说很有可能爆发战争，至少是不敢无视这种可能了。&lt;br /&gt;
2019年5月的时候，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1129935366096470016&#34;&gt;又说&lt;/a&gt;，经济矛盾如果不能在政治层面之下就化解掉，战争的阴影就始终笼罩在头上。&lt;br /&gt;
2月24日，俄罗斯入侵乌克兰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先想到的就是茨威格的《昨日的世界》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果我今天回过头来试图指出第一次世界大战后的那些政治错误，那么我会认识到最大的错误是：欧洲和美国的政治家们没有执行简单明确的威尔逊计划，而是歪曲了它。他的思想是给小国家以自由和独立，那种自由和独立只有在所有大国和小国参加的有约束力的统一组织内才能得到保证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我每天从遥远的地方比我那些在祖国的朋友们更为奥地利缓慢而心切的最后挣扎而痛苦，他们用爱国主义的游行来欺骗自己，每天互相打气：“法国和英国不会抛弃我们，而首先，墨索里尼绝不会答应。”他们相信国际联盟、相信和平条约，就象病人相信贴有漂亮商标的药一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直到一次大战后，由于民族主义作祟，世界才开始变得失常。而且，作为第一个看得见的现象，也是我们这个世纪的精神瘟疫，是对外国人的仇视：仇视异族人或至少是害怕异族人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我在回家的路上忽然注意到我前面自己的影子一样，我也看到了在现在这次战争后面另一次战争的影子。战争的影子将漫延过我们那全部的时代，不会再从我这里消失，战争的影子笼罩着我日日夜夜的每一个念头，它的暗影大概也蒙住了这本书的某些章页。&lt;br /&gt;
可是不管怎么说，每一个影子毕竟还是光明的产儿，而且只有经历过光明和黑暗、和平和战争、兴盛和衰败的人，他才算真正生活过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过多年来煽动仇恨的宣传，流毒是多么深，甚至在这里，在一座外省的小城里，这些毫无恶意的市民和士兵都已经对威廉皇帝、对德国抱有这样的成见，以致银幕上一幅匆匆而过的画面就能引起这样一场骚动。那只不过是一秒钟，仅仅一秒钟。当接着映出其他的画面时，一切又都忘记了。观众对一部正在放映的喜剧电影捧腹大笑，高兴得拍着膝盖，僻僻啪啪直响。尽管那仅仅是一秒钟，但那一秒钟却让我看到了，虽然我们自己作了各种努力，想方设法要促进互相的谅解，但是到了紧急关头，彼此双方的人民是多么容易煽动起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗曼·罗兰说：“一旦发布动员令，究竟有多少人坚持得住，谁知道呢？我们都已陷入一个群情激愤，人人歇斯底里的时代。在战争中绝不能忽视这种歇斯底里的力量。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“部队这样频繁的调动，干吗用？”另一个却激动地回答说：“是得采取预防措施。也就是说，一旦发生战争，德国人要从我们这里突破。”——“不可能！即便发生了什么事，法国和德国互相打得只剩下最后一个人，你们比利时人也可以安安稳稳地坐著！”我非常自信地说，因为在从前那个世界里，大家还相信条约的神圣。&lt;br /&gt;
然而我们那位悲观主义者却不让步。他说，比利时采取这样一些措施，必然有道理，早在几年前就风闻德国总参谋部有一项秘密计划：一旦进攻法国，就从比利时突破。我说：“无稽之谈！如果德国人把军队开进比利时，你们就把我吊死在那根夜灯杆子上。”我今天还得感谢我的朋友们，他们后来没有把我这句话当真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1939年的世界不再像1914年的世界那样具备那么多让天真、老实的人信赖的东西。当时的老百姓还从不疑虑地信任自己的权威人物。当时每一个普通人还都非常尊敬“最高级人物”、大臣、外交家、以及他们的判断和诚实。如果发生了战争，那么这只能是违背他们自己政治家的意愿的事；那些政治家自己不可能有过错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了1939年，在整个欧洲已经没有这种对自己政府的诚实或者至少是能力近乎宗教般的信任。自从人们愤怒地看到外交活动怎样在凡尔赛背叛一种持久和平的可能性以来，人们就瞧不起外交。外交家们怎样无耻地用许诺裁军、许诺不搞秘密外交来欺骗各国人民，对此各国人民记得太清楚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从根本上来说，1939年的人不敬重任何政治家。没有人把自己的命运信任地托付给他们。当然，他们不能反抗，因为这是关系到祖国的事。人们服从，但不会欢呼。人们走向前线，但不再梦想当英雄。每一个人都已经感觉到，他们只不过是牺牲品，不是为了世界上愚蠢的政治，就是为了那不可捉摸的凶恶的命运威力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在1914年，广大群众享受了几乎半个世纪的和平，他们对于战争又能知道些什么呢？他们不知道战争是怎么回事。他们事先几乎从来没有想到过战争。在他们看来，战争是奇遇，恰恰是因为离得遥远，从而赋予战争一种英雄色彩和浪漫色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是1939年的这一代人知道战争是怎么回事。他们不再自己骗自己。他们知道战争将延续许多年，一生中的这段时间是无法弥补的。他们知道，1939年的一场世界大战由于它的灭绝人性的机械化，要比人类以往的历次战争卑劣、残忍、非人性一千倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1939年的那一代人中，已没有一个人还会相信战争中有上帝所希望的正义性。更糟糕的是，他们再也不相信通过战争而争得的和平会有正义性和持久性。因为他们对上次战争所带来的一切失望记忆太清楚了。&lt;br /&gt;
战争所带来的不是致富，而是贫困化，不是满意，而是怨恨；带来的是饥谨、货币贬值、动乱、公民自由的丧失、对别的国家的奴役、一种令人头疼的不安全感、人与人之间的不信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1939年的故争具有一种思想意义。这场战争关系到自由，关系到保存一种精神财富，是为了一种思想而斗争。这就使人变得坚决、矢志不移。1914年的战争则不同，它不知道要从现实中得到些什么，它只是为一种幻想效劳，即，梦想建立一个更美好、正义与和平的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1939年的故争具有一种思想意义。这场战争关系到自由，关系到保存一种精神财富，是为了一种思想而斗争。这就使人变得坚决、矢志不移。1914年的战争则不同，它不知道要从现实中得到些什么，它只是为一种幻想效劳，即，梦想建立一个更美好、正义与和平的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作家中的大多数人很少受到关于欧洲的教育，完全是在德意志的视野内生活。他们以为鼓动群众的热情和用富有诗意的号召或者科学的意识形态来为美化战争打基础，这就是他们所能做的最好的贡献。有时候我仿佛听见一番神经错乱的人在狂吼。但是，这种疯狂最使人震惊的是，他们中间的大多数人都是诚实正直的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们诚心诚意地认为自己有责任干一种辅助性的“工作”。他们觉得，他们以前所创作的一切，对不起语言界，因而也对不起人民。所以，他们现在要通过语言来为自己的人民效劳，让人民听到自己想要听的声音：在这场斗争中，正义完全在自己这一边，非正义在别人那一边。德国必胜，敌人惨败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;强烈的感情不会无限持久，这是人的本性。个人如此，一个国家和人民也是如此。这一点军事当局知道得很清楚。因此它需要人为的煽动，需要不断地给人服“兴奋剂”，而这种刺激工作应该由知识分子——诗人、作家、新闻记者来做。他们做这种工作时，有的心安理得，有的问心有愧，有的出于真诚，有的例行公事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有一座城市，没有一个社会阶层不陷入那种可怕的仇恨的歇斯底里之中。传教士们从祭坛上说教，一个月前还把军国主义谴责为最大犯罪的社会民主党人聒噪得比其他人都厉害，为的是遵照威廉皇帝的话不当卖国贼。那是无知的一代人的战争，恰恰是各国人民一味相信自己一方事业的正义性，成了战争的最大危险。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当代世界的战争则是另一种形态。我们几乎实时地在电视和网络上看着千里之外的人们被杀死，仿佛是和生活中其他事物一样稀松平常的点缀和插曲，是从来不会降临到我们自己头上的一出戏剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这出戏剧从海湾战争开始，中间虽夹杂有卢旺达的后知后觉和也门的无人关心，起码大部分成为了许多人的共同记忆，然而一直到今天很多人才发觉，原来和平不是理所当然的事情，发生在南联盟和科索沃、索马里、阿富汗、伊拉克、叙利亚、利比亚、突尼斯等等很多地方的悲剧，可能是更大型悲剧的前奏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当然没有悲观到认为世界大战一触即发，只是觉得燃烧的引线朝火药桶又近了几分，而应该为点燃引线负责的人仍在争论，是给火药桶里面加火药，还是给桶子漆上和平的标识。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>21世纪</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/21-shiji/</link>
        <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/21-shiji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;作为生于20世纪的人，小时候无数次幻想过21世纪会是什么样子，大概和现在的小朋友幻想的未来差不多吧：在天空飞来飞去的“汽车”，日常工作就是探索外星的宇宙飞船，什么都可以干的机器人，内置各种神奇家具的大房子，以及一个永远阳光明媚、人人安逸、幸福快乐的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到今天，21世纪也差不多过去了五分之一了，除了计算机、互联网和手机确实远远超出了原来的想象之外，这个世界在物质、心灵和生活方式方面，似乎并没有如想象中发生多么翻天覆地的变化。&lt;br /&gt;
想象中的21世纪不但没有成为现实，反而还越来越疏远陌生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看了高林的《皇帝圆舞曲》后，发现十九世纪和二十世纪的前面几年也像今天一样，更多的是上一个世纪的延续，当时的人们同样也浑然不觉整个世界将变得完全不同。&lt;br /&gt;
是不是要等到生于上个世纪的人们退出舞台的中心，新的世纪才会姗姗来迟？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《皇帝圆舞曲》部分摘抄：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当卡拉诉讼案发生的时候，伏尔泰正躲在瑞士边境，处境安稳。此时的他要钱有钱，要地位有地位，唯一缺的东西就是崇高和不朽。当人们为了类似的事情让还在艰苦挣扎的卢梭站出来仗义执言的时候，卢梭很狡猾地推辞了，而伏尔泰这样一个耶稣会士培养出来的文人，却站出来说话了，而且爆发出了足以震惊整个时代的力量。因为他喊出了整个启蒙运动最崇高而且最值得被后世铭记的一个主张——宽容。&lt;br /&gt;
启蒙运动推崇理性反对愚昧，强调手段的高明和巧妙胜过了目的本身是否正当。这种主张发展下去，就是瘸子塔列朗和梅特涅在政治上所表现出来的那种冷酷的功利主义。但作为启蒙运动旗手和启蒙时期风尚化身的伏尔泰，那个对自然讽刺挖苦的伏尔泰，却喊出了启蒙运动里少有的温情的主张。也正是这一点让伏尔泰超过了所有的竞争者。伏尔泰聪明，他的竞争者们也不傻；伏尔泰讽刺挖苦，每一个希望战胜伏尔泰的人就会显得比他更恶毒。伏尔泰总是用笑声宣布一个对手的灭亡，所以每一个想要成为伏尔泰的人都喜欢笑，而且寻找一切可笑的人加以嘲弄。但是，伏尔泰这个穿着绣花礼服，戴着假发，佝偻着腰的狡猾老人，突然站直了，高声宣布了一个他的追随者永远都不会去在意的主张。&lt;br /&gt;
这件事给伏尔泰的生平画上了最辉煌的一抹霞光，也弥补了启蒙运动中冷酷的理性所缺少的道义力量和人类善良的天性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个在宫廷里长大的王位继承人很少有机会体验到开明专制黑暗的一面，至少约瑟夫二世皇帝就没有体验过。所以，君王这个身份对约瑟夫二世来说就意味着权力，意味着可以造福整个社会和国家的能力与义务，但腓特烈看到了这个身份背后恐怖的一面，以及如果一步走错从宝座上跌落下来意味着什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;19世纪是普通人时代和英雄时代的分水岭，而滑铁卢战役是19世纪和18世纪的分水岭。从时间上说，19世纪从1801年就开始了，但从1801年到1815年，这十几年完全是18世纪的延续，拿破仑的时代横亘在两个世纪之间，就好像贵族时代横亘在19世纪和20世纪之间。1801年已经到来，但是19世纪尚未苏醒，它所有的主题都在幕后等待，等待着滑铁卢的炮声，那炮声就是夏多布里昂、罗斯柴尔德远远听到的炮声，他们属于19世纪，那是他们登场的信号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个法国大革命的议员会一本正经地在自己的时髦礼服之外再套上一件更时髦的罗马人外袍，然后跑到巴黎的大厦里去开元老院会议的年代。整个欧洲仿佛进入了一个史诗般的时代。大大小小俱乐部里的侃侃而谈，国民公会里的口若悬河，主角们模仿的都是恺撒、加图或者西塞罗。胜利者会得到雷鸣般的掌声，那掌声会让每一个“古罗马人”为之迷醉，即使失败了被送上断头台，最后一次被广场上的人民围观时，他们依然要模仿崇高的古人。恐怖时期的巴黎革命妇女一边织毛衣一边看断头台杀人，为那些慷慨就义的牺牲者所发表的最后的豪言壮语热烈鼓掌，也为铡刀落下、一声闷响之后滚进篮子里的人头鼓掌。对她们来说，广场上的人头滚滚就是一出出免费的古典戏剧。只有一次，这出戏剧出了问题，那就是路易十五的情人杜巴里夫人被送上断头台时，这个老妇人从没想过要成为一个古人，她只想活下去，她一路上哭号哀求，在断头台上挣扎喊叫，当铡刀落下，她的脑袋被刽子手高高举起，以往掌声雷动的广场鸦雀无声——直到这一刻人们才意识到，原来他们每天崇高消遣的本质就是杀人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在拿破仑派人把昂吉安公爵从莱茵河对岸绑架回法国枪毙的那个夜晚，瘸子塔列朗和警察总监富歇一起在某个夫人家里玩牌。富歇说公爵已经被枪毙了，夫人吓得惊呼：“这是犯罪吗？”瘸子眼皮都不抬地答道：“比犯罪严重多了，这是个错误。”那一刻的瘸子是淝水之战以后下棋的谢安，内心里为自己能说出一句永垂不朽的话爽得快爆棚了。&lt;br /&gt;
这也可以解释为什么当沙皇亚历山大驻巴黎的代表奉命向他报告俄国沙皇保罗一世不幸中风离世、新沙皇亚历山大已经登位的消息时，他作为法国外交部长居然把文件一合说：“我觉得你们以后真的应该给你们君主的死想一个新理由，总是中风太乏味了！”这件事据说让沙皇到1814年还在记瘸子的仇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1881年3月1日，当亚历山大二世即将实行改革的最后一环“立宪”时，一个革命者向他投掷了一颗炸弹，但沙皇奇迹般地毫发无损。当一个没认出亚历山大二世的军官向他喊“沙皇怎么样”时，沙皇回答：“感谢上帝我没事。”这时，被捕的刺客喊道：“别急着感谢上帝！”混在人群里的另一个刺客向他们扔出了第二颗炸弹。沙皇说出的最后一句话是：“送我回宫…去…死！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1888年10月17日，在乘专列从克里米亚返回彼得堡的路上，亚历山大三世在专列上接见了西南铁路公司的总经理，后者警告说沙皇的专列速度过快，不符合安全规章。沙皇对此不以为然，依然命令列车加速。第二天上午，刚刚吃完早餐的沙皇一家被出轨的列车甩到了车外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1913年年初，维也纳人怀揣着给音乐会捣乱用的钥匙（维也纳人在音乐会上敲钥匙表示喝倒彩），坐等勋伯格来朝他们脸上泼音符，结果勋伯格给了他们一首完美的浪漫主义音乐，维也纳人兜里的钥匙一直都没掏出来，最后他们只能给作曲家献上疯狂的掌声。维也纳人觉得勋伯格跟他们和解了，于是，勋伯格在维也纳人对他毫无防备的4月亲自指挥他的学生阿尔班·贝尔格的无调性音乐。愤怒的评论家兜里没带钥匙，所以他扑上去给了勋伯格一耳光，这就是著名的“耳光音乐会”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当1918年奥匈帝国崩溃之时，新建立的德意志奥地利共和国国会同意并入德意志国家，却遭到了协约国的禁止。因为协约国的政治家无法向自己的选民解释，为什么经过漫长的战争，战败的德国的领土反而扩大了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗洛伊德抱怨说唯一承认他学术地位的官方机构是维也纳税务局，他们写信给弗洛伊德说：“为什么您已经举世知名了，申报的个人收入却这么少？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比于1914年夏天那些当局者对命运的漠不关心，更加富于悲剧色彩的是，在1913年走向终结的那个世界里的每一个人对命运的茫然无知。1914年6月的那次刺杀把少数几个人推到了历史舞台的聚光灯下，但在那之前，在1913年，他们每一个人都是小人物，都是旧世界芸芸众生里的一员，虽然他们当中有些人高高在上，但在1913年，没有人相信单凭他们几个就能把整个欧洲推进黑暗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;处在1913年的人们正急切地憧憬着未来，这和1914年以后的人喜欢怀念过去形成了鲜明的对比。人们在热切地盼望着20世纪揭开它神奇的大幕，从先锋艺术到技术进步，人们对大幕后面的东西充满了想象，唯独没有考虑到“战争”和“革命”。如果日后能选择，他们多半宁愿留在1913年，但当时他们浑然不觉。&lt;br /&gt;
而那个在他们的浑然不觉中降临的世界就是我们今天身处其间的世界。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
