<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>书香剑气 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E4%B9%A6%E9%A6%99%E5%89%91%E6%B0%94/</link>
    <description>Recent content in 书香剑气 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E4%B9%A6%E9%A6%99%E5%89%91%E6%B0%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>科幻构想绝赞清单</title>
        <link>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</link>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</guid>
        <description>&lt;p&gt;推荐科幻作品的清单有不少，但我想要维护一个按科幻构想分类的清单，收集一些在科幻创意设定方面有开创性或影响力的作品，以便科幻作品创作者少走弯路或从中汲取灵感：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/calon/awesome-science-fiction-ideas&#34;&gt;科幻构想绝赞清单&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>流浪地球</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</link>
        <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;根据刘慈欣《流浪地球》改编的同名电影上映后，赢得了超高的票房，在网上褒贬不一，引起了巨大的争议。所以我看了电影之后，过了十多天才开始写这篇评价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何评价《流浪地球》，我最喜欢的态度是知乎上 Nethys 说的这句：“终于不用再做什么情怀性的照顾，可以拿对应世界前列的国际标准来要求和评判中国人自己的作品。”&lt;br /&gt;
不管每个人主观评价的结果如何，这种态度至少既能肯定国产科幻电影的进步，也能直面距离一流作品仍有差距的现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际观看的时候，可能由于我事先调低了预期，整体的效果反倒在意料之外。&lt;br /&gt;
特别是最开始进入地表世界，引入矿山矿车和行星发动机时的壮观画面，地球与木星之间死亡吸引的美丽画面，和最后各国救援队掉头支援的场景，确实是有打动到我的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恢宏的场景效果、并不像其他批评所说那么变态的自我牺牲精神、还算有特色的人物塑造（主要是配角）和大多数时候点到即止（或者说基本失败？）的煽情（说是太空战狼就夸张了），至少首次观影体验不输于同样题材的好莱坞大片，而且对赵今麦扮演的韩朵朵短发少女形象没有抵抗力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影技术上的问题，可以参考&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/program?id=2059425053&#34;&gt;反派影评的评价&lt;/a&gt;，问题确实很多，但我觉得也没他们说的那么夸张，也许是首次观影时比较快速的节奏让人无暇纠结这些技术细节？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学上的硬伤，如非刚性星球的洛希极限计算错误、木星引力突然变化的原因没交代、氢氧混合燃烧爆炸的化学能远不能推动地球、就算可以推动这种瞬间冲击力作用在不是刚体的地球上也够呛等等，看的时候觉得影响观感，不过不影响故事的意图表达完整，可以接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总体而言，若是当成好莱坞典型的科幻类型灾难片看，足够打四颗星或7分了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我和刘慈欣的世界观不是一个频道，但作为科幻爱好者，能看到他的经典作品改编成为票房大卖的电影，还是很激动的。&lt;br /&gt;
希望能有更多类型的国产科幻电影能够走上大银幕，开创成熟的类型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来是忍不住要对电影和原著的吐槽和开脑洞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，电影中联合政府的授权还是来自现在的五大流氓，看上去只是现在联合国安理会常任理事国的复制版。&lt;br /&gt;
但延续千年的计划要求极高的集权能力，恐怕不是联合国这种没什么约束力的机构或主权国家合作能够搞定的，非得是一个真正强力的统一政治体才行。&lt;br /&gt;
总觉得刘慈欣对联合国这类组织有某种一厢情愿的认识，像八十年代聊国际政治的大学生一样天真，以为联合国的权力（应该）凌驾于各个主权国家之上，同时又强调和看重民族国家的独立、个性和自尊，总觉得非我族类，其心必异——一直当老大哥看待、寄托某种类似父兄和同道感情的苏联/俄国除外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，在《流浪地球》原著中写到，地球上所有的宗教在一夜之间消失得无影无踪。&lt;br /&gt;
这种认识太想当然，宗教的生命力要是这么弱，早就被科学消灭干净了。&lt;br /&gt;
恰恰相反，在极端的条件下，宗教的生存发展基础才越发雄厚，对绝大多数人而言，科学技术的成就无法取代宗教抚慰人心的作用。&lt;br /&gt;
倒是可以设想一下，也许现代的各种政体，包括最强有力的集权政体和最讲究程序正义的民主政体，可能都无法妥善解决牺牲一半人口的合法性问题，反抗和内部组织成本过高，内部争斗的激烈程度超过原著的描写。&lt;br /&gt;
这种情况下，搞不好联合政府和科学家还真会发明一种新的宗教来说服或蛊惑被牺牲的人不要反抗，乖乖顺从。于是历史上第一个科学家创造的宗教诞生了。&lt;br /&gt;
而反对者用科学武器攻击这种宗教，最终却发现宗教发明者并不纠结宗教概念的正确，而只关注计划是否执行成功。&lt;br /&gt;
这就有点像守望者中，法老王明知在为恶，却认为是必要的——科学家明知在制造愚昧迷信，也认为是必要的。&lt;br /&gt;
毕竟连宗教都不敢发明，算什么不择手段的无神论者呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，社会组织形式也可能会变成由 Moss 这种人工智能取代联合政府成为至高无上的统治者，其他人都是平等而完全直接听命于 Moss 的奴隶。&lt;br /&gt;
所有的活动都是为了生存，其他任何与生存无关的活动，连电影中地下城的黑市、娱乐、教育这些都不存在。&lt;br /&gt;
即使大批的人类因此劳累而死，或者患上严重的精神疾病，陷入疯狂，也毫无反抗能力，只能服从人工智能的安排。&lt;br /&gt;
最终即使流浪到目的地星系，也因为完全丧失了自组织的社会功能，只能继续维持这种仅能保证生存的状态。&lt;br /&gt;
我想知道，如果所有人都永远成为毫无尊严和幸福可言的奴隶才能够活下去，那些声称为了生存可以不顾一切的读者是否可以接受？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，再开个脑洞，如果只要求可以继续生存的话，用基因编辑技术让人类变成类似病毒、朊病毒、原始植物或菌类等形式，携带指定的基因信息放在飞船中发射出去，也可以在更短短时间内扎根更多的星系。冗余区基因中埋下的和人类相关的信息，等以后演化成智慧生命了说不定还可以解读出来，但估计不会有心思还原，只会当作考古发现来欣赏。&lt;br /&gt;
有的人也许会说，这岂不是永远也无法还原成为人类的形态和文化？&lt;br /&gt;
在极端的环境下，只要生存就好了呀，文化有什么用呢？&lt;br /&gt;
是不是人也不重要啊，既然人性都可以抛弃，人形当然也可以。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五，原著中刘慈欣描写了支持带地球流浪的科学家、政府与支持乘坐飞船逃亡的反抗军的冲突，并安排了一个戏剧性的讽刺桥段：&lt;br /&gt;
飞船派认为地球派为了利用太阳危机掌握权力而编造事实，欺骗大众，处死了5000名地球派的科学家和官员，让他们在冰原上冻死。&lt;br /&gt;
结果就在此时，太阳发生氦闪，证明了地球派的正确，以公民自居相信自由民主的公众是盲目的，在非理性的阴谋论驱使下会成为像飞船派这样的群氓，会迫害和杀死站在真理一边的少数人——掌握权力和科技的精英。&lt;br /&gt;
虽然宇宙在部分科幻爱好者眼中残酷无情，但在刘慈欣的帮助下，还能很温情地配合地球派完成布鲁诺式的献身和反杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果真要体现天地不仁，我倒是想开这样黑色幽默的脑洞：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类花了2500年付出惨重代价，刚刚带着地球流浪到比邻星系，苟延残喘了数千年的政治制度无法维持，人类很快陷入全面短缺内斗而亡，而在那之后数十亿年内，太阳都没有任何异动。&lt;br /&gt;
太阳：我打了个嗝。怎么，你们刚才很紧张？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者：&lt;br /&gt;
人类带着地球历经千年终于到达目的地，发现那边也开始氦闪了，然后擦干眼泪继续勒紧裤腰带流浪。&lt;br /&gt;
地球流浪所到之处恒星无不纷纷红巨星化。&lt;br /&gt;
其他高阶文明：赶紧弄死这个球！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者：&lt;br /&gt;
就在地球即将离开太阳系之际，银河系片区管理员发来如下通知：&lt;br /&gt;
贵球未申请并获得银河系行星迁徙资格，无擅自离开太阳系的自由，请立即转向返回原定轨道，否则片区管理员将强制遣返。&lt;br /&gt;
如果每个星球都随心所欲地到处流浪迁徙，整个宇宙不就乱成一团了吗？&lt;br /&gt;
银河系没有绝对的自由，每个星球都需要遵守整体的片区规划安排，请地球守纪律讲规矩，服从大局和银河系的整体利益，不要犯自由主义的错误。&lt;br /&gt;
如因紧急情况需要申诉，请先填写银河系行星迁徙资格申请书，由行星全体生物签字确认同意，依次经太阳系片区管理委员会，迁徙目的地星系片区管理委员会和邻近行星全体生物，银河系猎户臂管理委员会和银河系行星安置管理总局同意，总体规划好迁徙路径上的天体轨道后，再启动迁徙。&lt;br /&gt;
整个流程预计不超过4亿地球年（仅含工作日），请耐心等待。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;电影上映后，喜爱和反感的网友分裂成了两群，简直蔚为奇观，比如某个科幻主题微信群内亢奋的人很多，如：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;认定核心价值观24字中的自由民主有害&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;称赞国际主义集体精神，同时只有中国可以当世界老大对抗危机&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说豆瓣小破站不值得关注，又去苹果应用市场给豆瓣应用打一星&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说现在我们终于可以有文化自信了，又呼吁强制所有单位集体观看&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新闻联播+外交部+人民日报钟声都发话了力挺流浪地球，看谁还敢黑&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这部电影是不能黑的，也不看看谁提的人类命运共同体的理念&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;评价电影差的不是战狼 PTSD 就是资本雇佣的水军&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;说这话的科幻爱好者，现在当然觉得有人撑腰的感觉很爽，要是真再遇到80年代初权力打压科幻的情况，不知会不会自觉站到“精神污染派”一边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，批评电影和原著以及《三体》等刘慈欣的作品中宣扬和体现出法西斯主义价值观的也大有人在，比如&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2019/02/07/japanese-fascism-and-the-perception-of-liu-cixin-in-china/&#34;&gt;李如一&lt;/a&gt;，比如&lt;a href=&#34;http://www.tianyi.hu/fascism-side-of-scientism/&#34;&gt;胡天翼&lt;/a&gt;，比如霍炬认为刘慈欣的作品是工业党的圣经，他批评刘慈欣作品的价值观是希望科幻不要完全成为工业党的阵地。&lt;br /&gt;
而工业党的观念，其实就是法西斯主义在中国当下的变种——工业党的拥趸不必争辩，从法西斯主义的定义来看，事实就是如此，而且在此处我不带善恶褒贬的含义提及“法西斯主义”这个概念，如果工业党们坚信自己的信仰正确，那么即使它被人视为法西斯主义，难道就不坚持了吗？我看这个群体没有这样的道德教条吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，科幻作品如果有法西斯倾向或价值观应该受到批评？我觉得没有必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无拘无束的想象、不受限制的描绘是幻想类作品的本职，既然是幻想，那么幻想出我们不认同的价值观很正常，将其推演到极致更是非常有意思，这正是幻想类文艺作品最有魅力的地方。&lt;br /&gt;
我们可以看不惯作品中表露的价值观，但如果因为这个原因批评原著，设置限制，那么科幻作品就失色不少，甚至没有存在的必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;批评工业党的理念和批评刘慈欣的科幻作品是两码事，在幻想的世界中不妨宽容一些。在幻想的范畴内批判其价值观，不说毫无用处，起码无济于事。&lt;br /&gt;
当年人们也批评科幻小说黄金时代三巨头之一的海因莱因的《星船伞兵》宣扬军国主义价值观，《异乡异客》宣扬性乱交和性狂欢，在今天看来，都是反应过激了。&lt;br /&gt;
防止科幻成为工业党和法西斯的阵地，不应该也不可能靠批评科幻作品的价值观达成，这种批判文艺作品价值观的做法，与《在延安文艺座谈会上的讲话》中“文艺应该为政治立场服务”的文艺观没有什么区别，那样对科幻题材的伤害更大。&lt;br /&gt;
反而会给权力制造正当理由，对不符合权力意志的“精神污染”再来一次压制，只剩下那些根正苗红的样板“幻想”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工业党的法西斯价值观越来越有号召力和影响力，是因为当下发展过程中和新环境下产生的新问题和冲突，导致有不断产生工业党群体和思潮的土壤。&lt;br /&gt;
在他们看来，陈旧的意识形态面对现实问题只能给出苍白的理论，他们要用拼凑的陈词滥调组装出属于自己的意识形态。&lt;br /&gt;
只要意识形态产生的土壤还在，没有刘慈欣的作品，还会有其他作品成为工业党们输出和传播法西斯价值观的干粮和武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为，更好的做法是剖析和指出文艺作品中与某种政治观点相通的地方，但这种价值观是好是坏，不需要评论者作为道德裁判给出结论。&lt;br /&gt;
评论者可以有自己的道德准则和倾向，但批评的不应该是作品的价值观，而是作品的艺术水平，和将作品传递的价值观当作真理投射到现实生活中的受众行为。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;既然从《流浪地球》说到《三体》，以及部分读者的言行，我还是再多谈谈对刘慈欣作品的看法吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣笔下的人物大多不是单个的人，而是人“类”（type，或者说难听点，stereotype），人“类”的描写是为他要表达的理念服务的，尽管这种写法可能会影响他理念的表达和说服力。&lt;br /&gt;
科幻黄金时期的作者，尤其是阿西莫夫，也有简化人物为剧情服务的特点。他笔下同一类的人，特征基本都差不多，靠强大的故事编排，悬疑和冲突的设定才能挽回一些。也因此，我因对“心理史学”的概念设定不以为然，阿西莫夫的故事能力加成对我无效，看《基地》系列就很难入戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相反地，我不满意刘慈欣的一些作品，如《三体》、《流浪地球》等，更多是因为幻想还不够极致，设计安排的对立面人物还不够强大。&lt;br /&gt;
比如说像程心这样的角色，无论是与其价值观无关的智慧还是意志，都太失败了，立不起人物形象，也撑不起其所代表的一类观念，轻易给人一种与其立场对立的人物天命真理在身、掌握历史进程的错觉，像极了民科的布鲁诺、哥白尼情结——误解、妨碍、迫害、阻止我的都是傲慢无知的落后保守者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说真的，阅读刘慈欣的作品，不止一次我会想，是不是布鲁诺为科学献身的故事深刻影响了年轻的他，将科学进步不被理解，科学家反而被迫害致死的情节，以及像圣徒一样为信仰真理献身殉死的情结，像思想钢印一样植入他的脑中，不断地在不同的故事中流露出来。&lt;br /&gt;
就像阅读郑渊洁的童话，儿童了解到惊天绝世的大秘密，想要告诉大人并寻求帮助，却总是不被大人们理解和认可，也是反复出现的情节。让人不免猜测，郑渊洁是不是小时候因为天马行空不被大人理解和认可，心中郁闷了很久，需要在小说中找机会发泄出来，嘲讽自以为是的大人们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种典型的人物类型或者说刻板印象，更容易让读者理解冲突双方代表的观念，但同时也削弱了对立冲突的矛盾张力。&lt;br /&gt;
愚蠢、傲慢、自大、无能、保守、自私、优柔寡断…当这些标签统统集中于对立的负面角色时，对立关系也就一边倒，如同缺少有分量的对手显不出胜利的伟大一样，使得整个小说的基调更接近于寓言故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安·兰德也有这个毛病，比如《源泉》中的彼得·吉丁，《阿特拉斯耸耸肩》中的詹姆斯，也是立不起来的废物。&lt;br /&gt;
《源泉》中好歹有托黑坚持到最后时刻，还摧毁了华纳德，《阿特拉斯耸耸肩》干脆就往龙傲天和玛丽苏发展了，对应于托黑的费雷斯是个不顶用的反角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可否认，这类人物和剧情的设定，结合宏大叙事手法，也很容易吸引部分读者。&lt;br /&gt;
这类读者认为，小说只需反映不同类型的人如何应对事件，不关心同一类人中是否还有更具体的个体，是否有不同的性格、观念和行事风格。&lt;br /&gt;
也会站在作者的上帝视角，知晓整个故事的发展走向，并据此判定故事人物的是非成败，评价不同类型世界观、策略的高下。&lt;br /&gt;
如果仅仅停留在文学欣赏的层面，这没有问题。&lt;br /&gt;
真正可怕的是看了科幻小说后分不清现实和幻想的读者，拿幻想小说中的推演当现实，用极端条件下的目的性结论当放诸四海而皆准的真理，相信为了此一目的有必要坚持唯一符合“真理”的道路，必要时可以用暴力制造“真理”，用“真理”代替文明。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;最后，有感于因为《流浪地球》导致的网上一片鸡飞狗跳、炮火连天，再编个段子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果以后全宇宙可以实现中微子/量子/…超距实时通信但又不能实现超光速飞行，整个宇宙可能会变成…嗯，一个无人管理的论坛，所有文明在宇宙空间互相谩骂、羞辱、嘲讽、诅咒，反倒是亚光速可达的文明之间——如 StarKnight 所言，处于“可削距”内，即，“再哔哔我可削你啊”这句话具有现实威慑力的距离——彬彬有礼，其他宇宙称该宇宙为黑暗网络宇宙。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>生存的道德选择和信息长久保存的方式</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shengcun-de-daode-xuanze-he-xinxi-changjiu-baocun-de-fangshi/</link>
        <pubDate>Wed, 30 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengcun-de-daode-xuanze-he-xinxi-changjiu-baocun-de-fangshi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;因为最近《流浪地球》改编电影上映，刘慈欣科幻小说的话题又一次被炒热，有人翻出了几年前的一次吃人辩论让大家评说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2007年在成都的白夜酒吧，刘慈欣和上海交大的科学史教授江晓原同样有过一场关于“吃人”的辩论。当时刘慈欣假设，如果世界末日，只剩下他、江晓原和现场一位主持人美女，“我们三人携带着人类文明的一切，而我们必须吃了她才能够生存下去，你吃吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江晓原说他肯定不会吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣强调，可是全部文明都集中在我们手上。“莎士比亚、爱因斯坦、歌德……不吃的话，这些文明就要随着你这个不负责任的举动完全湮灭了。要知道宇宙是很冷酷的，如果我们都消失了，一片黑暗，这当中没有人性不人性。只有现在选择不人性，将来人性才有可能得到机会重新萌发。”江晓原则认为：“如果我们吃了她，就丢失了人性，一个丢失了人性的人类，就已经自绝于莎士比亚、爱因斯坦、歌德……还有什么拯救的必要？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“毫无疑问，我们谁都说服不了谁。”8年后在接受《人物》电话采访时，江晓原对这场辩论仍然记忆犹新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在江晓原看来，国际科幻创作的潮流——或者说主流都是反思科学。在19世纪末跨过儒勒·凡尔纳“科学颂歌”的旧时代之后，一个多世纪以来，整个西方世界的科幻创作者们，几乎都是在一个共同纲领下进行科幻创作的，这个纲领可以称为反科学主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个纲领是如此强大，以至于赞成这个纲领的人会自觉地在这个纲领指导下进行创作，而不赞成或尚未深入思考过这个纲领的人，也会不自觉地被裹挟着在这个纲领下进行创作。”江晓原说。20世纪之后，几乎所有西方科幻作品中的未来世界，都是黑暗和荒谬的，就是这个纲领最有力的明证。而中国的情形固然与之不同，但在改革开放之后，国内的科幻作家们，整体上毫无疑问也都汇入了这股国际潮流。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而刘慈欣是个例外。他仍然顶着那张“相信科学技术终将解决人类社会一切问题”的过气纲领在写作。江晓原的疑问是，在科学主义这样的陈旧纲领下，为什么能诞生《三体》这样的一流作品？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在拉卡托斯的科学哲学理论中，这样的现象是可以得到合理解释的，因为按照拉卡托斯的看法，研究纲领虽然会‘过气’，但我们永远无法判定任何一个纲领彻底失去活力。所以，一个过气的纲领，在刘慈欣这样的‘大神’手下，仍然有可能产生出一流作品。换句话说，《三体》的成功，并不能成为科学主义纲领优秀的证明，但是可以成为刘慈欣创作能力强大的证明。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对刘慈欣来说，科技发展的焦虑当然存在。他说他一生从未有过怀疑科学的时刻，但他所面对的困境是：科技的进步逐渐从“轰”的一声变成了“簌”的一下，科技不再让人震惊了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科幻小说家、同时也是科幻小说研究者夏笳曾与刘慈欣就此有过一次对谈，“比如说像我们更年轻的作家，我们可能会更关注人类面对变革之后，就是那个震惊劲儿过去了之后，我们怎么慢慢地适应新的这种过程，它可能是一种相对来说更加潜移默化的影响。我们写的作品里的主人公可能一开始就已生活在一个发生了变化的世界里面。通过他对这个世界的反应，让读者看到这个世界跟我们现在所理解的世界有什么微妙的不同。”夏笳告诉《人物》记者。“但是刘慈欣并没有因为遇到的困境而调整他的写作策略，他仍然希望写出那种让人震惊的感觉。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴岩则更为悲观地认为，在这个科技早已被祛魅的世界，从长远看来，科幻小说整体而言都在走向衰亡。“这是大家的共识。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江晓原问过刘慈欣一个问题，在中国的科幻作家中，其他人已走在了对科学理性存疑、反思，焦灼于科学给人带来的“异化”上，唯有刘慈欣仍然保持着一种老式的信仰，坚信科技发展会带来未来和光明。“但你又是最成功的，这是什么原因？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣的答案是，“正因为我表现出一种冷酷但又是冷静的理性。而这种理性是合理的。你选择的是人性，我选择的是生存，而读者认同了我的这种选择。”他套用康德的一句话：敬畏头顶的星空，但对心中的道德不以为然。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在我看来，不需要像江晓原那样迂腐。不想死就吃呗，这是生物的生存本能。生命不存在了，文明有什么意义呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但另一方面，要清醒地认识到，吃人的动机是生存，不是冠冕堂皇的保存文明，不要用保存人类文明的名头来说服自己心安理得地吃人。&lt;br /&gt;
人类的文明不是像黄金珠宝一样可以打包保存转移的静态事物，抛开人及其实践活动谈文明也没有意义。&lt;br /&gt;
不存在“携带着人类文明的一切”，吃了人生存下来后，人类的文明遗产就可以保存——只能是生存下来后“有可能得到机会重新萌发”，要重新萌发的也是文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像《三体》中认为在石头上刻字是保存信息最长久的方法。&lt;br /&gt;
当我们把信息当作死物时，能够想到的只有“保存”的方式，不管刻在石头、金属还是 DNA 中，都没有区别。&lt;br /&gt;
我倒是认为，想办法让信息对所有生命开放、共享和有价值，在全宇宙所有的文明中传播，成为永远流动的活着的信息，才是最长久地保存方式。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>不要恐慌</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</link>
        <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在同时阅读四个人的作品，看上去风马牛不相及，但又有内在的关联：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的《未来世界的幸存者》；&lt;br /&gt;
卡钦斯基（Theodore Kaczynski）的长文《论工业社会及其未来》；&lt;br /&gt;
冯象的《我是阿尔法》；&lt;br /&gt;
德鲁克（Peter Drucker）的《经济人的末日》、《工业人的未来》、《公司的概念》、《新社会》等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们的共同点是认识到科学技术——计算机、互联网、人工智能、大数据、基因编辑…任何资本主义大规模工业生产活动及其成果——已经和将会对人类社会产生前所未有冲击，重构、颠覆人类社会，乃至经过自然演化发展到今天的人类这种生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同点在于，他们想到的应对解决方案可谓完全不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的建议主要在个人层面，如加强个人的学习教育投入，鼓励创业创新，做好职业和人生规划，争取成为未来的高级人类那一小拨。&lt;br /&gt;
但在宏观层面没有什么想法。他表达了和卡钦斯基一样的担忧，认为技术发展可能会导致人类社会脆弱和丧失自由，但也只能沿着看不清楚的技术之路继续走下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡钦斯基的文章则直言工业社会的未来只可能是被体系奴役或全面崩溃，工业社会的体系要么被一小群精英掌握，要么人类彻底依赖于机器，个人要么因为工业社会造成的严重的心理和生理问题被淘汰掉，要么被体系当作无用的个体清除掉，要么丧失自由成为体系的奴隶。当体系持续运转时，个体承受的痛苦超过之前的社会体系，而当体系无法持续运转时，整个社会将会崩溃并倒退回工业时代之前的野蛮战争状态。&lt;br /&gt;
他给出的方案和实际执行的行动是，在来得及退出工业社会的死胡同之时，放弃依赖大规模社会组织的技术发展，为之不惜采用暴力恐怖袭击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冯象认为资本主义社会无法解决贫富差距扩大、技术进步带来的大失业、福利制度无以为继、生产依赖机器、大企业全面支配控制个人等问题，于是从人工智能和法学的关系切入，认为未来人工智能将作为政府监管社会的强力工具，介入处理人类的法律事务，并将私法问题转化为公法问题，将市场经济转化为计划经济，最终干预人类的政治活动，成为超越人类之上的更高智慧。它可能带来生产力的大飞跃，可能圈养或灭绝人类，也有可能在私有制度下被私人企业用于违法活动、寡头垄断和战争，走上失控之路。&lt;br /&gt;
他给出的药方是，不允许个人和私人企业发展、维护人工智能技术，收归国有，发展到高级阶段则经济全面公有化，国家统一监督计划人工智能的应用。以及，在资本主义制度下，发展到机器人消灭劳动分工，带来大失业，使全人类一律变成机器的附属品，私人财富没有意义时，顺理成章地取消私有制度，走向共产主义。同时，向演化出自我意识的机器人灌输为人民服务的先进性思想和“毫不利己，专门利人”的共产主义道德，让它承担起爱护人类的积极义务，与人类和谐共处，最终实现共产主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德鲁克的几本书而且写作出版的年代最久远，但其深度和广度乃至洞察力却是上述三人的文章不可比拟的。&lt;br /&gt;
他在计算机和人工智能大规模应用之前就认识到了大规模工业生产对人类社会的影响，既没有被法西斯和极权主义的组织概念蒙骗，也不像卡钦斯基那样对工业社会的未来悲观绝望，更不像乌托邦信徒一样为了追求理念中的自由而选择抽掉经济基础的激进手段。&lt;br /&gt;
在德鲁克看来，工业人的身份、企业作为社会组织的功能和责任、社会的全新秩序是工业社会继续发展必须要重新界定和整合的。而且这一过程直到今天依然还在继续，这一人类历史上最深远的社会转型带来的阵痛不应该是因噎废食或病急乱投医的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我还没有全部读完德鲁克的这几本书，但他对大企业和工业社会弊病症结的精彩分析，对社会组织结构彻底变革的乐观，对人的自由、尊严、想象力和创造力的尊重和信心，贯穿始终，没有焦虑和恐慌，积极面对未来的问题，这种阅读的感觉很好。&lt;br /&gt;
等到全部读完了，再来一篇总结吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，尽管上述几个作者写作的初衷之一是担忧人类被机器人取代，但也许这事其实并没那么可怕，完全不用恐慌。&lt;br /&gt;
现实当中许多人根本不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成让未来机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率而欢欣鼓舞呢。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《三体》和《人类简史》的作用</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/santi-he-renleijianshi-de-zuoyong/</link>
        <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/santi-he-renleijianshi-de-zuoyong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;互联网公司推崇《三体》的原因之一是为共同劣化市场环境找正当理由——这叫降维攻击懂不？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;币圈推崇《人类简史》的原因之一是要吸引韭菜苗入圈——不管懂不懂，大家先相信这个概念再说。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>朗西埃的真·民主</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ranciere-de-zhen-minzhu/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ranciere-de-zhen-minzhu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在书店找到一本朗西埃的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26821267/&#34;&gt;《对民主之恨》&lt;/a&gt;，快速翻阅之下，挺想吐槽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正文也就102页，陆兴华写的导读有64页…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朗西埃眼中的民主：批判这个不是真民主，那个不是真民主，真·民主是所有人每天为了追求平等而互相对抗。&lt;br /&gt;
至于怎么落实，左翼知识分子朗西埃不知道，也坦承当下做不到，反正最后都期待必然会到来的共产主义就对了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>从童话开始的回忆和讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/cong-tonghua-kaishi-de-huiyi-he-taolun/</link>
        <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/cong-tonghua-kaishi-de-huiyi-he-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我女儿刚刚跟我说 妈妈白雪公主的后妈因为生气一口气没上来就死了 所以你不要生气[发抖]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵明华：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你和她说，这个规则只针对后妈有效[呲牙][呲牙][呲牙]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我现在觉得，要少给孩子们看灰姑娘，白雪公女主这类的童话&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;安非他明：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈哈哈哈哈哈笑死了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其是女孩子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;影响认知&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;格林童话里好多开膛剖肚的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好像是的。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;芭比故事里整天不学习不工作谈恋爱&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;23333&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我家芭比有七八个 现在要求我给她买个芭比的男朋友&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也在苦恼～我家的喜欢的都是长发公主睡美人芭比&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;静静这么小孩子就知道女人也可以睡女人了啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们的成长教育是不是着急了些&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长发公主～睡美人公主～芭比娃娃[捂脸]@JediChang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迪斯尼公主童话里面很多都是亲妈死了有后妈[捂脸]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也是纳闷了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我家小时候还问过我 白雪公主灰姑娘的妈妈都去世了 那我的妈妈呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不余。：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[皱眉]这是盼着后妈来虐待啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不余。：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是说觉得你就是后妈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈哈哈哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不如自己写&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在好的绘本还是很多的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要把把关&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小时候最喜欢的童话故事是夏洛的网、小飞人卡尔松、时代广场的蟋蟀，好像都是比较现代的故事了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最喜欢的故事是郑渊洁的幻影号&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不余。：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幻影号超帅啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幻影号没什么印象了，郑渊洁的故事除了舒克贝塔外，印象最深的是飞马牌汽车&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@有害书籍爱好者 我也喜欢夏洛的网～很温暖的故事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞马牌汽车当年可以在二环上不间断的形式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在估计除了飞没有办法实现了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二环应该也不让飞，飞起来安全隐患太大&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞马牌汽车我记忆不深刻，幻影号我记得&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个随风飘来的玛丽波萍斯阿姨我也记得&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老郑其实一直是十八禁写手，用童话遮蔽了自己的真面目&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到后期就有点血腥了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十二生肖系列里面有一集是将女反派剥光了传送进一个满是蛆的大箱子折磨她，看的时候觉得郑渊洁应该有些变态的嗜好，那个时候竟然可以在童话书中正常出版也是奇迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好像还有配图&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啊～我怎么不记得这个故事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我记得都是蛇王淘金&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虎王下山之类的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都是短篇吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我光记得猴王了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但最好玩的还是幻影号&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟现在的小说一脉相承&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么随身带个异次元空间啥的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&amp;rdquo;大批运钱吧？&amp;rdquo;断体夫人对花生米说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&amp;rdquo;行，现在开始，最好直接运到放钱的地方，省得搬来搬去。&amp;rdquo;花生米说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&amp;rdquo;也对，咱们到保险室去。&amp;rdquo;断体夫人站起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　花生米跟着断体夫人来到一间墙壁很厚装着铁门的房间里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&amp;rdquo;您就在这儿收钱吧！&amp;rdquo;花生米突然走出房间，把铁门关上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&amp;rdquo;混蛋，小兔崽子你要干什么？&amp;rdquo;断体夫人在屋里骂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&amp;rdquo;我给她运点儿她最喜欢的东西。&amp;rdquo;力力士说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　几百万只蛆被力力士运进了断体夫人的保险室，它们埋没了断体夫人的全身，只剩下她的头露在外边。蛆们蠕动着柔软的身体像找到了久别的亲人似的在断体夫人身上撒娇争宠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&amp;rdquo;让她在这儿欢聚一堂吧，咱们先去收拾她的党羽。&amp;rdquo;力力士说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;机器猴传奇里面的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当年那阵子气功特别流行 ，隔空搬运是每个大师的基本功&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JediChang：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里也看到了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虎王传奇里面有个故事是身体变小的，和机器猫有一集变小了打海战有异曲同工之妙，看的时候挺羡慕的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　半小时后，全国各大报刊都在头版头条位置刊登了绣花党倾巢覆灭的消息，还说绣花党党员全部变成了植物人，医院立刻变成了监狱。医院院长不愿改行当监狱长提出辞职可总统不批。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　断体夫人落了终生与蛆为伍的下场，她的这间保险室被力力士特意运到一座无人问津的森林里。她享受着和蛆生活在一起却时刻想着煮衣服的乐趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郑的故事里面经常出现小孩子发现了反常的奇迹而大人都不相信的桥段，小孩子看了会觉得大人怎么都不相信孩子呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是郑渊洁童话？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我怎么从没看过&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是靠超能力主持正义终极制裁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郑的童话小时候最喜欢的，应该是红沙发音乐成&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我正要说还有红沙发音乐城[微笑]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈哈哈哈哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我反而特别喜欢飞马牌汽车这种面对尴尬的现实充满无奈的讽刺幽默风格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类我小时候看不懂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋静：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和夏洛的网一套系列的还有 长袜子皮皮 我也喜欢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞向人马座&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也很喜欢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过这是初中了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小学5，6年级第一次看到尼罗河女儿&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被打开了日漫点大门&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女神的圣斗士，七龙珠，阿拉蕾&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北斗神拳，婆娑罗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不余。：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我五年级被圣斗士和七龙珠打开了日漫的大门&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幽游白书&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;印象深刻的还有一本德国的童话《嫫嫫》，小女孩对抗偷窃时间的灰先生的故事，一开始愣是没看懂，行文叙事也不是惯常的童话风格。后来多看几遍才看懂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不余。：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幽游白书是我最喜欢的漫画&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一本对我影像远大漫画&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;足球小将…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;觉得足球小将太假就弃了[捂脸]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾经有段时间每天去晨跑的时候是踢着足球去的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奈何实在无天赋，自从带着足球，就没怎么顺利跑完过贺龙体育馆[发抖]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来作者果然承认他不懂足球[捂脸]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈哈哈哈哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是很励志吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开始练带球还是要慢慢来，不用急&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夏洛的网长大了看了电影才知道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很好看&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很温暖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是真的看哭了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影还没看过[发呆]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来才知道夏洛的网是E.B.怀特写的，难怪这么好看&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不记得具体情节了，只记得看完的感受&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是人脑记忆的一个特征，记感受和记细节用的不同机制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么？他还写了什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小呆：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞马牌汽车的幽默讽刺印象超深。红沙发音乐城则是标准的美丽童话。都很好看啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩，飞马牌我完全不记得了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红沙发很喜欢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时看到就不忍释卷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为后来看了一本风格的要素&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他是主要作者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在邻居家看到的，然后就每天去她家报道直到把书看完&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然想起十万个为什么也是在她家看完的[捂脸]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一查作者信息，夏洛的网就蹦出来了，感觉好奇妙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;风格的要素？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讲些做的吗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小呆：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郑渊洁的大部分故事都很喜欢。&lt;br /&gt;
机器猴，蛇王，龙珠都是一个版本的，满足儿童的愿望&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些我都不太喜欢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，经典的英文写作指南&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小呆：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾经想买他后来推出的全集，发现太贵了[尴尬]&lt;br /&gt;
而且越来越多&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前段时间翻了一下海明威的老人与海&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郑渊洁高产似母猪[捂脸]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;译文&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怀疑那个时候郑渊洁就有写手工作室模式了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小呆：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最早看的是一个小熊的，好像叫朱塔？&lt;br /&gt;
还有魔方大厦看的小人书&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瞬间喜欢上他的行文方式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小呆：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再就是舒克贝塔开始了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对啊，还有魔方大厦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舒克贝塔也是&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜欢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但都不及红沙发&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小呆：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的。他的行为超牛，既灌了水还有内容。那种不加标点的排比长句[呲牙]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;干净，透彻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小呆：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行文&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说老人的样子如何衰老，眼睛却是海一样的蓝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说他睡着了的时候如何破败，睁开眼却像刚刚从远方旅行回来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怀特的风格的要素和福塞尔的格调、恶俗，安兰德的源泉、阿特拉斯耸耸肩配合食用，堪称装逼文风的照妖镜，虽然安兰德自己也挺喜欢装的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有害书籍爱好者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后就会觉得海明威的文风真牛逼，虽然海明威在生活中也是装逼大师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我小时候郑渊洁好像只看过书克贝塔&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在市面上流行马小跳系列故事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我给我闺女买了一套 结果后来有文章出来批评&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来有学生跟我说他们看的时候根本想不到这么多&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不余。：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带着批判的眼光去看，当然全是问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不余。：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小朋友看的时候可能只会觉得热闹好玩&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不余。：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像段子里说的，新华字典纯粹就是小黄书&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Camille：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是这么觉得的，但是也担心对他们的认知会有潜在影响&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;安非他明：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郑渊洁童话，没收全，也没看呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;安非他明：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是童年的念想&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来订了童话大王&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不余。：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[捂脸]初中时的愿望就是收集郑渊洁全套，去皮皮鲁大厦玩&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猫行天下@程序员客栈：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈哈哈哈&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>体验当当实体书店</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tiyan-dangdang-shiti-shudian/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 05:06:50 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tiyan-dangdang-shiti-shudian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;周末去了一趟梅溪湖步步高新天地的当当梅溪书院，听说是当当试水实体书店后在长沙开的第一家，价格与当当网上价格一致，而且有专门的儿童阅读区，正好让儿子感受一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进去的第一感觉是人不少，比新华书店热闹多了，和定王台图书城、书市一个等级。&lt;br /&gt;
装修设计感觉比较显档次（结账时听见身旁的小女生对朋友说，“厕所的设施好高级，快去上！”囧，不就是
Kohler 的洁具吗？），层高高，空间大，灯光柔和。侧门还有咖啡馆。&lt;br /&gt;
看着书籍不少，上下三层之外，还有夹层和楼梯墙面到处摆着书。最上面一层是讲座交流厅，去的时候正好有个名叫麦洛洛的作家的读者见面会。&lt;br /&gt;
成人阅读区放着长桌和椅子，儿童阅读区则是像小游泳池一样的小池子，小孩子可以坐在池底或靠在池边看书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在里面待到下午才离开，感觉体验上的问题还是不少：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、不能试读的书太多&lt;br /&gt;
实体书店因为成本高，不可避免要面对顾客看书多、买书少的问题，所以现在的趋势是很多书都不拆封，顾客要么上网查评价，要么看书名、封面、封底就决定要不要买。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这样对看重书籍内容质量的读者来说简直就是灾难：&lt;br /&gt;
网上评价良莠不齐，水军横行，别人的评价可以参考，但书好不好，自己摸过才最清楚；&lt;br /&gt;
市面上的名家推荐全部都不靠谱，甚至可以当作排雷指南；&lt;br /&gt;
设计装帧也完全不能和内容质量联系起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当当的书店中大部分书都不允许拆封、无法试读。&lt;br /&gt;
儿童书籍尤其突出，只有阅读区周围一圈书架上还有已经拆封的，其他书架上就是摆看的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们倒是很想买一套儿童科普类书籍，但是成套书籍不能拆封，完全无法获得足够多的有效信息。&lt;br /&gt;
特别是内是否浅显易懂，容是否符合这个阶段小朋友的认知水平，这是决定购买的最重要因素，现在基本靠瞎蒙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、布局杂乱&lt;br /&gt;
装修虽然高大上，但区域划分、信息指示和楼梯通道设计都造成初来的顾客不容易摸清方向。&lt;br /&gt;
大部分书架附近没有阅读区，导致不少读者只能在窗台、楼梯、墙角看书，也增加了杂乱的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、书籍分拣杂乱&lt;br /&gt;
感觉书架分拣整理不到位，经常发现不属于这一类的书籍，也可能与阅读区太少、离书架比较远的原因——读者看完了书更愿意往附近的书架放，懒得多走几步分别放回原位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、书籍种类还是太少&lt;br /&gt;
放眼望去，成人类书籍大部分还是挺主流的，我关心的几个分类下面，冷门偏门的书籍少得可怜，还不如定王台一些有专业优势的小店铺选择多。&lt;br /&gt;
三层当中，一层是交流区，一层是儿童专区（包括部分育儿类书籍），一层有一大半是畅销书展示柜、收银台和通俗文学区，剩下的留给学术类书籍的比例有多少可想而知（其中还有鸡汤类营养学书籍）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、收银买单效率低&lt;br /&gt;
结账买单时，排队等待的时间太长，前面一位更是花了5分钟时间。&lt;br /&gt;
人流较多的时候，两个收银台都排了7、8位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综合来说，我觉得当当的实体书店的体验和想象中的差距比较大。&lt;br /&gt;
我心目中的网络书店的实体店面，应该是为网络书店服务的，只是为看重体验和内容的用户增加体验的渠道。&lt;br /&gt;
书一般不是急需当场消费的商品，携带不便，排队付款也浪费时间，没有必要引导顾客现场购买实体商品。&lt;br /&gt;
倒不如优化会员体验以及线上购物车联动的下单付款流程，在实体书店挑到中意的书籍后，现场付费后送货上门就行，而且免费送货上门的门槛可以更低。&lt;br /&gt;
怕拆封的书太多增加成本，就不要摆许多不允许拆封的，每种书提供2、3本试读本就行，这样可以丰富种类，提高冷门偏门书籍露面的机会，网络书店的个性化推荐系统很难让人发现惊喜，而实体书店的随机浏览模式更容易取悦喜欢在书海中漫游的人。同时也能降低一点物流、库存周转、占地的成本。&lt;br /&gt;
真心看重内容和实物体验的顾客，比一般的顾客更舍得花钱投入，实体书店与其拼规模，不如做好这部分高价值顾客的服务——前提是能够找准这类顾客，而消费流程并没有脱离网络，也更有利于挖掘发现这类顾客。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/user/calon_plus/media/3ae34f05-4740-44c0-b369-57e113961fc3.jpg.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/3ae34f05-4740-44c0-b369-57e113961fc3.jpg&#34; alt=&#34;photo
3ae34f05-4740-44c0-b369-57e113961fc3.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/user/calon_plus/media/95f49390-5edc-4dd5-868c-4f3311378a9b.jpg.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/95f49390-5edc-4dd5-868c-4f3311378a9b.jpg&#34; alt=&#34;photo
95f49390-5edc-4dd5-868c-4f3311378a9b.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>为什么违心说话这么难</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-weixin-shuohua-zhemenan/</link>
        <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 09:30:59 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-weixin-shuohua-zhemenan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有时候明明说句偏离事实的恭维话就能取悦对方，或者撒个小谎就能蒙混过去，我却总是要犹豫纠结半天，最后宁愿如实告知。&lt;br /&gt;
结果对方听了大概心里并不好受，可能导致最后事情会向不利于我的方向发展，我也会后悔为什么不干脆像有的“高情商”人士一般，表现得玲珑、圆滑一些。&lt;br /&gt;
但是下次再遇到类似的情境，依然没法过得了自己这一关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近看乔纳森·布朗的《自我》一书，才发现这种现象很典型：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
高自我监控者认为自己是实用和灵活的，&lt;strong&gt;要在每个情境下成为合时宜（right）的人&lt;/strong&gt;。&lt;br /&gt;
在面临一个社会情境时，他们首先会辨别在这种情况下一个典型的模范应该做什么。&lt;br /&gt;
然后他们会用这些知识来指导自己的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;低自我监控者却有不同的行为取向。&lt;br /&gt;
他们认为自己是讲原则性的，并且强调在做什么人和做什么事等问题上保持一致的重要性。&lt;br /&gt;
在面临一个社会情境时，他们更关注内心世界，并用自己的态度信仰和感觉来指导自己的行为。&lt;br /&gt;
在社会环境中，他们努力&lt;strong&gt;要实现的是做自己&lt;/strong&gt;，而不是做合时宜的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同低自我监控的人相比，高自我监控者：&lt;br /&gt;
（1）更多关注他人在社会情境中的行为方式；&lt;br /&gt;
（2）更喜欢提供了明确行为指导的社会情境；&lt;br /&gt;
（3）对那些看重公众行为的职业，如表演、销售和公共关系等更感兴趣；&lt;br /&gt;
（4）在察言观色方面更老练；&lt;br /&gt;
（5）更擅长同拥有各种心情的人沟通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高自我监控的人的态度和公共行为上的一致性程度也更低。&lt;br /&gt;
比如，&lt;strong&gt;只要他们认为这样做是合适的，他们可能会做一些他们根本不相信的事，也可能会说一些他们并不相信的话&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但低自我监控者则全然不是这样。&lt;br /&gt;
他们强调行为和态度的一致性，他们的言行更多地反映了自己的真实想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了阐明这些差异，让我们假设这样一个情境：&lt;br /&gt;
你和另一个人正在讨论最近的一个电影，那个人告诉你她喜欢一个电影，而你并不喜欢。你会怎么做？&lt;br /&gt;
一般说来，你有三个选择，你可以：&lt;br /&gt;
（1）说你自己也喜欢那个电影，虽然事实上你并不喜欢；&lt;br /&gt;
（2）说出你的真实看法，承认你并不喜欢那个电影；&lt;br /&gt;
（3）避免形成一个立场，你可能改变话题。&lt;br /&gt;
在其他方面相同的情况下，高自我监控者比低自我监控者更多选择第一种方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自我监控也会影响到友谊的模式。&lt;br /&gt;
高自我监控者可能会有很多类型的朋友，不同的人适合不同的活动。&lt;br /&gt;
比如，他们和一些人一起运动，与另一些人去看话剧，然后再和另外一群人讨论政治事务。&lt;br /&gt;
这种模式允许他们在不同情境中表达不同个性取向，并成为不同的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相反，低自我监控者相对只有几个朋友，他们与同一个人一起参加很多活动。&lt;br /&gt;
他们更愿意和同一个朋友去运动，看话剧和谈论政治。&lt;br /&gt;
这种模式有利于在不同的情境中成为同一个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高自我监控者是社交变色龙。&lt;br /&gt;
他们享受在不同情境下做不同的人这样的生活，也具备扮演不同的角色的认知和行动技能。&lt;br /&gt;
相反，低自我监控者&lt;strong&gt;认为自己是非常讲原则的人，更看重自己在不同的情境下要“对自己真实”&lt;/strong&gt;。&lt;br /&gt;
他们不太擅长把握社会情境的特征，他们的行动技能也没有很好发展。
&lt;/blockquote&gt;
站在低自我监控者的角度来看，可能会认为高自我监控者不讲原则、爱说假话，但说到底也只是社会生活中两种不同的策略，并没有绝对的正确与否、道德高下之分。&lt;br /&gt;
有的低自我监控者认识到这一点之后，也许会主动改变自己的社交行为模式，有的也许会因为无力改变而产生社会焦虑，甚至产生社交恐惧症，有的则会心安理得地保持不变——也许这正符合其自我期望的社会形象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论：所以说我们这类人首先要说服自己相信某鬼扯的结论，才能毫无压力地对别人瞎扯淡啊。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于黑暗森林理论的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-heian-senlin-lilun-de-taolun/</link>
        <pubDate>Wed, 03 Dec 2014 14:04:11 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-heian-senlin-lilun-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近因为爆出《三体》系列要拍电影的新闻，似乎又重新燃起了讨论《三体》的热情。&lt;br /&gt;
宿遗微信群里面也爆发了一次迟到的关于黑暗森林理论成立的可能性的讨论（还好微信群还支持聊天记录批量发邮件）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
黑暗森林理论本身其实未必一定成立，隐藏的条件并不都会成立，只是在小说中的环境中成立了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;@有害书籍爱好者 也未必是不成立的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@鬼 当然也未必不成立&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
黑暗森林基于两个条件：宇宙资源有限，技术爆炸&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
@有害书籍爱好者 黑森林不是要求必要性，而是只要它是统计上可能的，随着样本空间的扩大，就一定会发生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
因此才有猜疑链的形成&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
这两个条件在人类认知领域完全成立&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
比人类更进步的文明如果看成一个集合的话，肯定也有符合这两个条件的子集合，这个子集合足够毁灭人类了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
只要有一个猎人存在，黑暗森林就存在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
不见得，还有弱势群体的连横合纵&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
参见三国&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
在统计上也未必成立&lt;br /&gt;
黑暗森林理论成立的先决条件是所有文明相信这个理论，如果最先技术爆炸的最先进文明不相信，结果可能就完全不同&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
从文明与技术进步的关系来看，
封闭和默认攻击型的文明类型未必有发展出宇宙级技术爆炸的能力，即使有这个能力，概率很可能低于开放探索和默认沟通型文明，因为技术发展需要高级社会沟通能力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
@捍卫战士 @有害书籍爱好者 你们说的都是个案。而个案的特征就是不一定复制，而这个黑暗森林理论不依靠全体文明都接受这个理论，只要一个有能力灭了对方的文明认可就行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
那就不是黑暗森林，而是大家组队刷boss&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
不是只要有一个，而是要有最强的文明相信黑暗森林&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
这是完全不一样的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
黑暗森林里，猎人连开枪都不敢轻易开枪&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
不用普遍适用，只要一个猎手，就足以了。而基于这一个，就可以用归纳法获得普遍性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
@有害书籍爱好者 文中没有最强文明，但是一样出现了黑暗打击&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
或者说，只要这个“最强文明”没有到达宇宙哺育者的层次，就有可能出现黑暗打击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
上海治安再好也有劫道的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
相信黑暗森林的文明，不能确定自己的攻击是否会被更高级的文明发现，毕竟无法理解其他文明的技术能力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
但上海毕竟没有变成原始森林&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
而不相信黑暗森林的文明就没有这个顾虑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
不错，这的确是一个制止他出手的原因，但只要众多能出手的猎人里，有一个不信，就出现了黑暗打击&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
当上海变成原始森林，更容易出现“劫道的”，不是么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
而且相信黑暗森林的文明中也可能有不遵守法则的个体，只要其行为突破限制而没有遭受惩罚，整个文明的态度都可能改变&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
出现黑暗打击是有可能的，但只要不是所有文明都选择黑暗打击，黑暗森林就未必成立&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
没有遭受惩罚，是时间因素，比如文中那个星球，就是在若干年后才被干掉的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
就好像弱肉强食的自然界一样会形成互利共生的关系&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
所以之前说了，大刘设定就是黑暗森林成立，在小说中他想怎么设定都行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
同意，但就像你说的自然界一样，共生是个案，整体还是弱肉强食的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
但是小说中的最高等级技术文明就不管黑暗森林，一直就是正面强推&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
终于找到电脑了，不用九宫格手打了&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
但他们未必能够确认自己就是最高级文明&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
所以其实他们是经过试错才确认的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
发二向箔那个文明？他们也没有啊，他们仅用一个飞船，还是最小的指挥层面的简单打击&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
他们也不是最高级文明吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
好像就是打手级别的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
或许进入二维化之后被高等级二维文明虐出翔[偷笑]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
你说的最强文明是二向箔文明 还是 进入四维空间那个死海？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
我觉得 没有最强文明啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
没有明确写出来，应该最早对全宇宙发动降维打击的算是这个宇宙中当时的最强文明吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
也许只是 最敢干的文明。其实用文中说的“善意文明”“恶意文明”最好解释&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
只要有足够多的恶意文明，就足以建立起黑暗森林。而只要有恶意文明，那么这个集合就是个统计结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
除非“恶意文明”会受到“文明诅咒”不给发展所需的技能点数&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
是啊，还是要取决于恶意文明够不够多，而且发动攻击的恶意文明对其他恶意文明的忌惮程度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
不然就会有足够数量的“恶意文明”发展到足以进行黑暗森林打击的科技程度。然后这个集合中还会有没有受到“弹道轨迹暴露”威胁的文明子集，最后就是最小这个子集中的文明，看谁最先进行了黑暗森林打击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
因为恶意文明之间缺少沟通，所以在不明第三方技术水平和善恶倾向的情况下，发动攻击和主动沟通的危险其实是差不多的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
就是数量问题，我们这个宇宙有穷大，但宇宙的宇宙无穷大，无穷大中超低概率产生文明的数学期望还是无穷大，因而产生恶意文明的数学期望无穷大，然后各种子集数量的数学期望无穷大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
我还是没搞懂司马你想表达什么&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
你说的是一个非常好的拒绝动手的原因，但只要有选择，就会选“字”选“面”选“直立”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
我是说，黑暗森林概念是非常贴合可能的实际的一种宇宙社会学形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
如果这样算，产生善意文明的可能性也无穷大，而善意文明的沟通互助结盟的技术水平比单兵作战的恶意文明高得多，最终恶意文明很可能都会无法维持原有策略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
而且证伪
很难，比证明还难。你没法说这个理论结果错了，除非你穷举了所有宇宙间文明现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
但是，善意文明至少没有互相沟通到地球人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
我是说，文明间的沟通，不是个体沟通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
当然有沟通！不然你以为长城和金字塔是谁建的？[偷笑]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
而我们是有能力向近地宇宙发送信息的，也就是我们可能被打，但是没有善意文明帮我们不被打，那么就可能有跟我们同样水平的文明，它传送的信息（比如哪个星球的“旅行者X号”）被截获，而文明遭到毁灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
还有就是另一个前提，资源有限，则文明必然要面对向外探索资源的选择，这种发展的动作在黑暗森林中不可能一直隐藏，也就是说文明到了最后不得不放弃黑暗森林的信仰，进行冒险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
这冒险书中给出的解释就是互相攻击，比如融降低维度的手段啊。是黑暗森林的一种最终形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
就像我们会用了核武器，如果某天人类发现原来地球不是我们唯一的生存空间，那么就少了投鼠忌器的情况，大面积的核武器使用在地球上也就不远了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
所以，文革很危险，外面的世界很危险，女人很危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
互相攻击的前提是互相发现，如果真是全部文明进入黑暗森林状态，根本就没有对全宇宙降维攻击的事，这是个自证循环啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
黑暗森林是一种状态，意识到自己在黑暗森林中是一种觉醒。就像我们可能误入森林，一个文明完全可能误入黑暗森林。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
还有，以目前人类的技术水平和认知能力，计算宇宙中文明出现的概率还还不准确，当真就算了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
但是人类的想象力和贪婪都无止境啊。对于人类的贪婪，宇宙资源绝对是有限的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
就像对于一个个体来说，一个市、一个省、一个国家、一个星球的资源是有限的一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
不然就不会有家藏亿万现金的贪官了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
这种讨论的不可证伪性已经和这个世界上是不是有僵尸和吸血鬼一样了啊[白眼]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
所以说黑暗森林是一种策略也是一种信仰了，信仰的人不用考虑其他策略的可行性了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
[饥饿]难得你们还能讨论得那么津津有味&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
因为我忽然有电脑了，不打字平仓刚才的九宫格输入，会造成我平均输入难度太大，心里不爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
[困][困][困]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
可怜我还一直在用手机输入啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
对了，我觉得大刘不是写黑暗森林，写的就是发现新大陆嘛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
可以把黑暗森林看成霍布斯原始丛林的变体，如果人人相信必须互相掠夺残杀而不是交流沟通合作，那么丛林状态就必然会成真。不知大刘从文革写起是否也有这层意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
[呲牙]我觉得，从博弈角度来说，最后结果总是无限接近唯一结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
恶意文明消灭善意文明容易，但是恶意文明激起高于他们文明程度的反击就会死……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
所以，最终结果就是恶意文明把低于或等于他们文明程度的文明都消灭了，然后被高于他们的文明也消灭，哈哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
当然，发现是前提，大家都藏好了就相安无事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
还有个问题，发现弱势文明就立刻消灭的思路，是把所有可能技术爆炸的文明扼杀在摇篮里，否则只干掉部分仅仅降低了被其他文明消灭的一点点概率（分母理论上还是无穷大），如果有没有覆盖到的漏网之鱼，或者技术等级相近或更高级的文明，就达不到目标。&lt;br /&gt;
对每个恶意文明来说，达到目标的成本很高，而收益未必如意，甚至还有风险，就很不划算了。&lt;br /&gt;
如果考虑文明之间的比较优势、资源利用和技术的互补性，这个成本缺口很可能更高。&lt;br /&gt;
我觉得这也会影响文明的策略选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
消灭低级文明的成本比沟通成本低多了，所以恶意文明才会存在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
因为沟通的时效是光年级别的往返啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
那也要实际情况是如此才成立&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
不知道下一次沟通，对方文明可能技术爆炸，嘻嘻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
也就是说真有光速、超光速级别的攻击方式而没有光速、亚光速级别的沟通方式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
而且，文明是大尺度间隔的，你能看到的文明，是你能接触到的唯一一个文明。你能做的就是对他一个个体的反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
沟通方式不重要，沟通反馈才重要。想想看那三艘“迷失在宇宙中的飞船”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
攻击是有目标的，沟通的最初都是隐蔽自身坐标的，广播的话，不太一样吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@老人家 如果沟通的效率这么低，探查文明信息并返回的效率也高不到哪里去，所以除非攻击比信息速度更快，否则搞不好等攻击到达的时候已经是技术爆发的文明了，而此时激怒对方的概率是百分之百。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@司马 如果只有一个文明，这种策略还算合理。但黑暗森林成立的前提就是假想就无数潜藏的猎人和竞争文明，也就是说，采用这种策略的未来预期成本是无限大的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
这不是选择，就像弱肉强食。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
弱肉强食也是要考虑成本分析的，就像狮子看到角马未必每次都会出击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
不是简单的你比他强就要出手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
但，资源有限，今天比你弱的角马，明天就可能吃掉你，你怎么办呢？因为猜疑链存在，通常条件下，你没法达成沟通&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
对了，人类丢给那个四维空间中的坟墓的自解释系统是啥？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
如果这个系统宇宙通用，那真的可能形成沟通环境&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@司马 资源有限也是未来可能的短缺情况，在当前未必是最危险的事情，比如本文明的内战或经济危机，而且其他文明是否会技术爆炸、是否会超越自身文明、是否会消灭自己也是一个不确定的事件，而不具有确定的危险。认为只能采用黑暗森林策略，相当于将未来可能的危机上升到最大的必然发生的危机，而不惜一切代价也要抢先消灭可能是无数个的对方文明。&lt;br /&gt;
起码我觉得这是不划算的，或者要具体情况具体分析而不是一刀切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
这让我联想到未来必然会要消灭资本主义，资本主义国家亡我之心不死，所以和资本主义国家不共戴天不可沟通，要不惜一切代价打世界大战的心理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
[呲牙][呲牙]有害，攻击速度基本上总是会比沟通速度快啊，因为不用等reply&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
攻击基本上敌明我暗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@老人家 攻击之前的侦查就是个单方面主动的信息往返过程，这个迟延必须纳入攻击行动的耗时。&lt;br /&gt;
除非对方主动暴露精确路径并且攻击方也有精确打击能力并且对方完全无法防范（也就是小说中的设定），否则侦查步骤不可避免——不知彼而战就是找死，没弄死对方就等于刺激对方加速发展远程打击技术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
宇宙范围的攻击，侦查是每天每时的积累，不是我们冷热兵器时代啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
而且有效的工攻击速度达到光速也是小说中的设定，在现实中，反而是只有通讯手段达到了光速。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
另外，如果不是观测可以得到的坐标，那就是有人暴露了坐标，不知道坐标很难攻击吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
[呲牙]这倒是，攻击是不是超光速现阶段的我们是想象不了了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
总体上，我觉得直接扇嘴巴比较快，问一下“可以打你么”等回答不可以之后再举手，可能对方开口前已经一巴掌扇过来了[呲牙]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
这个侦查只是简单定位而已，对方技术水平如何，发展趋势如何，没有更详细的监测是无法了解的。如果面向全宇宙的实时侦查能够达到这个水平，又会出现成本问题——这些成本和资源大部分用于自身发展，说不定根本就不需要暗算别人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
[偷笑][偷笑]还是人类打架容易，只要技术好，看对方要打过来了，闪身躲过再反击也来得及&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
扇巴掌快是因为通过眼睛观察就可以了解对方的战斗力和意志，只是我们忽视了这个过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
我觉得侦查到对方不是靠颜色啊啥的，肯定是收到讯息或者神马防御手段被发现，这些东东本身也能一定程度上体现文明的程度吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
而且就算是黑社会也不是见弱者就揍的，还是个是否划算的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
先扇人家，然后被揍得很惨的我见过不少，哈哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
黑社会和黑暗森林用的不是一种逻辑，黑社会是欺软怕硬的多些，黑暗森林用的是为了自保而成为恶的文明&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
先出手等于没有退路，总是摸清楚底细比较好，否则太冒险了。国虽大，好战必亡，何况是自认为不是最强的文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
其实黑社会也是在没有制度保障下的自保抱团结盟行为，这就是为什么很多黑社会来源于各种工团组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
黑社会欺软怕硬也是为了利益，只有看了影视作品的愣头青才不考虑利益得失随便砍人，还以为多么威风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
这倒是，我发现自己对黑社会的理解基本上都是影视作品中的概念&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
特别是香港片&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《白鹿原》中的包办婚姻</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/bailuyuan-zhong-de-baoban-hunyin/</link>
        <pubDate>Sun, 07 Sep 2014 09:58:56 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/bailuyuan-zhong-de-baoban-hunyin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;大概是高中的时候，断断续续翻过一下陈忠实的《白鹿原》，情节早就忘得差不多了。最近重新看了一遍，有的内容在当年如果看懂了，可能会挺震撼，现在也没有什么冲击力了——小说毕竟还是不能和更加深刻残酷的现实相提并论，更何况看《百年孤独》在前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但还是有一点与现实和阅读《百年孤独》不同的体验：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前半部分不仅写了白鹿两家的渊源，作为大儒象征的朱先生和作为族长的主人公白嘉轩的仁义道德之举，白嘉轩几任妻子的暴死，还写了几桩包办的婚姻。&lt;br /&gt;
奇妙的是，在小说中描述的时代背景下，这些包办婚姻写出来竟然感觉十分“和谐”：家族之间一向相处融洽，危难时相互救济，家长们对对方的儿女品性也知根知底，做子女的心甘情愿，婚后的生活也幸福美满。&lt;br /&gt;
以至于当鹿兆鹏为了躲避父辈的安排一走了之，间接害得鹿冷氏独自承受悲剧的婚姻时，我竟然对打破这种“和谐”的鹿兆鹏更加不满，而不是首先从并没有表面上那么“和谐”的包办婚姻上找原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到鹿冷氏被父亲冷先生毒哑然后悲惨的死去，以及婚姻思想更加现代的白灵也主动反抗，我才猛然醒悟过来，并感到后怕。&lt;br /&gt;
我一向反感任何形式的包办婚姻，为什么也会一时认为小说所处背景下的包办婚姻是相对合理的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果身处另一种时代背景，更多的人是否也会轻易认同一种更高形式的集体“和谐”呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>人工智能的同理心</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/rengong-zhineng-de-tonglixin/</link>
        <pubDate>Wed, 20 Aug 2014 11:04:21 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/rengong-zhineng-de-tonglixin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;读《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/25941905/&#34;&gt;海伯利安的陨落&lt;/a&gt;》不如读第一本的《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/2052049/&#34;&gt;海伯利安&lt;/a&gt;》那么有趣，但是有一点启发很有意思，那就是如果人工智能不具备同理心，可能离人类的智慧标准还有很长的距离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果采用类似于基因算法的方法进化出人工智能自己的同理心，也许与人类的同理心能力是完全隔绝的，也许能够达到人类无法理解的同理能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/1442869/&#34;&gt;献给阿尔吉侬的花束&lt;/a&gt;》则是几年来唯一让我看得眼眶湿润的科幻小说，看来属于人类的同理心还没有完全退化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且我很喜欢这种从科幻创意出发，尽力描述到极致——起码是读者未能事先想到的戏剧冲突和矛盾，让读者很过瘾的小说，不像某些科幻小说，立意上佳，但受限于思维深度和广度，总也挖掘不到关键点，如隔靴搔痒，甚是无趣。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
