<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>媒体 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%AA%92%E4%BD%93/</link>
    <description>Recent content in 媒体 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Dec 2012 09:26:24 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%AA%92%E4%BD%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>电视问政</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dianshi-wenzheng/</link>
        <pubDate>Fri, 28 Dec 2012 09:26:24 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dianshi-wenzheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;前几天看到电视新闻中称赞以武汉“电视问政”为代表的电视问政直播类节目。&lt;br /&gt;
这些问政节目向官员拍砖问责，在直播镜头前责问其为何作为不力或未履行承诺，不少官员当场神色尴尬、汗流浃背，许多拖了多年的老大难问题，也在“问政”之后迅速改善或解决。节目收视率高，说明市民确实很欢迎这类有看点也能带来实效的问政节目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问政类节目的出现、火爆和长期存在，自然是一种可喜的进步。有人说这是官员作秀，但只要能够推动行政部门作为，就是实实在在的好事一桩。&lt;br /&gt;
更何况，在此过程中，地方政府官员、市民和媒体分别有了接受监督和主动问责的沟通和操作经验，也培养了相应的开放、成熟心态，对将来进一步使问政成为常态、固化为制度都有莫大的好处。哪怕是作秀，作得多了，也可能成为众人认同的合理形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对节目本身我没有意见，但若有人满足于此就会挺失望的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;节目虽好，能否一直保持效果呢？&lt;br /&gt;
武汉坚持了六年，且收视率一直很高，其他地方的同类节目有的就半途夭折或者转型。能否推广，能否成为常态，能否一直坚持下去？这种成功是否像过去的包青天一样，只可能是个别现象？还需要更长时间的检验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;向上或者向下的问政能够做到什么程度？&lt;br /&gt;
向上，谁来当面对省和中央级别官员问责？&lt;br /&gt;
向下，电视台观众大多不那么关心的，没什么机会上电视，但与更小的社区和个人利益休戚相关的问题，谁能负责问政？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问政，其实人民代表大会的职能之一。&lt;br /&gt;
应该发挥这种作用的各级人大，什么时候能够真代表社区民意，能够真的决定官员的前途，取代行政官员的领导成为问政的发起者，提出更尖锐、更现实的问题，覆盖更全面的范围，比集中解决几个代表性问题更加高效？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若把人大比作议会，那么它还有一项职能是电视问政节目代替不了的，即预算审批。&lt;br /&gt;
问政节目只能问做得好不好，却不能控制行政部门的预算，干得差倒能找到理由要钱，这是电视节目无法控制的。&lt;br /&gt;
唯有纳税人拥有了相应的权力，才能从根源约束虚费公帑。&lt;br /&gt;
而人大离这个基本要求还差得远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，问政只能根据已有的目标问做得够不够好，无法问这些问题是否应该由政府来解决。&lt;br /&gt;
不管是电视节目，人大，还是所谓人民群众，要是总觉得所有的问题都需要花钱找政府来解决，那不管怎么问，也是南辕北辙，缘木求鱼，笑到最后的只能是汉弗莱爵士们。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>对话是可能的吗？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/duihua-shi-kenengde-ma/</link>
        <pubDate>Sat, 07 Nov 2009 18:02:32 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/duihua-shi-kenengde-ma/</guid>
        <description>&lt;p&gt;09年中文网志年会和“&lt;a href=&#34;http://cochina.org/&#34;&gt;我在中国（CoChina）&lt;/a&gt;”明天会有一个同步进行的活动，探讨“网络是否真能成为理性对话的公共空间”：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
互联网诞生四十年，很多人认为它开创一个新时代的标志之一就是提供了人和人之间可以自由沟通的公共空间，在这里差异得以存在，不同立场、不同观点的人能够进行交流和沟通，经由对话共识逐步达成。然而现状并不那么乐观，看看博客、论坛后的留言便可知有多少人是真正读懂作者原文后才发表意见。和传统媒体相比在网
络发声太过容易，而人们又被压抑得太久，于是喧嚣之中大家急于表达自己的观点，却没有人在乎别人究竟说了什么。&lt;br /&gt;
正如时评作者梁文道在《人人都是作家，但却没有一个读者》一文中所讲：“在一篇一万字的文章里看见一句令我不满的话，忘记剩下那部分吧，我要写一篇两万字的回应来批判它。我为什么要耐着性子看完那
篇东西呢？我为什么要深入甚至同情地理会它的真正含义呢？它只不过是我用来表达自己的机会和借口罢了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络是否真能成为理性对话的公共空间？&lt;a href=&#34;http://cochina.org/?p=201&#34;&gt;CoChina第五场&lt;/a&gt;，将在香港（亚洲博客节）和广东连州（中文网志年会）同时举办，邀请宋以朗、朱大可（香港会场）以及胡泳、杨恒均（连州会场）等与大家共同探讨。
&lt;/blockquote&gt;
在明天的正式讨论之前，我想从一个不同的角度谈谈自己的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一个观点，绝大部分人在传统媒体掌握唯一话语权的时代，根本就没有途径发表自己的想法，不仅没有他们理性对话的公共空间，甚至连非理性表达的空间也没有，对少数精英人士来说在公共空间的理性对话才是可能的。&lt;br /&gt;
所以，尽管我们现在问“网络是否真能成为理性对话的公共空间？”，但不能因此就误认为网络时代的交流是在倒退。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个观点，在线互动交流有书面媒体不具备的实时性，而没有当面交流的现场感，它的形式决定了对对话者的要求与传统方式大为不同，快速的提炼、搜索、收集、组织信息和精炼、准确的表达成为网络时代严肃对话者的必备能力，只是现在的网民，特别是在传统领域仍能呼风唤雨的精英，大多还不具备这样的能力。&lt;br /&gt;
所以，理性对话的困难可能是暂时现象，等到自然淘汰掉一批跟不上时代的知识分子，情况或会有改观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个观点，网络上任何个人都已具备了个人媒体的身份，但他没有传统媒体和网络大型网站的影响力，他的影响力来自于后者和其他个体的转载、加工，他可以是信息的源头，但无法控制信息的传播，倒是要迎合这些广播转发渠道的偏好才能使自己的声音传播得更远；同时，个人作为媒体还没有传统媒体自律的意识和监管的环境。在人性虚荣、贪婪、虚伪等特质的推动下，当非理性的声音为主流所爱时，愿意倾听和能够坚持理性对话的个人将十分稀少。&lt;br /&gt;
所以短期内，理性的公共对话不仅是困难的，而且还可能越来越没有空间。&lt;br /&gt;
但我相信，当网络成为最主要的对话渠道和第一媒体，当整个社会的信息流通、知识共享和智力交流活动不得不以互联网为主时，网络作为理性对话的空间就会水到渠成，因为现代社会正常运转和发展的需求必然要求有这样的对话空间。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>为足协支招</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wei-zuxie-zhizhao/</link>
        <pubDate>Sun, 06 Jan 2008 12:16:10 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wei-zuxie-zhizhao/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
对于《足球之夜》这种做法，国家队方面表示，是不客观的、难以接受的，危害了国家队形象，影响到了国家队的备战。
&lt;/blockquote&gt;
很好很强大，因为嘻嘻
TV《足球之夜》节目嘉宾给足球运动管理中心主任谢亚龙去年的工作打了不及格分数，足协恼羞成怒，打算&lt;a href=&#34;http://sports.sina.com.cn/n/2008-01-06/05353400283.shtml&#34;&gt;单方面封杀嘻嘻
TV&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从足协这段表态的话来看：&lt;br /&gt;
1、只有优秀的评价才叫做客观的评价；&lt;br /&gt;
2、危害国家队形象通常是足协之外的人，特别是新闻媒体；&lt;br /&gt;
3、“&lt;a href=&#34;http://www.henhuanghenbaoli.com.cn/&#34;&gt;很黄很暴力&lt;/a&gt;”是嘻嘻 TV&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;的官方言论&#34;&gt;的官方言论。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;如果全国上下的所有媒体都对足协的工作给出一个绝对客观的评价，给球队树立一个“伟光高大全，型英帅靓正”的好形象，不知道会不会帮助我们的国家队和国奥队取得突破性的成绩啊？若如此，那么封杀真是下下之策，不如要经验丰富的中宣部出马，要求各大媒体“客观如实”报道、评价，把坏事变成好事，岂不美哉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要没这个可能性的话，那这些“成事不足，败事有余”的新闻媒体还有什么存在的必要啊？统统给取缔了！最好是要拿到足协签发的许可证才准许报道中国足球的新闻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，为了足协一家就封了所有不识时务的媒体也不是办法，要是其他部委、企事业单位、机关干部等等因为没有舆论加持而出现问题就得不偿失了。&lt;br /&gt;
那么还有一个解决的办法，就是国家队永久封闭训练，足协工作人员也永久与世隔绝，不看任何报纸杂志，不看任何电视节目，也不去任何网站论坛，连球员和官员的手机短信也开关键词过滤，于是一切危害形象、影响备战的负面消息就全都消失啦！看不到任何不客观的评价，我国的足球水平在亚洲最佳足协的带领下必然一日千里，冲出亚洲，称霸世界！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要说这三招是封闭落后的招数，它们可是我国在互联网管理方面总结出的宝贵经验呀，屡试不爽，所向无敌，怎么可能不管用呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
