<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>遗传 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%81%97%E4%BC%A0/</link>
    <description>Recent content in 遗传 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 May 2007 15:21:43 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%81%97%E4%BC%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>从一封垃圾邮件聊起</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/cong-yifeng-lajiyoujian-liaoqi/</link>
        <pubDate>Mon, 21 May 2007 15:21:43 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/cong-yifeng-lajiyoujian-liaoqi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到 &lt;a href=&#34;http://www.donews.net/tinyfool/&#34;&gt;Tinyfool&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.tinydust.net/jsjy/sxl/2007/05/blog-post_20.html&#34;&gt;从垃圾信聊起&lt;/a&gt;，正好今天临近下班的时候，我看到一封有意思的垃圾信，也来聊一聊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在 TiddlyWiki
的群组邮件中出现了一封神创论者发送的维护神创论和批驳达尔文进化论的邮件，内容蛮欢乐的，所以抽几条出来玩玩：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“6. Universe moving towards entropy (or heat death).”&lt;br /&gt;
神创论者都是物理学不及格吗？到现在还错误的使用热力学第二定律。&lt;br /&gt;
背景：神创论认为，根据热力学第二定律，熵总是增加的，因此自然界不可能出现由简单到复杂的进化，生命也就不可能不是神创的。可是他们根本就没看清楚，或者没打算看清楚，热力学第二定律成立的条件有“封闭的系统”这几个字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“All humans seem to have descended from this &amp;ldquo;Eve&amp;rdquo; and her male partner.
This idea supports the Bible.”&lt;br /&gt;
我记得partner复数形式是要加s的嘛。&lt;br /&gt;
背景：通过对线粒体遗传的研究，科学家发现人类可能都是某位非洲女性的后代（具体情况请自行
google，我已经不记得原始出处的书名了）。但线粒体的遗传线索好像和男性无关，因为精子中的线粒体很少，受精后就被榨干踹飞，不会留给新生儿。于是从线粒体遗传的线索出发，无法确定存在一个“非洲亚当”。而神创论者看到夏娃，就认为有一个对应的亚当，然后就说这个科学结论是支持圣经的观点的，但是他们真的考虑到多个亚当配一个夏娃的情况吗？何况，“非洲夏娃”也不是当时唯一的女性，这和圣经还是有很大区别的吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“True scientists trust in the Creator of the Universe. Examples: Newton,
Pasteur, Linnaeus, Faraday, Pascal, Kelvin, Maxwell, Kepler, etc.”&lt;br /&gt;
终于放过了爱因斯坦，不容易啊。&lt;br /&gt;
背景：基督徒喜欢拿爱因斯坦谈到上帝的几句话说爱因斯坦也信奉基督教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mutations are harmful, deadly, and destructive to genetic codes.
Example: Cancer.”&lt;br /&gt;
核电站会给周边地区带来毁灭性的灾难，比如切尔诺贝利。&lt;br /&gt;
背景：神创论者认为基因变异是有害的，从不考虑概率虽小，但是不无可能的有益变异和没有负面影响的变异，举例也用癌症来吓唬人，顺着这个逻辑下去，核电站不用建设也就罢了，是不是汽车也不能开了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Carbon-14 production rate exceeds decay by 30%. Thus, Earth&amp;rsquo;s
atmosphere is less than 30,000 years old.”&lt;br /&gt;
谁说用碳-14测定地球年龄了？XD&lt;br /&gt;
背景：碳-14同位素经常用于测定化石的年代，但是由于其半衰期不够长，所以用同位素衰变来测定地球年龄一般采用其他元素，如铀、钍的同位素衰变成铅的同位素等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“10. A Theory: the Earth is near the center of the Universe. This idea
supports the Bible.”&lt;br /&gt;
原来改成near就行了么？XD&lt;br /&gt;
背景：“地球中心论”应该不用再介绍了吧，如今在句子中增加一个“near”，这么一改就可以支持圣经了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“9. Saturn has three rings. They have been set in place.”&lt;br /&gt;
原来脑残星人的天文学知识如此发达，难怪可以入侵蓝星。&lt;br /&gt;
背景：神创论者认为土星的三个光环是很神奇的存在，只有神的创造才能够解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“About the atheist&amp;rsquo;s &amp;ldquo;Invisible Pink Unicorn:&amp;rdquo; if she did not create the
Universe, then it is not important to me if she exists or not.”&lt;br /&gt;
所以FSM必然存在且创造了世界。&lt;br /&gt;
背景：关于飞天意面怪，Flying Spaghetti Monster，FSM
的介绍，请看我以前的文章《&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/zhihuishejilun_de_zhenglun/&#34;&gt;智慧设计论的争论&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“If you accuse me of &amp;ldquo;lying, hypocrisy, etc.,&amp;rdquo; I&amp;rsquo;m not affected with
your accusations. The Lord knows my intentions.”&lt;br /&gt;
这就是传说中的死猪不怕开水烫，挖坑闭眼夹裤裆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神创论者的垃圾邮件总是比其它的spam有更多乐趣啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外还有这么一句对其他基督徒说的：&lt;br /&gt;
“Don&amp;rsquo;t waste your time with those who don&amp;rsquo;t want to trust in God. It is
enough that we warn them only ONCE. If they refuse to repent, it&amp;rsquo;s
because the Lord did not transform their &amp;ldquo;hearts.&amp;ldquo;”&lt;br /&gt;
所以如果你是个神创论者，又觉得本篇文章不爽，大可以不用浪费时间了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来上面这些话是发布在 Twitter 的，可是今天 Twitter
机器人生病，回家一看，都没有发布成功。好在 Gmail Chats
记录中皆一一记录在案，真是万岁！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：Gmail 的空间使用率数字换成了蓝色的图示，什么时候变的？难道我火星了？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
