<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>批评 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%89%B9%E8%AF%84/</link>
    <description>Recent content in 批评 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%89%B9%E8%AF%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Whataboutism</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</guid>
      <description>Whataboutism 或 Whataboutery 的定义是： 面对批判性的问题或论点，回避正面的讨论和回答，而反过来使用批判性的反问，对批判者提出指控。 是 Tu quoque 模式（拉丁语“你也是”）的变</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Whataboutism 或 Whataboutery 的定义是：</p>
<p>面对批判性的问题或论点，回避正面的讨论和回答，而反过来使用批判性的反问，对批判者提出指控。<br>
是 Tu quoque 模式（拉丁语“你也是”）的变体，属于人身攻击论证的子类型，将原问题与“批评者资格”的问题混为一谈，是一种逻辑谬误。<br>
其目的是质疑批评的不正当、不合法、不完整和不公平，转移话题。</p>
<p>鲁迅在文章《外国也有》中提出的“臭虫论”，也属于 whataboutism：</p>
<blockquote>
<p>凡中国所有的，外国也都有。外国人说中国多臭虫，但西洋也有臭虫。</p>
</blockquote>
<p>指责批评者双重标准，有时也属于 whataboutism 的一种。</p>
<p>Whataboutism 的目的，不是通过反问去阻止对方也做什么不道德的事，而是说服自己去做，即使心中明知道这件事不道德，不应该做。<br>
正因为知道不应该做，所以同样的道理可以拿来指责他人；<br>
通过指责他人来搅浑水，证明天下乌鸦一般黑，从而为自己争取到心安理得去做的机会。<br>
即，用实用主义手段达到道德虚无的目的。</p>
<p>Whataboutism 的精髓在于将“烂”变成纯粹相对的东西。<br>
再烂的东西，一旦有了更烂的做对比，仿佛就有底气说自己不烂。</p>
<p>不是这样的，都很烂，烂得各有千秋。死去的生命、他人的不幸不是用来比较谁更优越，而是用来反思各自宣扬的这一套，怎么做才能不这么烂。<br>
抱着这样的目的，比较才算有点意义，也才有进步的动力。</p>
<p>另：<br>
Whataboutism 已经被滥用到了几乎说什么都可以叫 whataboutism 的程度，成为一种新的可以取代 whataboutism 发挥同样作用的工具。</p>
<p>又另：<br>
Michael Jackson 的《Earth Song》，歌词一共出现“what about”52次，堪称 whataboutism 大师。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>批评的目的</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/piping-de-mudi/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/piping-de-mudi/</guid>
      <description>有的人批评别人喂屎，是因为不希望人人都被喂屎； 有的人批评别人喂屎，是要证明人人被喂屎很正当。 为什么这么说呢？ 举个例子，近年来网上为 GFW、打</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有的人批评别人喂屎，是因为不希望人人都被喂屎；<br>
有的人批评别人喂屎，是要证明人人被喂屎很正当。</p>
<p>为什么这么说呢？<br>
举个例子，近年来网上为 GFW、打压劳工权利或者出版和言论审查辩护的声音越来越多，并且一改过去直接辩护的形式，改为收集和转载其他国家看上去类似事迹的新闻，再补上一句，你看，那些标榜言论自由和人权的国家自己也不干净呢。<br>
他们是真的觉得这样的行为在侵犯个人自由，违背道德、法律以及正义平等的原则，所以要批评和反对吗？当然不是。因为在这种批评之中，你看不到丝毫的反思之意。</p>
<p>如果一般人有是非对错的价值标准，那么会批评所有违背这一价值标准的行为，既批评他人，也不会回避深刻反思自身。但这些“批评者”完全无意躬身自省、自我批评，甚至还会因领先一步、经验丰富而洋洋自得。</p>
<p>说到底，其真正的目的，是要通过展示原来“天下乌鸦一般黑”，来证明那些所谓的普世价值全都是虚伪的双重标准，是强者压制弱者的道德大棒，是弱者自我束缚的道德牢笼，最终通过批评来消解批评本身所依据的价值标准，证明其所赞同的行为完全正当合理。</p>
<p>我知道有的人总可以辩解说，这些看上去是作恶的行为，出发点是好的，或者结果对国家民族有利，即使有人受到了伤害或影响，觉得像吃屎或被强制喂屎，那也应该理解一下，忍一忍，做出必要的牺牲，或者干脆主动吃屎。<br>
但是，历史上已经出现过太多次将最荒谬的事情解释为合理的情况了，只要你愿意就总能找到各种理由给人喂屎，只要个人失去了从自身感受的角度出发说不的权利，吃屎就总能堂而皇之的出现在别人强加的选项之中。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>权力与责任</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</guid>
      <description>新冠肺炎全球爆发之时，一些人认为中国政府的作为远远超出国外，而且即使如此也不可能应对所有的风险，所以不应该批评；另一些人则认为欧美政府的一些</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新冠肺炎全球爆发之时，一些人认为中国政府的作为远远超出国外，而且即使如此也不可能应对所有的风险，所以不应该批评；另一些人则认为欧美政府的一些不作为是因为公权力有限，要充分尊重个人自由，所以不应该批评。</p>
<p>在我看来，两种观点都有值得商榷辨析之处。</p>
<p>首先，不管多么完美的事前方案，都不可能应对所有未知风险。<br>
批评政府的点不在于其失败，而在于其没有履行与其权力相匹配的责任。</p>
<p>一方面，政府行事应有明确公开的标准和权限范围，即出现什么状况时在多大范围内授予其什么权力。<br>
没有滥权的政府承担有限责任，超出范围的危机只能事后补救和修正方案。<br>
而滥用公权的极权政府则需要承担无限责任，相应地，自然更容易招来批评。<br>
既然追求和歌颂无限权力，就应该有承受超乎寻常的批评的觉悟。</p>
<p>另一方面，如果人民授权在紧急状态下组织对抗自然灾害的合法公权力，就该有点担当，承担起应有的责任。<br>
将自由理解为放任不管，然后无所作为，是被意识形态概念带坑里去了。<br>
自由是人民事后重新评估、撤销授权、阻止利用灾难无限扩张公权力的自由，而不是祸害他人或渎职的自由。</p>
<p>各个国家应对新冠肺炎的情况，成为了不同意识形态的信徒攻击对方意识形态的武器弹药。<br>
仿佛回到了冷战年代的太空竞赛，谁先实现载人航天飞行，谁先完成人类登月，谁的意识形态就天下第一。<br>
一些自由民主制度的信奉者，也深信这个逻辑，为无能、愚蠢、自大、官僚的政客找种种理由辩护，甚至不惜造谣编故事贴金捧臭脚。</p>
<p>疫情防控手段是否正确，只要数据没作假隐瞒，数周时间便可以看到效果，倘若大规模传染，想作假也纸包不住火。<br>
做得对就是对，不妨实事求是地虚心学习，相互借鉴帮助；错就是错，理应吸取教训并及时改正，这才是正确的态度。<br>
将对错与意识形态绑定，自己信仰的意识形态不能错半分，和“宁要社会主义的草，不要资本主义的苗”有什么区别呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>还能更扭曲一点吗？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/haineng-geng-niuqu-yidian-ma/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2008 17:54:25 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/haineng-geng-niuqu-yidian-ma/</guid>
      <description>一、扭曲 “我觉得很好看，如果你觉得不好，你一定是自卑到心理扭曲眼里只有缺点唯恐天下不乱抱外国爸爸大腿的汉奸小丑网特装逼犯” “我觉得不好看，如</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一、扭曲<br>
“我觉得很好看，如果你觉得不好，你一定是自卑到心理扭曲眼里只有缺点唯恐天下不乱抱外国爸爸大腿的汉奸小丑网特装逼犯”<br>
“我觉得不好看，如果你觉得很好，你肯定是斯德哥尔摩症发作被政府洗脑沉醉于法西斯美学的阿Q愚民五毛”</p>
<p>外国媒体交口称赞<br>
“连洋人都说好，我们就更没道理批评了”<br>
“习惯自由散漫的洋人没见过这阵势才会被震住”</p>
<p>外国媒体批评、嘲讽<br>
“这分明是眼红、嫉妒、别有用心、故意诋毁。”<br>
“你看，果然在洋人面前把面子都丢光了吧！”</p>
<p>我就[马赛克]了！都能够不那么扭曲一点么？<br>
表达你喜欢什么或者不喜欢什么，有必要对持不同意见者的身份和用意下判断么？有必要先看外国人的态度再决定怎么说话么？</p>
<p>二、风凉</p>
<blockquote>
<p>无论何时都只会靠那些怪腔怪调的风凉话、妙语连珠的挑剔讽刺、以及那些永远抖不完的廉价的小机灵儿来表现自己高超才华和独到见解<br>
对一切事物都冷眼旁观挑三拣四，做一个专业说风凉话的，永远翻着白眼儿打量世界上的每一件事物，觉得任何东西都入不了法眼<br>
一辈子都不曾有那么一两次被什么东西打动，一辈子都只会挑剔而不会欣赏<br>
不能老打算就靠这玩意儿扬名立万儿。别老拿别人当傻逼，别老觉得什么都瞧不上就高明了，更别生怕自己不来骂两句就显得自己没观点了</p>
</blockquote>
<p>——<a href="http://thisisdongdongqiang.cn/">东东枪</a>《<a href="http://thisisdongdongqiang.cn/archives/1443">我由衷地觉得北京奥运开幕式很牛逼</a>》</p>
<p>这样的文字很眼熟，连常去的几个宅男论坛互相喷起来，也会来上这么一手。<br>
然而我的疑问是，那些不同的观点说出来个个都能够保证心平气和、温柔婉约、彬彬有礼么？器量小的，看什么都是尖酸讽刺、恶意捣乱，器量大的，就算真是面对不阴不阳的嘲讽也能平心静气，那么，谁能够判断的准哪些是挑剔找茬哪些是应该认真对待的批评呢？真都要<a href="http://lianyeah.blog.com/1493198/">行文温柔敦厚“有建设性”</a>了，被“刺”者还能够听得进去？这我也要怀疑了。<br>
我们都不是圣人，无论表达观点还是听取观点都可能受情绪等因素的影响，说话可能冲一点、阴一点，遇到不合意的声音难免觉得嘈杂刺耳，但即使一贯说话难听面目再可憎的人，他的言论也或有可取之处。风凉与否，我看并不是重点。<br>
再者，不知道这里所指的人都是哪些，也不知道这“无论何时都只会”、“永远抖不完”、“对一切事物都”、“专业说风凉话”、“永远翻着白眼儿”、“任何东西都入不了”、“一辈子都不曾有那么一两次”、“一辈子都只会挑剔”、“什么都瞧不上”等等是如何观察或联想出来的，这真的不是因为自己喜欢或者赞同的事物被挑剔讽刺、被翻了白眼、被说了风凉话、被挑三拣四、被瞧不上，才愤愤不平的下此结论？唯一原因真的只可能是这些人看什么都不顺眼，而不是自己赞美的东西可能真的有那么糟糕吗？<br>
至于“靠这玩意儿扬名立万”？我倒是想起了某类电视剧，剧中富有的家长们挥舞着钞票对主角们说，“你缠着我的儿子/女儿不放，不就是想要钱吗？…”诸如此类，我不明白认为自己能一眼看透别人动机的那份自信是从何而来的，这真的不是某种顺手使出来的先消解对方立场正当性的手段吗？扭曲到从对方的身上找动机不纯的理由这招谁都会，只是我没想到许多人只要觉得好用也就大大方方拿来用了。</p>
<p>三、评价开幕式<br>
看开幕式直播的时候，感想已经同步发在 Twitter 上了，这里就做个总结好了：<br>
整体来说比预期的要好，可能是因为本来就没有太高的期望吧。<br>
华丽有余，气势很足，创意尚可，节奏偏慢，魂魄散乱。</p>
<p>最大的三个问题是：<br>
1、脑残的导播和摄影——按照上面的逻辑，估计是反华人士打入党国的卧底，意图制造人民内部矛盾；<br>
2、不可救药的解说——专业喧宾夺主人士？“我不露这个面儿照样把他的戏给弄筐瓢！”<br>
3、平淡无奇的主题歌——我还以为至少可以超过《北京欢迎你》呢，结果在解说的夹击下草草收场，一点都兴奋不起来。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
