<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>自由 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
    <description>Recent content in 自由 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%87%AA%E7%94%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>历史规律与大革命</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lishi-guilv-yu-dageming/</link>
        <pubDate>Sun, 31 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lishi-guilv-yu-dageming/</guid>
        <description>&lt;p&gt;1794年，孔多塞在逃亡中仍在撰写《人类精神进步史表纲要》。&lt;br /&gt;
他乐观地认为研究历史可以发现人类社会的规律，建立完美秩序的乌托邦，社会进步不可避免，战争与革命是以暂时的灾祸为代价而取得自由与幸福的手段。&lt;br /&gt;
为了不连累庇护人，他离开住所，后被村民抓住，严刑拷打后痛苦地死在皇后镇监狱地地板上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孔多塞是唯一一个参与了法国大革命的百科全书派，起草了吉伦特宪法，在大革命开始后不过数年即死于大革命的滔天巨浪，罪名是“反对统一和不可分割的共和国的密谋者”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卢梭在社会契约论中说，为了使社会公约不致于成为一纸空文，任何人拒不服从公意的，全体就要迫使他服从公意。&lt;br /&gt;
人们要迫使他自由，因为这就是使每一个公民都有祖国从而保证他免于一切人身依附的条件，这就是造成政治机器灵活运转的条件，并且也唯有它才是使社会规约成其为合法的条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当法国大革命特别是雅各宾专政的血雨腥风扑面而来时，风暴的掀动者之一罗伯斯庇尔说：&lt;br /&gt;
我们的目标是要和平地享受自由与平等的喜悦，这个在永恒正义统治下所产生的法规，已经深深烙印在人们的心中。&lt;br /&gt;
而他推行的嫌疑犯法令，要逮捕一切明显的或被认为反对革命的分子，先后共计约30万人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坚定站在罗伯斯庇尔身边的圣茹斯特，认为政府是还原人类美好本质的必要手段，它的最终目标在于“促进社会向着遥远而又理想的远方行进”。&lt;br /&gt;
然后在他提案通过的风月法令中规定，“为共和国利益计，应没收被认定为革命敌人者的财产。”&lt;br /&gt;
他也是雅各宾派的恐怖统治失败后被逮捕和处决的人中，最冷静和骄傲的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牧月22日法令，扩大人民之敌的范围，取消豁免权，废除公开审讯，取消证人和辩护律师，简化审判程序，有罪便是死刑，每个公民都有权逮捕阴谋家和反革命分子，并将他们绳之以法。&lt;br /&gt;
至此，罗伯斯庇尔和公共安全委员会的恐怖达到了顶峰，也迅速走向了陨落。即使没有人怀疑这些乐观者的真诚、勇气、自信和热情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许世界上确有也只有一种完美的社会秩序，但最糟糕的是，人们错误地宣称已经找到它了，并以公共意志的名义迫使每个人服从。&lt;br /&gt;
当个人无权对社会的契约说“不”时，意图打碎枷锁的契约就成了新的枷锁。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>权力与责任</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</link>
        <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</guid>
        <description>&lt;p&gt;新冠肺炎全球爆发之时，一些人认为中国政府的作为远远超出国外，而且即使如此也不可能应对所有的风险，所以不应该批评；另一些人则认为欧美政府的一些不作为是因为公权力有限，要充分尊重个人自由，所以不应该批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，两种观点都有值得商榷辨析之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，不管多么完美的事前方案，都不可能应对所有未知风险。&lt;br /&gt;
批评政府的点不在于其失败，而在于其没有履行与其权力相匹配的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面，政府行事应有明确公开的标准和权限范围，即出现什么状况时在多大范围内授予其什么权力。&lt;br /&gt;
没有滥权的政府承担有限责任，超出范围的危机只能事后补救和修正方案。&lt;br /&gt;
而滥用公权的极权政府则需要承担无限责任，相应地，自然更容易招来批评。&lt;br /&gt;
既然追求和歌颂无限权力，就应该有承受超乎寻常的批评的觉悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，如果人民授权在紧急状态下组织对抗自然灾害的合法公权力，就该有点担当，承担起应有的责任。&lt;br /&gt;
将自由理解为放任不管，然后无所作为，是被意识形态概念带坑里去了。&lt;br /&gt;
自由是人民事后重新评估、撤销授权、阻止利用灾难无限扩张公权力的自由，而不是祸害他人或渎职的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各个国家应对新冠肺炎的情况，成为了不同意识形态的信徒攻击对方意识形态的武器弹药。&lt;br /&gt;
仿佛回到了冷战年代的太空竞赛，谁先实现载人航天飞行，谁先完成人类登月，谁的意识形态就天下第一。&lt;br /&gt;
一些自由民主制度的信奉者，也深信这个逻辑，为无能、愚蠢、自大、官僚的政客找种种理由辩护，甚至不惜造谣编故事贴金捧臭脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情防控手段是否正确，只要数据没作假隐瞒，数周时间便可以看到效果，倘若大规模传染，想作假也纸包不住火。&lt;br /&gt;
做得对就是对，不妨实事求是地虚心学习，相互借鉴帮助；错就是错，理应吸取教训并及时改正，这才是正确的态度。&lt;br /&gt;
将对错与意识形态绑定，自己信仰的意识形态不能错半分，和“宁要社会主义的草，不要资本主义的苗”有什么区别呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>夹带私货和复读机</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiadai-sihuo-he-fuduji/</link>
        <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiadai-sihuo-he-fuduji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;曾几何时，“夹带私货”成了网络上常用的指责用语，我不知道这个词的准确定义是什么，看上去好像只要是，任何期望获得客观真理的场合，对方表达了“错误”的主观观点的行为，就都有可能被批评为“夹带私货”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是按这个标准来看，只要你是人不是复读机，夹带的就都是私货。&lt;br /&gt;
因为指责者总能找到证据说明你夹带了和他认同的观念不一致的私货，而且为越多的事物设置绝对正确标准的人，越容易找到他人夹带的私货。&lt;br /&gt;
不许夹带私货的意思，就是取消你作为人发表任何观点的权利，只能在指责者划定的圈子范围内，做他的复读机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说，模仿成人言行的儿童也是复读机吗？&lt;br /&gt;
如果儿童只会重复模仿的行为，那和复读机确实没什么区别，但儿童模仿是为了学习和最终的独立自主。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;../qingchunqi&#34;&gt;青春期&lt;/a&gt;的叛逆就是开始尝试不再复读，即使闹得矛盾重重、头破血流，也要尝试成为人的自由。&lt;br /&gt;
有复读机行为不一定不是人，但只会复读，那就很可疑了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法治与自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。&lt;br /&gt;
这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共政策的制定固然仰赖专业知识和丰富信息，但每个人都有为自己的利益判断和发声的权利，这两者并不矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实则是，以社会精英自居的人，不但认为公共事务上其他人无权发声，连私人事务也要出于“为了你好”的理由来管一管。&lt;br /&gt;
如果说专业素养包括认识到专业的边界在哪里，那么在我看来，这些所谓的精英一点都不专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治，是：&lt;br /&gt;
个人利益的博弈，每个人都要声明、维护、争取自身利益，再形成整体的协调；&lt;br /&gt;
还是：&lt;br /&gt;
集体利益的最大化，个人是为集体目的服务的工具？&lt;br /&gt;
不同的政治观，决定了不同的个人权利、法治和自由的观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经常看到有网友说，我不关心政治。&lt;br /&gt;
韦氏辞典中政治的广义定义是：the total complex of relations between people living in society。&lt;br /&gt;
从这个意义上讲，无法置身于社会之外的个人，无法脱离政治。&lt;br /&gt;
“我不关心政治”的意思，要么就是和其他人主动断绝关系，要么被排除在社会之外，要么连有自主意识的人也算不上。&lt;br /&gt;
主动说出“我不关心政治”的人，正是集体主义政治观下所需要的，为了他人的目的，放弃维护、争取个人权利（也即放弃个人自由）的工具人——日常的用语叫做奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有锁推推友说：&lt;br /&gt;
言论自由的边界在哪里？法治？&lt;br /&gt;
那也需要有人去立法去解释去执行，这就需要一些宽容又睿智的人。&lt;br /&gt;
他们才是言论自由的边界，这实际上又是高明的人治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，言论自由的边界无法一劳永逸地确定，这边界或者说法治体系都是活的，随着人与人之间关系的变化而不断适应调整——理论是灰色的，而生命之树常青。&lt;br /&gt;
边界变化来自于个人的抗争，压制个人导致信息失真，于是再宽容睿智的人也难做到高明。&lt;br /&gt;
在此意义上而言，法治是自由的保障，自由也是法治的基础。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>网络与人类社会</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</link>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</guid>
        <description>&lt;p&gt;人与人之间的交流就像网络交互和控制：&lt;br /&gt;
有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。&lt;br /&gt;
有的网络节点只想控制对方而忽略部分不想看到的数据反馈，有的不愿意自己计算只想接收和执行控制指令，有的时刻准备取代中心节点发布控制指令，有的则和其他节点保持平等的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同层级的各种网络协议就像人与人之间的交互方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再延伸一下，可以将各种人类社会的政治制度和计算机网络架构建立映射关系：&lt;br /&gt;
有的是中心节点控制的架构，有的是分布式的自组织松散网络，有的是介于两者之间的混合形式。&lt;br /&gt;
前者走到极端是只有巨大而唯一的中心计算节点，外围节点都只负责输入输出，相当于人类只有一个智慧体，组成它的是失去自主意识和行为能力的个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像计算机交互模式和网络架构没有绝对的优劣之分，人类相互之间的沟通方式和人类社会的政治制度也不必有绝对的善恶标准。&lt;br /&gt;
不同的模式和制度在不同环境和阶段的适应性各不相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果你从根本上是个人主义者，持个人主义的价值观和方法论，那么恐怕不希望自己活得像某些类型的网络节点一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人设想未来的人类社会整体看来就是一个生物（人类巨灵），个人相当于这个巨大生物身上的细胞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样看的话，共情能力就相当于神经系统，感受其他细胞的痛苦；&lt;br /&gt;
营养输送和免疫系统相当于援助保障能力；&lt;br /&gt;
战争动员能力相当于瞬间的无氧运动能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现实是集体主义者看重动员远胜共情，没有边际成本的控制机制，狂热地燃烧和消耗组织细胞，不惜今天割肉挖疮，明天壮士断腕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以以生物类比的话，个人主义者恐怕也不会被人类巨灵这样的概念随便忽悠——个人主义者不拒斥庞大的社会组织，相反，认为形成超大型社会组织的基础是个人主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>不要恐慌</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</link>
        <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在同时阅读四个人的作品，看上去风马牛不相及，但又有内在的关联：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的《未来世界的幸存者》；&lt;br /&gt;
卡钦斯基（Theodore Kaczynski）的长文《论工业社会及其未来》；&lt;br /&gt;
冯象的《我是阿尔法》；&lt;br /&gt;
德鲁克（Peter Drucker）的《经济人的末日》、《工业人的未来》、《公司的概念》、《新社会》等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们的共同点是认识到科学技术——计算机、互联网、人工智能、大数据、基因编辑…任何资本主义大规模工业生产活动及其成果——已经和将会对人类社会产生前所未有冲击，重构、颠覆人类社会，乃至经过自然演化发展到今天的人类这种生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同点在于，他们想到的应对解决方案可谓完全不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的建议主要在个人层面，如加强个人的学习教育投入，鼓励创业创新，做好职业和人生规划，争取成为未来的高级人类那一小拨。&lt;br /&gt;
但在宏观层面没有什么想法。他表达了和卡钦斯基一样的担忧，认为技术发展可能会导致人类社会脆弱和丧失自由，但也只能沿着看不清楚的技术之路继续走下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡钦斯基的文章则直言工业社会的未来只可能是被体系奴役或全面崩溃，工业社会的体系要么被一小群精英掌握，要么人类彻底依赖于机器，个人要么因为工业社会造成的严重的心理和生理问题被淘汰掉，要么被体系当作无用的个体清除掉，要么丧失自由成为体系的奴隶。当体系持续运转时，个体承受的痛苦超过之前的社会体系，而当体系无法持续运转时，整个社会将会崩溃并倒退回工业时代之前的野蛮战争状态。&lt;br /&gt;
他给出的方案和实际执行的行动是，在来得及退出工业社会的死胡同之时，放弃依赖大规模社会组织的技术发展，为之不惜采用暴力恐怖袭击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冯象认为资本主义社会无法解决贫富差距扩大、技术进步带来的大失业、福利制度无以为继、生产依赖机器、大企业全面支配控制个人等问题，于是从人工智能和法学的关系切入，认为未来人工智能将作为政府监管社会的强力工具，介入处理人类的法律事务，并将私法问题转化为公法问题，将市场经济转化为计划经济，最终干预人类的政治活动，成为超越人类之上的更高智慧。它可能带来生产力的大飞跃，可能圈养或灭绝人类，也有可能在私有制度下被私人企业用于违法活动、寡头垄断和战争，走上失控之路。&lt;br /&gt;
他给出的药方是，不允许个人和私人企业发展、维护人工智能技术，收归国有，发展到高级阶段则经济全面公有化，国家统一监督计划人工智能的应用。以及，在资本主义制度下，发展到机器人消灭劳动分工，带来大失业，使全人类一律变成机器的附属品，私人财富没有意义时，顺理成章地取消私有制度，走向共产主义。同时，向演化出自我意识的机器人灌输为人民服务的先进性思想和“毫不利己，专门利人”的共产主义道德，让它承担起爱护人类的积极义务，与人类和谐共处，最终实现共产主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德鲁克的几本书而且写作出版的年代最久远，但其深度和广度乃至洞察力却是上述三人的文章不可比拟的。&lt;br /&gt;
他在计算机和人工智能大规模应用之前就认识到了大规模工业生产对人类社会的影响，既没有被法西斯和极权主义的组织概念蒙骗，也不像卡钦斯基那样对工业社会的未来悲观绝望，更不像乌托邦信徒一样为了追求理念中的自由而选择抽掉经济基础的激进手段。&lt;br /&gt;
在德鲁克看来，工业人的身份、企业作为社会组织的功能和责任、社会的全新秩序是工业社会继续发展必须要重新界定和整合的。而且这一过程直到今天依然还在继续，这一人类历史上最深远的社会转型带来的阵痛不应该是因噎废食或病急乱投医的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我还没有全部读完德鲁克的这几本书，但他对大企业和工业社会弊病症结的精彩分析，对社会组织结构彻底变革的乐观，对人的自由、尊严、想象力和创造力的尊重和信心，贯穿始终，没有焦虑和恐慌，积极面对未来的问题，这种阅读的感觉很好。&lt;br /&gt;
等到全部读完了，再来一篇总结吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，尽管上述几个作者写作的初衷之一是担忧人类被机器人取代，但也许这事其实并没那么可怕，完全不用恐慌。&lt;br /&gt;
现实当中许多人根本不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成让未来机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率而欢欣鼓舞呢。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由的信号作用</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-xinhao-zuoyong/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-xinhao-zuoyong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人说，自由是奢侈品，不是必需品，个人只需要关注利益就好，不需要操心自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为个人如何看待自由，这也是个人的自由，在此不想多说。&lt;br /&gt;
不过我倒是想到另一种角度来看待自由的作用和意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由，包括言论自由和争取各种行动自由的努力，也可以看作某种以个体为单位，尝试进行利益诉求沟通的信号。&lt;br /&gt;
类似于以货币为单位的价格在市场中的信号作用，反映出哪些个人对哪方面的自由有需求，需求有多么强烈，最终为所有人之间的利益博弈提供纷繁复杂又不断变化的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就这个意义而言，我们可以说，货币的信号作用在经济活动中有多么重要，自由在社会生活中的信号作用也就有多么重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;压制这些自由，将个人利益和个人自由对立或分离，无视这种信号的反馈机制，代之以统计数据和强制安排，表面上看是抛弃无用的奢侈品，实则像某些计划经济理论大师认为运作良好的计划经济既不需要市场也不需要货币一样，是自认为有权力统治社会的精英，因为不了解人类社会的运作有多么复杂，而产生的权力和智力的自负。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由的代价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-daijia/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 14:49:29 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-daijia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一个产品可以慢慢迭代进化，变得越来越好用，但很少有变得越来越自由的。尤其当产品的生产者对自己的审美品位相当自信时，对消费者来说这种自由更加难得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我一直都没有买 iPhone。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我承认 iPhone 的性能更加强大，产品设计品味尽管一直在走下坡路，依然非常优秀，应用的质量和生态环境甩所有竞争者一大截，安全方面更加值得信赖，硬件方面的创新也走在前列。所以只要别人不在意预算，我都会推荐买 iPhone，老婆说要买，我也毫不犹豫。只是我自己不会买来用，因为在许多细节方面，我就是受不了苹果的种种限制——尽管这都是以为了消费者为名设置的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我完全清楚使用 Android 或其他系统的代价是什么，而且自问可以规避或承受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freedom is not free，自由有代价，有代价才有选择的意义。否则，既然自由这么宝贵，又不需要担心有什么损失，谁会不选择自由呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近日发生拉斯维加斯枪击事件后，美国社会进一步加强枪支管制的讨论再次成为热门，讨论的内容与以往并没有多少不同，说到底还是宪法修正案确认（确认而非赋予）的使用武器自卫的自由，及其带来的额外社会成本之间如何平衡取舍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥枪与禁枪两派的理由不需要在此逐个阐述和讨论，在我看来，这也无法靠争论确认谁对谁错，所有人达成一致意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为自由的价值和代价在不同人眼中各不相同，这是融入不同价值观后的主观差异，而非可以客观衡量以得到唯一答案的问题。即使是同一个人，在不同时间，也可能会因为种种际遇而改变看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，最重要的不是当前经过合法程序达成了什么样的结论，而是民众能否通过政治讨论和实践，了解不同选择的代价究竟有多大，以及做出选择之后是否还有重新选择的可能——无法重新选择也包含在代价中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们并不知道自由的代价有多大时，选择“自由”没有意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>区分左右的标准</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qufen-zuo-you-de-biaozhun/</link>
        <pubDate>Tue, 29 Apr 2014 16:52:39 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qufen-zuo-you-de-biaozhun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;区分左右的标准太多，有的甚至完全相反，我只能说我自己判断左右的标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的标准是：&lt;br /&gt;
坚持维护个人私有产权的，是右；&lt;br /&gt;
反之，不管是意欲消灭个人私有产权的，或者是拿它当牺牲品实现其他理想的，则是左。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依据这个标准，一些在其他标准中看上去属于右的思想，实际仍然是左。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得这个标准优于其他抽象、模糊、混乱的标准，毕竟谁拥有和支配什么物品相对而言更加清晰、简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他标准，比如说自由，相对自由和绝对自由，消极自由和积极自由，以及各种让人糊涂到甚至反自由原则的自由主义，拿来当判断左右的标准造成的混乱够多了；&lt;br /&gt;
比如说保守，不同国家、不同历史、不同环境下的参照系不一样，保守的含义可能正好相反；&lt;br /&gt;
比如平等，平等和平均，绝对平等和相对平等，起点平等和过程平等，权利平等和财产平等……诸多实质差异很大的平等概念也让人分不清左右的真意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，其实纠结名义上的左和右意义不大，用左和右的标签，容易因为各人界定标准不同而理解不一致，并不方便沟通。&lt;br /&gt;
所以看怎么看待个人私有产权并且言行逻辑是否一致就好，大部分情况下足够用了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>政治是什么</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-shi-shenme/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 16:42:18 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-shi-shenme/</guid>
        <description>&lt;p&gt;布坎南在《自由、市场与国家》中，将政治定义为解决个人评价冲突和个人利益冲突的制度手段，是解决或调停个人利益冲突的过程。&lt;br /&gt;
这也是我认同的定义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说，素质低下、没有专业政治水平或者专科知识的民众不应该参与政治活动，跟随高瞻远瞩的政治家、拥有专业知识的精英人士做出的政治决断就可以了。&lt;br /&gt;
但如果将政治看作是解决个人利益和评价冲突的过程，因为只有每个人自己对自己的利益和评价最有发言权和选择权，不管他人如何睿智、英明、博学，也无法代替其他人的自我感知和利益评价，因此，个人参与政治活动，是保障自己利益的第一步，只要你还关心自己的利益，就应该参与政治。&lt;br /&gt;
主动放弃参与政治的权利，等于放弃为自己利益代言的机会，即使被人坑死了也不要抱怨别人没有爱心，因为维护自己利益首先是自己的责任，不是他人的义务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，很多时候我们也会觉得政治和自己的利益没有关系，这分为几种情况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、我不知道自己的利益在哪里。&lt;br /&gt;
现在不知道不表示未来永远都不会知道，否则这还真可能与你的利益无关。&lt;br /&gt;
为了未来可能遭受到的利益损失，你应该了解更多后再做出选择，如果仍然乐意让他人代为你做出政治决断，比如说你认为获取信息和做出选择的成本高于未来可能的利益损失，那么未来如果真有损失，你也应该早有觉悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、日常所见的“政治”都是高高在上的、动辄上升到全国、全民族、全世界层面的活动，与我的利益密切相关的现实冲突反倒不能通过政治活动化解。&lt;br /&gt;
其实无论范围多小，只要涉及到我和他人利益冲突的协调，都是政治。参与政治，恰应该从个人身边的点滴利益开始，这样既有行动的动力也有充足的发言权。&lt;br /&gt;
因此，不要把全民公投、直选、普选当作政治活动的全部内容，自下而上、自小而大的自治更有政治意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、政治被视为道德败坏的权力斗争，洁身自好者避而远之。&lt;br /&gt;
“公而忘私”的道德口号太深入人心，扭曲了政治活动的本质。&lt;br /&gt;
和平、合法地通过政治手段争取自己应得的利益，没有什么道德上的不妥，要避免的是用政治特权暴力侵犯他人自治权利的活动。&lt;br /&gt;
当我们明确了权利边界，并尊重此边界内个人或群体的自治权利时，政治就不是只有一种不堪的面貌。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>集体主义和反自由社会主义者</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jitizhuyi-he-fan-ziyou-shehuizhuyizhe/</link>
        <pubDate>Fri, 21 Jun 2013 10:26:35 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jitizhuyi-he-fan-ziyou-shehuizhuyizhe/</guid>
        <description>&lt;p&gt;越来越发现很多观念和行为的分歧和冲突来自于以下这些矛盾：&lt;br /&gt;
1、个人主义-集体主义&lt;br /&gt;
2、主观价值-客观价值&lt;br /&gt;
3、积极有目的-消极无目的&lt;br /&gt;
4、自我怀疑和反省-自恋和反社会人格&lt;br /&gt;
5、运用理性求知-无知的傲慢&lt;br /&gt;
6、承认认知有限-理性的自负&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但在阅读米塞斯、布坎南、哈耶克、门格尔等人的著述和记录读书笔记时有这样的感觉，回过头来观察实际生活中的种种怪相和乱象时，看非其他领域的书籍时，想要知道为什么，总不免回归到上述这些矛盾。&lt;br /&gt;
在以后的文章中，我会多次谈到这些矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一对矛盾，布坎南在《自由、市场与国家》中，分析了为什么信奉集体主义的反自由社会主义者会反对市场，完全不受经济理论观点的影响：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我记得“我的老师”弗兰克·奈特（Frank Knight）教授在许多场合说过，他从未能辨明，市场反对派之所以反对市场，是因为他们认为市场是有效的，还是因为他们认为市场是失败的。正如弗兰克·奈特说过的许多话一样，这句话是颇值得深思的。我在此沿着奈特指明的线路，将市场或市场秩序反对派分成明显不同的两种人，进而根据他们对以经济理论为一方和以公共选择理论为另一方的潜在的接受态度，指出这两种人各自的特点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1983年4月，我应邀作纪念沃伦·纳特（G. Warren Nutter）的演讲。在演讲中，我提到了40年代后期我和沃伦·纳特在芝加哥大学的共同经历。我注意到，我们俩同与我们年龄相仿的许多人—样，最初都是作为忠诚的社会主义者进入经济学领域的。但是我也注意到，沃伦·纳特和我都转变成了市场经济组织的坚定拥护者；就我来说，这种转变仅仅是由于受教于弗兰克·奈特六个星期。&lt;br /&gt;
令我困惑的问题是，为什么我们这群人中的其他忠诚的社会主义者，虽然也有同样的在高等学府的经历；包括受弗兰克·奈特的思想薰陶，却没有经历相同的转变？为什么他们在“学习了经济学”之后，仍然一如既往地坚定地信奉社会主义？他们确实“学习过经济学”，而且在当时观察得到的学术水平上，他们并不亚于其他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于这个问题的答案，我是在写完演讲稿后，为演讲作准备而通览草稿时才获得的。我以前总是深信，那些在广义上可被恰当地称为“社会主义者”的人，其大部分在最基本的方面，同我在转变为自由市场拥护者之前的情况是相似的。现在我认识到，这种基本相似仅仅是对一个子集，对市场秩序反对派中的一种人来说才是适合的。这种区别具有重要的意义。&lt;br /&gt;
市场反对派中的一些人，他们的思想状况同我转变之前相似，容易受经济理论的观点的影响；相反，市场反对派中的另一些人，几乎完全不受这些观点的影响。&lt;br /&gt;
比较起来，第一种人认为，公共选择理论的观点是不必要的，不相干的，多余的或者甚至更糟（在转变后）；而第二种人则认为，公共选择理论即便不伴随着向任何实证的替代理论转变，也会提供一种新的分析范例。&lt;br /&gt;
我要详细地讨论这两种完全不同的反市场的思想。即使有时会产生误解，对某种思想命名还是有用处的。&lt;br /&gt;
我把第一种人称为自由社会主义者，把第二种人称为反自由社会主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把“自由”和“社会主义”这两个词并列，也许会引起反对；我把它们扯在一起似乎是自相矛盾的。尽管如此，我还是认为，“自由社会主义者”这个词恰如其分地描述了我在“看见光明”以前的思想状况（魏玛德国曾有一个自由社会主义党）。持这种世界观的人，名副其实地对自由给予头等重要的评价。他个人抗辩、拒绝、忿恨和反对其他人控制或支配他自己选择行为的企图。他讨厌受约束，而由衷地喜欢纯粹的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，研究一下这种对市场的运行方式确实非常模糊不清的人，会具有何种思想过程。&lt;br /&gt;
他不知道自己对经济理论，尤其是对经济理论中关于市场自然协调性的基本原理无甚了解，而他又不享有对相互作用过程的直感。&lt;br /&gt;
可是与此同时，他在观察他周围发生的事物。他本人生活在并参与于经济之中。他为他的工资工作；为他的消费品付钱。经济决策是由某人在某处作出的。&lt;br /&gt;
这种人怎能不把这种经济看作是某些人通过它来控制和剥削其他人的体制呢？&lt;br /&gt;
对经济过程的指令和控制，完全是任意的参与经济的单个人，处于那些以操纵他人的生活和命运来促进他们的贪欲和助长他们的异想的人的支配之下。如果这些观念不是或多或少地自然出现，也会在大众传播媒介和学院-学术机构中普遍存在。这些观念可以在被称为“历史发展科学”的马克思主义辩证法的诸多变种中，找到其作为理由的正统知识来源。马克思的不朽天才恰恰在于，他对这种无知的知识分子对资本主义或市场秩序所可能产生的反应，有着敏锐的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我所描述的这种人的思想观念中，对集体行为很少有，或者根本没有肯定的评价。共同体感无任何必要，对社会团体、国家或诸如此类组织的团结的关心，也无任何必要。这种人之所以是一个社会主义者，只是因为他强烈地反对资本主义。&lt;br /&gt;
从真正的意义上讲，他的社会主义恰恰来自他的自由主义。拒绝那些专横的“金融家”、“强盗富商”、“华尔街巨头”、“苏黎世财阀”和“东部权势集团成员”的异想对他个人命运的控制，用什么作为替代组织呢？“把这些恶棍拉下台”，谁来取而代之呢？这个自由社会主义者在某种民粹党式民主的形式下，几乎是绝望地退缩了。不论怎样，他是料想在革命到来后，他将运用潜在的平等权力，即等于其他人所运用的权力，塑造自己的命运。&lt;br /&gt;
我所描述的这种人决不可能超出他的否定主义多远。他实际上并不关心，如何组织一个真正民主的社会主义等这样一些实际问题（在这里，再次看到马克思的天才在于对革命后的组织问题保持沉默）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，考察一下，这种人在面对经济理论的实际论点时，以及在终于理解了市场经济自然秩序的原理时，会有何种反应。考察一下，在受像弗兰克·奈特——他的知识的真实性和完整性是无可置疑的——这样的人的思想熏陶后，世界观会受什么影响吧。&lt;br /&gt;
现在他明白了，市场选择不是任意的，它对人剥削人的潜在可能性是有严格限制的，市场是倾向于从政治控制中使人们的自由极大化的，始终作为人们的基本价值观念的自由，在允许市场发挥主要作用的社会制度里，是受到最好的保护的。这种人如在道德上是一贯的，在知识上是诚实的，这时，他就会经历向市场拥护者的明显转变。他真正看见光明了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，我把刚才讨论的自由社会主义者的思想，同反自由社会主义者的思想进行比较。&lt;br /&gt;
描述第一种思想，毕竟是在描述我自己以前的思想，因此对于我来说，描述第二种人的思想要困难得多。但让我设法深入其他人的思想深处。&lt;br /&gt;
反自由的社会主义者不是个人主义者，他不会对个人自由赋予最高的评价。他决不可能铭记和赞同“别触犯我”这句美国革命者们的口号。他最初的反市场或反对资本主义的思想，并不是来自他人对他行使专横权力所激起的愤怒和厌恶，也不是来自他人对他个人自由的明显限制。&lt;br /&gt;
这种人反对市场秩序，有着更基本的原因。他认为，个人不应该选择他们自己的命运。因此，不管他了解还是不了解市场运行方式，不管市场是有效的还是失败的，他都一样反对市场。反自由社会主义者对经济的理解水平和老练精明，极少能或完全不能对他的反市场秩序的思想观念产生影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反自由主义者的社会主义，与其说是消极的，不如说在本质上是积极的。由于反自由主义者并不认为，应该允许人们支配他们自己的生活，应该对他们自己的自由有所限制，因此，他积极支持由集体控制人们的生活和自由。有一种“较好”的方式。共同体、社会、有机统一的团体、国家——所有这些统一体都要求他的忠诚。反自由主义者也许是，但不一定是家长统治论者。他也许认为，但不一定认为，他应该把自己的价值观强加于他人。这种思想的核心，是反对这样一种意见：应该允许个人摆脱或许正在引导他探求“真理”和“美德”的集体，而自行决定他们自己的价值观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;设想这种人对经济理论家的教导会有何种反应吧。这些教导对于他犹如耳边风。他也许完全理解市场的逻辑结构，而同时又仍然是一个社会主义或集体精神的热烈拥护者。这种人基本上不受经济理论的观点的影响。市场所确保的权力分散和权力限制，正是他反对而不是拥护这种组织形式的理由。反自由主义者仍然是反自由主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，令人感兴趣的是，正是这种人，倘若他在知识上仍然是诚实的，就会受公共选择理论教导的影响。如果他最终认识到，理想的集体主义，实际上是不存在也确实不可能存在的，政治领域中的人，也如包括市场在内的其他领域中的人一样追逐私利，一样的卑鄙，他就会在相当大的程度上放弃对集体体制的支持。不过，由于这种人实际上不可能期望成为市场的热情拥护者，所以这种放弃的程度将是不明确的。尽管排除了某种从国家形象产生的浪漫成分，真正的反个人主义者是不会变成市场秩序的拥护者的。社会主义之神可能因反自由主义者而死亡，但不会有其他神祇出现。趋向虚无主义的诱惑是强烈的；而在我看来，这就是80年代世界许多迷惘的社会主义者的情形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我只不过叙述了，我是如何解决了开始提到的那个难题的。我发现，这对于澄清自己在各种反市场思想方面的混乱是有用的。我并不想论证我所描述的这两种思想，以其纯粹的形式存在于何处以及何人——不管是过去的还是现在的，仍活着的还是已死去的。我们都是许多人的混合体。因此，那些反市场秩序的人，也许充分反映出我这里所描述的这两种抽象状态的思想，以及可能创立的其他思想的某种混合。进一步说，即使在我们这些市场秩序的基本支持者中间，也仍然存在我所描述的这两种思想形式的残余。就我而言，更易与那些对垄断资本主义提出类似马克思主义批判的人相通，而较难与那些提出国家具有潜在仁爱作用的观点的人相通。&lt;br /&gt;
最后，我写这些文章的最终理由是：我希望理解那些与我们不同的人的思想，使之成为在政治哲学这个最基本层次上，展开对话和讨论的第一步。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</link>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 10:39:54 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;明洲，你好：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是你的爸爸，先代你说一句&lt;strike&gt;黑&lt;/strike&gt;行话：Hello, World!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是写给现在的也是未来的你的一封信。&lt;br /&gt;
我知道，这和大多数父母的心理一样，既愚蠢又傲慢，以为多活了几十年或者有了子女，就有了教育下一代的资格，还有向旁人炫耀未来将教子有方的嫌疑。&lt;br /&gt;
但自你出生后，父母闲暇无多，为避免这个以滞销自嘲的 blog 停产，就只好牺牲一下未来的你了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;启蒙&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
首先要说的是对你的期许和要求，希望未来的你能经过自我启蒙（启蒙只有通过自主才能完成，那些以为启蒙是当其他人人生导师的都误解了启蒙）达到成熟的状态，按康德的说法就是，战胜自身的懦弱和懒惰，不需要借助他人的引导，主动运用自己的理智去思考。&lt;br /&gt;
着眼于起点，这是最低的要求。假若其他方面都无可挑剔，却从不反思和自我批判，驱动自己追求启蒙，那么在我看来，你的人生是不值的。&lt;br /&gt;
着眼于终点，这又是最高的期望。你的自由归根结底来自于这个如同西绪福斯推石上山一样艰苦又永无止境的过程。&lt;br /&gt;
践行此道，你自己的理智思考不会向他人的教条投降，免疫各种人生导师的精神洗脑，包括父母（比如本文后面的话你就该自己判断是否可信）、师长、伪装成父母的各种怪兽，甚至还有你的爱人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那好，现在开始正式的“说教”吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;世界是残酷的&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
虽然刚刚和它打过招呼了，但这个美丽的世界不会因此就对你格外友好。&lt;br /&gt;
你父亲我刚初生就差点因为疾病马上注销，你相对来说比较幸运，除了击败其他数以亿计的竞争者外，还比较健康的来到这个世界。&lt;br /&gt;
但你还要经历许多食物、药物、疾病、意外事故等等的考验，直到&lt;strike&gt;膝盖中了一箭&lt;/strike&gt;死亡来临，这是任何生命都逃不过的残酷命运。&lt;br /&gt;
所以，珍惜你的生命，在有限的时间内寻找生命的意义，创造只属于你的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有免费的午餐&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
很多人以为现代人类生活中的各种好处是理所当然，是人人应该生而就有的，只需要伸手就能得到也应该得到。&lt;br /&gt;
他们错了。&lt;br /&gt;
世界上没有免费的午餐。&lt;br /&gt;
无论自由、福利、工作、爱情，莫不如此。&lt;br /&gt;
用你的头脑和双手创造价值，承担相应的责任和付出，然后才有得到的资格，而不要靠幻想、施舍、偷窃和抢劫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金钱&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
在市场经济健全、印钞机不是抢劫工具、价值观还不太扭曲的社会中，人们评价商品和服务价值最佳的标准之一就是这种一般等价物，也是他人承认你价值的标尺之一，所以不用像某些自命清高的人物一样避而远之。&lt;br /&gt;
但也不要学守财奴，把聚敛金钱作为终极目标。金钱本身不是目的，它只是人们实现目的的工具，如果将工具当作目的，人生就真的悲剧了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持诚实正直&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
诚实正直的意义在于避免被自我欺骗扭曲。&lt;br /&gt;
不要为了一个你不愿意直面和审视的自我而抛弃基本的品德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明确目的&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
带着明确的目的做事。&lt;br /&gt;
目的明确了，才有动力推动自己不断前进，才知道如何厘清问题的本质，才能选择最佳的路径，才不会迷失在次要的形式和手段中，才使抬头看路有意义，才能意识到时间的珍贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持专注&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
我认识不少智力非凡的人物，不过，不是每个人的未来都对得起他的才华。&lt;br /&gt;
我也看到过不少先天能力平庸却成就辉煌的例子。&lt;br /&gt;
能否保持专注是基本和关键的因素之一，尝试过沉浸于专注状态后，你应该会更容易理解这一点。&lt;br /&gt;
记得总是留给自己进入专注状态的空间和时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行动的勇气&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
阿尔·帕西诺在《闻香识女人》中有一句经典台词，“我一直知道什么是正道，但是从来没有走过。为什么？因为走正道太他妈难了。”&lt;br /&gt;
知道和行动之间有一道鸿沟，即使最正直无畏的人也有彷徨的时候。&lt;br /&gt;
我不奢望你有勇气做到所有你认为该做的事情，只祝愿你在人生最关键的时候有小小的勇气迈出一步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
太多人喜欢把“爱”挂在嘴边，可是真正懂的人并不多。&lt;br /&gt;
爱不是依赖、控制或吞噬对方以实现自我的手段，也无法放弃自我来交换得到。&lt;br /&gt;
爱是尊重双方的独立人格，与平等对象保持自由的关系，承担各自的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果身为父亲的我有用“爱”控制你的实际行为，请一定提醒我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女性&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
其实我们更希望有一个女儿，也有过几年再生一个的打算，不过你母亲在产床上握着我的手说她改变了心意，因为身为女人太痛苦了。&lt;br /&gt;
虽然现在男性总是抱怨竞争激烈压力太大，就连相亲时的地位都还不如女性，但其实女性仍然处在劣势的社会地位和经济地位，从生理特征（怀孕、生产、月经、更年期、妇科疾病、平均战斗力等等）到社会观念（各种或明或暗的从生理到心理的偏见和强制）都决定了这种情况仍会长期延续。&lt;br /&gt;
身为男性，恐怕永远也无法理解女性一生面对的各种压力和痛苦，但我希望你能了解这一点，不仅要尊重和爱护她们，也要为改变对女性的不公和偏见而努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;书籍&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
也许等你长大了，电子书已经成为主流。我这里要说的书籍乃是承载和传播知识的工具，不是哪种特定的载体。&lt;br /&gt;
通过书籍，你可以与人类历史上最伟大的头脑交流，哪怕他们已经死亡上千年，这是地球上其他非智力物种和我们的原始人祖先不可想象和无福享受的，请好好珍惜这知识传承的良机，不要浪费你的智识。&lt;br /&gt;
书籍又是人类心灵出逃的窗口，当无人理解、无处诉说时，你也可以借助书籍遁入只属于自己的精神世界，享受孤独。&lt;br /&gt;
当然，最后还要记得回归到现实世界中，完成认识你自己，认识你的世界，实践你的理性的终极任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;感谢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/6568716273/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7155/6568716273_9a1bc112e3.jpg&#34; alt=&#34;初生&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
最后要感谢你，我亲眼看到了新生命的诞生，手上多了一个宝贝，肩头多了一份责任，心中多了一份希望&lt;strike&gt;，大约一半的基因有了备份&lt;/strike&gt;，这彻底改变了我的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
養幾個孩子是我人生的願望　我喜歡他們圍繞在我身旁&lt;br /&gt;
如果這紛亂的世界讓我沮喪　我就去看看他們眼中的光芒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總有一天我會越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
看著他們一天一天成長　我真的忍不住要把夢想對他講&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總在他們的身上　看到自己過去的模樣&lt;br /&gt;
對自己、對人生、對未來的渴望&lt;br /&gt;
他們是我的希望　讓我有繼續的力量&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　所有的孩子都一樣&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　但願我能給他一個最像天堂的地方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依稀記得他們出生時的模樣　我和太太眼裡泛著淚光&lt;br /&gt;
雖然他長得和我不是很像　但是朋友都說他比我漂亮&lt;br /&gt;
毫無意外我真的越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
如果能夠陪著他們一起成長　生命裡就算失去一些別的又怎麼樣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我難免還是會想　這樣的歌很少人會欣賞&lt;br /&gt;
這一首歌無關兒女情長　只獻給我家那兩個可愛的姑娘&lt;br /&gt;
他們在我心裡最柔軟的地方　雖然我總是身在遠方&lt;br /&gt;
我生命裡美好的一切願與他們分享
&lt;/blockquote&gt;
——李宗盛《希望》&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
