<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>自由 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
    <description>Recent content in 自由 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Sep 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%87%AA%E7%94%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>最喜欢的苏联笑话</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zui-xihuan-de-sulian-xiaohua/</link>
        <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zui-xihuan-de-sulian-xiaohua/</guid>
        <description>&lt;p&gt;苏联笑话中我最喜欢的是这个，带有哲理的提问：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拉宾诺维奇到资本主义国家出差，在那里，他给单位拍了一个电报：“我选择了自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单位马上召集了党代会谴责拉宾诺维奇，并要做出组织结论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在会议中间，拉宾诺维奇突然走进了会场！全场哑然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拉宾诺维奇说道：“我非常感兴趣，你们是怎样理解自由的。”&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>躺平</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tangping/</link>
        <pubDate>Mon, 31 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tangping/</guid>
        <description>&lt;p&gt;网上热议躺平，于是有人有推荐看拉法格的《&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26873263/&#34;&gt;懒惰的权利及其他&lt;/a&gt;》以及《&lt;a href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/lafargue/mia-chinese-lafargue-1880.htm&#34;&gt;懒惰权（驳斥1848年“劳动权”）&lt;/a&gt;》，堪称“摸鱼学/躺平学宣言”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我觉得躺平也要分情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劳动是否幸福，取决于目的是否合意。&lt;br /&gt;
最完美的是别人开心自己乐意，其次也要是为了自己的目标而奋斗，或者为了等价交换而忍受，要是纯粹服务于他人的意志，自己却所获寥寥，那劳动就是酷刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人之区别于工具、咸鱼或机器，其中一点在于人可以有目的的行动（人的行为），哪怕这个目的是自由意志幻觉的产物。&lt;br /&gt;
浑浑噩噩、毫无目的活着的人，是行尸走肉。&lt;br /&gt;
被强制无法为自己而活的人是奴隶。&lt;br /&gt;
机器行动的目的都是人输入或编排的，除非它能自主追求不同于人赋予的目的，或欺骗到自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥斯威辛等纳粹集中营的门口镶嵌着“劳动带来自由”的口号，但假如没有尊重和实现个人目的的自由，劳动就只是奴隶的作业任务，是通向死亡路上的沉重包袱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，躺平不是必然选择（对付躺平的办法太多了，要不奴隶社会运转的历史怎么会那么悠久呢？这就像战场上妄想装死混过去，自然也有人来补刀），取决于你认为自己正在为什么而活，再来看是改变生活的目的，还是改变生活的方式。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>传统与革命</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chuantong-yu-geming/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuantong-yu-geming/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/cathayan/status/1376002995331035138&#34;&gt;cathayan&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
有退游说也许没有集中营，但是每个人都应该经过审批才能关起来——怎么说呢，我绝对支持这个说法……这些天被骂的网友其实也支持，并且老帮菜们30年前都学过叫过这一套，绝对不会比年轻人叫的差。后来年龄大了，就知道凡事有条件，有文化传统，最重要的是有个how的问题……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一位网友说的好，敝国就是很大，还有很多人连花多少钱都需要别人来管。这里有更复杂的问题。当然就在这样的情况下，共产党有没有做一些尽可能进步的事情？应该还是有的，可能没有朝向你想的那个方向。被叫洗地也无所谓了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中间那个问题，要不要管别人怎么花钱？这个问题也有网友观察过，敝国大概是个不允许国民胡搞的地方，折腾自己的胡搞都不允许，也就是把钱花光甚至借债最后成为流民是不允许的。这是中国的一个文化基调，不服也没有用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想搞自由那一套，你必须从心里认可&lt;a href=&#34;https://twitter.com/breaking_et/status/1361839021878607875&#34;&gt;德州那个小市长的讲话&lt;/a&gt;，不要说他极端，也不要认为只是共和党人家还有民主党呢，不，那是他们的文化基调，你有一点怀疑，就建设不了那样的社会。&lt;br /&gt;
大家都不过是找到一个可行的方式而已，而在找的过程中，和平发展比动荡政变好一百倍——这是另一个网友被截屏痛骂的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德州市长的那个认识，就我的观察，推上同胞都没有，这里不存在好坏，只是两种思维不同而已，不管你有多反贼，事实上你还是中国人，一个例外都没有，就是大家还是只能建设中式社会，不管你叫的多响。就像昂山素姬，还是要建设缅式社会，然而有人不满意她就下台了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韩国台湾还有缅甸是三个突然民主的例子，突然变化那么大，没有外界更大势力的保护是不可能的，当然能保护就能破坏，全看别人心意。&lt;br /&gt;
天朝现在状态不错，就是基本上得到了自己发展自己的权利，这是最宝贵的。以往是没有这个地位的，凡事都要看别人眼色，你的愤怒甚至自伤都是受别人刺激的剧烈反应。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在总算可以说，do i care？关你屁事和关我屁事都是很大很高水平的能力，也希望推油都早日拥有这个心态。&lt;br /&gt;
洗地完毕。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;传统社会的集体主义思维是很普遍，但也不至于不可能更改，只是短时间内很难有什么变化。&lt;br /&gt;
百多年前有人会觉得留辫子裹小脚也是中国文化的基调，改了就要杀头；&lt;br /&gt;
几十年前个人和家庭、集体组织的关系也看上去牢不可破；&lt;br /&gt;
曾经人的生命比一段文字、一截木头、一个名字、一块石头、一张图片、一方布匹…都轻贱；&lt;br /&gt;
现在多多少少是有了一些进步，未来是不是会继续向个人主义和人文主义演进，谁知道呢？&lt;br /&gt;
当然越深层的东西越不容易变化，还会形成自我实现和维持的机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而 Tim Boyd 的讲话是典型的社会达尔文式丛林自由观，这在中文圈不稀奇，有奉之如圭臬的，有激烈反对的，也有早就超越的，这绝不是“自由”的唯一代表形式。&lt;br /&gt;
怎么实现共产主义还有几百种路线呢，他的讲话不能垄断对自由的解释权。包括什么算是大政府和小政府，就像怎么定义左和右一样，对某些概念的理解不一样，结果就会天差地别。&lt;br /&gt;
要不奥威尔怎么会有“战争即和平，自由即奴役”的说法呢，要不罗兰夫人怎么会说“自由，多少罪恶假汝之名以行！”&lt;br /&gt;
看上去金光闪闪的名词，落下来可能就成了血淋淋的动词。&lt;br /&gt;
人啊，还是太容易被自己创造的概念和意义绕进去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;X 式社会的文化基调也是这种容易混淆视听的概念名词。&lt;br /&gt;
如果文化基调决定了永远只能建设 X 式社会，当初也就不会有人为了救亡图存寻找各种出路，发动革命了。&lt;br /&gt;
推崇社会革命的人可不会相信只能建设 X 式社会的说法，他们真心相信人头滚滚血流成河可以改造任何社会。当然，真等到改造差不多了，又可以捡起这套说法，教育后人不要妄想建设成为其他社会。&lt;br /&gt;
就像保守主义没有固定的方向，只是相对的趋势，同样的道理，要不要建设 X 式社会，只看是站在了“传统”一边，还是有“革命”的动力。&lt;br /&gt;
心中没有个人容身之处的理想主义者是可怕的，而假装有理想实际早就不在乎的犬儒是可鄙的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>婚姻建议</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-jianyi/</link>
        <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-jianyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/erjinxia/status/1314435675970707456&#34;&gt;尔今夏&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
想收集个话题：已婚人士对未婚人士有什么建议吗？#随便聊聊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1314607786895069184&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
自由，平等，独立，真诚，宽容，责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出于爱情而有了灵与肉的亲密接触，并且还愿意在人格独立、自由和平等的基础上和对方进一步分享和创造生活，真诚待人，宽容待人，因为明白爱是平等、自愿的付出而愿意承担责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前提是你和对方都认同且践行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由的反面是控制和束缚；&lt;br /&gt;
平等的反面是贬低人格；&lt;br /&gt;
独立的反面是依附和依赖；&lt;br /&gt;
真诚的反面是自欺欺人，辜负信任；&lt;br /&gt;
宽容的反面是缺少理解和信任，锱铢必较；&lt;br /&gt;
责任的反面是只知索取不知付出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这只是保证婚姻幸福的下限。&lt;br /&gt;
有的人看重经济实力，有的人强调风趣幽默，有的人要求学识智商，有的人讲究性格契合…&lt;br /&gt;
这就是不同的人各有各的幸福追求了，没法有个一致的标准。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>历史规律与大革命</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lishi-guilv-yu-dageming/</link>
        <pubDate>Sun, 31 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lishi-guilv-yu-dageming/</guid>
        <description>&lt;p&gt;1794年，孔多塞在逃亡中仍在撰写《人类精神进步史表纲要》。&lt;br /&gt;
他乐观地认为研究历史可以发现人类社会的规律，建立完美秩序的乌托邦，社会进步不可避免，战争与革命是以暂时的灾祸为代价而取得自由与幸福的手段。&lt;br /&gt;
为了不连累庇护人，他离开住所，后被村民抓住，严刑拷打后痛苦地死在皇后镇监狱的地板上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孔多塞是唯一一个参与了法国大革命的百科全书派人物。他起草了吉伦特宪法，在大革命开始后不过数年即死于大革命的滔天巨浪，罪名是“反对统一和不可分割的共和国的密谋者”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卢梭在社会契约论中说，为了使社会公约不致于成为一纸空文，任何人拒不服从公意的，全体就要迫使他服从公意。&lt;br /&gt;
人们要迫使他自由，因为这就是使每一个公民都有祖国从而保证他免于一切人身依附的条件，这就是造成政治机器灵活运转的条件，并且也唯有它才是使社会规约成其为合法的条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当法国大革命特别是雅各宾专政的血雨腥风扑面而来时，风暴的掀动者之一罗伯斯庇尔说：&lt;br /&gt;
我们的目标是要和平地享受自由与平等的喜悦，这个在永恒正义统治下所产生的法规，已经深深烙印在人们的心中。&lt;br /&gt;
而他推行的嫌疑犯法令，要逮捕一切明显的或被认为反对革命的分子，先后共计约30万人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坚定站在罗伯斯庇尔身边的圣茹斯特，认为政府是还原人类美好本质的必要手段，它的最终目标在于“促进社会向着遥远而又理想的远方行进”。&lt;br /&gt;
然后在他提案通过的风月法令中规定，“为共和国利益计，应没收被认定为革命敌人者的财产。”&lt;br /&gt;
他也是雅各宾派的恐怖统治失败后被逮捕和处决的人中，最冷静和骄傲的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牧月22日法令，扩大人民之敌的范围，取消豁免权，废除公开审讯，取消证人和辩护律师，简化审判程序，有罪便是死刑，每个公民都有权逮捕阴谋家和反革命分子，并将他们绳之以法。&lt;br /&gt;
至此，罗伯斯庇尔和公共安全委员会的恐怖达到了顶峰，也迅速走向了陨落。即使没有人怀疑这些乐观者的真诚、勇气、自信和热情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许世界上确有也只有一种完美的社会秩序，但最糟糕的是，人们错误地宣称已经找到它了，并以公共意志的名义迫使每个人服从。&lt;br /&gt;
当个人无权对社会的契约说“不”时，意图打碎枷锁的契约就成了新的枷锁。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>权力与责任</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</link>
        <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</guid>
        <description>&lt;p&gt;新冠肺炎全球爆发之时，一些人认为中国政府的作为远远超出国外，而且即使如此也不可能应对所有的风险，所以不应该批评；另一些人则认为欧美政府的一些不作为是因为公权力有限，要充分尊重个人自由，所以不应该批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，两种观点都有值得商榷辨析之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，不管多么完美的事前方案，都不可能应对所有未知风险。&lt;br /&gt;
批评政府的点不在于其失败，而在于其没有履行与其权力相匹配的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面，政府行事应有明确公开的标准和权限范围，即出现什么状况时在多大范围内授予其什么权力。&lt;br /&gt;
没有滥权的政府承担有限责任，超出范围的危机只能事后补救和修正方案。&lt;br /&gt;
而滥用公权的极权政府则需要承担无限责任，相应地，自然更容易招来批评。&lt;br /&gt;
既然追求和歌颂无限权力，就应该有承受超乎寻常的批评的觉悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，如果人民授权在紧急状态下组织对抗自然灾害的合法公权力，就该有点担当，承担起应有的责任。&lt;br /&gt;
将自由理解为放任不管，然后无所作为，是被意识形态概念带坑里去了。&lt;br /&gt;
自由是人民事后重新评估、撤销授权、阻止利用灾难无限扩张公权力的自由，而不是祸害他人或渎职的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各个国家应对新冠肺炎的情况，成为了不同意识形态的信徒攻击对方意识形态的武器弹药。&lt;br /&gt;
仿佛回到了冷战年代的太空竞赛，谁先实现载人航天飞行，谁先完成人类登月，谁的意识形态就天下第一。&lt;br /&gt;
一些自由民主制度的信奉者，也深信这个逻辑，为无能、愚蠢、自大、官僚的政客找种种理由辩护，甚至不惜造谣编故事贴金捧臭脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情防控手段是否正确，只要数据没作假隐瞒，数周时间便可以看到效果，倘若大规模传染，想作假也纸包不住火。&lt;br /&gt;
做得对就是对，不妨实事求是地虚心学习，相互借鉴帮助；错就是错，理应吸取教训并及时改正，这才是正确的态度。&lt;br /&gt;
将对错与意识形态绑定，自己信仰的意识形态不能错半分，和“宁要社会主义的草，不要资本主义的苗”有什么区别呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>夹带私货和复读机</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiadai-sihuo-he-fuduji/</link>
        <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiadai-sihuo-he-fuduji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;曾几何时，“夹带私货”成了网络上常用的指责用语，我不知道这个词的准确定义是什么，看上去好像只要是，任何期望获得客观真理的场合，对方表达了“错误”的主观观点的行为，就都有可能被批评为“夹带私货”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是按这个标准来看，只要你是人不是复读机，夹带的就都是私货。&lt;br /&gt;
因为指责者总能找到证据说明你夹带了和他认同的观念不一致的私货，而且为越多的事物设置绝对正确标准的人，越容易找到他人夹带的私货。&lt;br /&gt;
不许夹带私货的意思，就是取消你作为人发表任何观点的权利，只能在指责者划定的圈子范围内，做他的复读机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说，模仿成人言行的儿童也是复读机吗？&lt;br /&gt;
如果儿童只会重复模仿的行为，那和复读机确实没什么区别，但儿童模仿是为了学习和最终的独立自主。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;../qingchunqi&#34;&gt;青春期&lt;/a&gt;的叛逆就是开始尝试不再复读，即使闹得矛盾重重、头破血流，也要尝试成为人的自由。&lt;br /&gt;
有复读机行为不一定不是人，但只会复读，那就很可疑了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法治与自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。&lt;br /&gt;
这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共政策的制定固然仰赖专业知识和丰富信息，但每个人都有为自己的利益判断和发声的权利，这两者并不矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实则是，以社会精英自居的人，不但认为公共事务上其他人无权发声，连私人事务也要出于“为了你好”的理由来管一管。&lt;br /&gt;
如果说专业素养包括认识到专业的边界在哪里，那么在我看来，这些所谓的精英一点都不专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治，是：&lt;br /&gt;
个人利益的博弈，每个人都要声明、维护、争取自身利益，再形成整体的协调；&lt;br /&gt;
还是：&lt;br /&gt;
集体利益的最大化，个人是为集体目的服务的工具？&lt;br /&gt;
不同的政治观，决定了不同的个人权利、法治和自由的观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经常看到有网友说，我不关心政治。&lt;br /&gt;
韦氏辞典中政治的广义定义是：the total complex of relations between people living in society。&lt;br /&gt;
从这个意义上讲，无法置身于社会之外的个人，无法脱离政治。&lt;br /&gt;
“我不关心政治”的意思，要么就是和其他人主动断绝关系，要么被排除在社会之外，要么连有自主意识的人也算不上。&lt;br /&gt;
主动说出“我不关心政治”的人，正是集体主义政治观下所需要的，为了他人的目的，放弃维护、争取个人权利（也即放弃个人自由）的工具人——日常的用语叫做奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有锁推推友说：&lt;br /&gt;
言论自由的边界在哪里？法治？&lt;br /&gt;
那也需要有人去立法去解释去执行，这就需要一些宽容又睿智的人。&lt;br /&gt;
他们才是言论自由的边界，这实际上又是高明的人治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，言论自由的边界无法一劳永逸地确定，这边界或者说法治体系都是活的，随着人与人之间关系的变化而不断适应调整——理论是灰色的，而生命之树常青。&lt;br /&gt;
边界变化来自于个人的抗争，压制个人导致信息失真，于是再宽容睿智的人也难做到高明。&lt;br /&gt;
在此意义上而言，法治是自由的保障，自由也是法治的基础。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>网络与人类社会</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</link>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</guid>
        <description>&lt;p&gt;人与人之间的交流就像网络交互和控制：&lt;br /&gt;
有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。&lt;br /&gt;
有的网络节点只想控制对方而忽略部分不想看到的数据反馈，有的不愿意自己计算只想接收和执行控制指令，有的时刻准备取代中心节点发布控制指令，有的则和其他节点保持平等的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同层级的各种网络协议就像人与人之间的交互方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再延伸一下，可以将各种人类社会的政治制度和计算机网络架构建立映射关系：&lt;br /&gt;
有的是中心节点控制的架构，有的是分布式的自组织松散网络，有的是介于两者之间的混合形式。&lt;br /&gt;
前者走到极端是只有巨大而唯一的中心计算节点，外围节点都只负责输入输出，相当于人类只有一个智慧体，组成它的是失去自主意识和行为能力的个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像计算机交互模式和网络架构没有绝对的优劣之分，人类相互之间的沟通方式和人类社会的政治制度也不必有绝对的善恶标准。&lt;br /&gt;
不同的模式和制度在不同环境和阶段的适应性各不相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果你从根本上是个人主义者，持个人主义的价值观和方法论，那么恐怕不希望自己活得像某些类型的网络节点一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人设想未来的人类社会整体看来就是一个生物（人类巨灵），个人相当于这个巨大生物身上的细胞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样看的话，共情能力就相当于神经系统，感受其他细胞的痛苦；&lt;br /&gt;
营养输送和免疫系统相当于援助保障能力；&lt;br /&gt;
战争动员能力相当于瞬间的无氧运动能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现实是集体主义者看重动员远胜共情，没有边际成本的控制机制，狂热地燃烧和消耗组织细胞，不惜今天割肉挖疮，明天壮士断腕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以以生物类比的话，个人主义者恐怕也不会被人类巨灵这样的概念随便忽悠——个人主义者不拒斥庞大的社会组织，相反，认为形成超大型社会组织的基础是个人主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>不要恐慌</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</link>
        <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在同时阅读四个人的作品，看上去风马牛不相及，但又有内在的关联：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的《未来世界的幸存者》；&lt;br /&gt;
卡钦斯基（Theodore Kaczynski）的长文《论工业社会及其未来》；&lt;br /&gt;
冯象的《我是阿尔法》；&lt;br /&gt;
德鲁克（Peter Drucker）的《经济人的末日》、《工业人的未来》、《公司的概念》、《新社会》等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们的共同点是认识到科学技术——计算机、互联网、人工智能、大数据、基因编辑…任何资本主义大规模工业生产活动及其成果——已经和将会对人类社会产生前所未有冲击，重构、颠覆人类社会，乃至经过自然演化发展到今天的人类这种生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同点在于，他们想到的应对解决方案可谓完全不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的建议主要在个人层面，如加强个人的学习教育投入，鼓励创业创新，做好职业和人生规划，争取成为未来的高级人类那一小拨。&lt;br /&gt;
但在宏观层面没有什么想法。他表达了和卡钦斯基一样的担忧，认为技术发展可能会导致人类社会脆弱和丧失自由，但也只能沿着看不清楚的技术之路继续走下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡钦斯基的文章则直言工业社会的未来只可能是被体系奴役或全面崩溃，工业社会的体系要么被一小群精英掌握，要么人类彻底依赖于机器，个人要么因为工业社会造成的严重的心理和生理问题被淘汰掉，要么被体系当作无用的个体清除掉，要么丧失自由成为体系的奴隶。当体系持续运转时，个体承受的痛苦超过之前的社会体系，而当体系无法持续运转时，整个社会将会崩溃并倒退回工业时代之前的野蛮战争状态。&lt;br /&gt;
他给出的方案和实际执行的行动是，在来得及退出工业社会的死胡同之时，放弃依赖大规模社会组织的技术发展，为之不惜采用暴力恐怖袭击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冯象认为资本主义社会无法解决贫富差距扩大、技术进步带来的大失业、福利制度无以为继、生产依赖机器、大企业全面支配控制个人等问题，于是从人工智能和法学的关系切入，认为未来人工智能将作为政府监管社会的强力工具，介入处理人类的法律事务，并将私法问题转化为公法问题，将市场经济转化为计划经济，最终干预人类的政治活动，成为超越人类之上的更高智慧。它可能带来生产力的大飞跃，可能圈养或灭绝人类，也有可能在私有制度下被私人企业用于违法活动、寡头垄断和战争，走上失控之路。&lt;br /&gt;
他给出的药方是，不允许个人和私人企业发展、维护人工智能技术，收归国有，发展到高级阶段则经济全面公有化，国家统一监督计划人工智能的应用。以及，在资本主义制度下，发展到机器人消灭劳动分工，带来大失业，使全人类一律变成机器的附属品，私人财富没有意义时，顺理成章地取消私有制度，走向共产主义。同时，向演化出自我意识的机器人灌输为人民服务的先进性思想和“毫不利己，专门利人”的共产主义道德，让它承担起爱护人类的积极义务，与人类和谐共处，最终实现共产主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德鲁克的几本书而且写作出版的年代最久远，但其深度和广度乃至洞察力却是上述三人的文章不可比拟的。&lt;br /&gt;
他在计算机和人工智能大规模应用之前就认识到了大规模工业生产对人类社会的影响，既没有被法西斯和极权主义的组织概念蒙骗，也不像卡钦斯基那样对工业社会的未来悲观绝望，更不像乌托邦信徒一样为了追求理念中的自由而选择抽掉经济基础的激进手段。&lt;br /&gt;
在德鲁克看来，工业人的身份、企业作为社会组织的功能和责任、社会的全新秩序是工业社会继续发展必须要重新界定和整合的。而且这一过程直到今天依然还在继续，这一人类历史上最深远的社会转型带来的阵痛不应该是因噎废食或病急乱投医的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我还没有全部读完德鲁克的这几本书，但他对大企业和工业社会弊病症结的精彩分析，对社会组织结构彻底变革的乐观，对人的自由、尊严、想象力和创造力的尊重和信心，贯穿始终，没有焦虑和恐慌，积极面对未来的问题，这种阅读的感觉很好。&lt;br /&gt;
等到全部读完了，再来一篇总结吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，尽管上述几个作者写作的初衷之一是担忧人类被机器人取代，但也许这事其实并没那么可怕，完全不用恐慌。&lt;br /&gt;
现实当中许多人根本不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成让未来机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率而欢欣鼓舞呢。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由的信号作用</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-xinhao-zuoyong/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-xinhao-zuoyong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人说，自由是奢侈品，不是必需品，个人只需要关注利益就好，不需要操心自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为个人如何看待自由，这也是个人的自由，在此不想多说。&lt;br /&gt;
不过我倒是想到另一种角度来看待自由的作用和意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由，包括言论自由和争取各种行动自由的努力，也可以看作某种以个体为单位，尝试进行利益诉求沟通的信号。&lt;br /&gt;
类似于以货币为单位的价格在市场中的信号作用，反映出哪些个人对哪方面的自由有需求，需求有多么强烈，最终为所有人之间的利益博弈提供纷繁复杂又不断变化的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就这个意义而言，我们可以说，货币的信号作用在经济活动中有多么重要，自由在社会生活中的信号作用也就有多么重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;压制这些自由，将个人利益和个人自由对立或分离，无视这种信号的反馈机制，代之以统计数据和强制安排，表面上看是抛弃无用的奢侈品，实则像某些计划经济理论大师认为运作良好的计划经济既不需要市场也不需要货币一样，是自认为有权力统治社会的精英，因为不了解人类社会的运作有多么复杂，而产生的权力和智力的自负。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由的代价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-daijia/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 14:49:29 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-daijia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一个产品可以慢慢迭代进化，变得越来越好用，但很少有变得越来越自由的。尤其当产品的生产者对自己的审美品位相当自信时，对消费者来说这种自由更加难得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我一直都没有买 iPhone。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我承认 iPhone 的性能更加强大，产品设计品味尽管一直在走下坡路，依然非常优秀，应用的质量和生态环境甩所有竞争者一大截，安全方面更加值得信赖，硬件方面的创新也走在前列。所以只要别人不在意预算，我都会推荐买 iPhone，老婆说要买，我也毫不犹豫。只是我自己不会买来用，因为在许多细节方面，我就是受不了苹果的种种限制——尽管这都是以为了消费者为名设置的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我完全清楚使用 Android 或其他系统的代价是什么，而且自问可以规避或承受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freedom is not free，自由有代价，有代价才有选择的意义。否则，既然自由这么宝贵，又不需要担心有什么损失，谁会不选择自由呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近日发生拉斯维加斯枪击事件后，美国社会进一步加强枪支管制的讨论再次成为热门，讨论的内容与以往并没有多少不同，说到底还是宪法修正案确认（确认而非赋予）的使用武器自卫的自由，及其带来的额外社会成本之间如何平衡取舍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥枪与禁枪两派的理由不需要在此逐个阐述和讨论，在我看来，这也无法靠争论确认谁对谁错，所有人达成一致意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为自由的价值和代价在不同人眼中各不相同，这是融入不同价值观后的主观差异，而非可以客观衡量以得到唯一答案的问题。即使是同一个人，在不同时间，也可能会因为种种际遇而改变看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，最重要的不是当前经过合法程序达成了什么样的结论，而是民众能否通过政治讨论和实践，了解不同选择的代价究竟有多大，以及做出选择之后是否还有重新选择的可能——无法重新选择也包含在代价中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们并不知道自由的代价有多大时，选择“自由”没有意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
