<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>帝国主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 帝国主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>价值观、历史观与认知差异</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</link>
        <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/ben_niu/status/1555696007505379329&#34;&gt;Batemon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阎学通说内政和外交如果不一致，那么成为世界大国以后，大国的价值观并不具备说服力和对外领导力，所以世界大国未必会成为世界领导国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“都是道德虚伪说一套做一套的流氓，归根到底都是凭实力说话，有实力自然就有让人跪舔的领导力”，这就是“大国价值观”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1555858306279034880&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实是大国价值观，但跟美国比，中国还算不上大国&lt;br /&gt;
没有大规模杀伤性武器的伊拉克被美国灭国，但美国总统会跟锯人王储行碰拳礼，绝大部分中国人都不相信新疆有种族灭绝，所有阿拉伯国家也不相信，但是美国可以颁布制裁新疆的法案&lt;br /&gt;
这套价值观是灯塔国几十年耕耘树立的，所有人被迫接受这套规则&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1555907045676617728&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我好奇的是，反对美国的人，是否也反对这套价值观，还是说“和尚摸得，我也摸得”，反对美国只是因为自己目前还做不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soulogic：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在谈还早，而且要求太高，就好像说一个人被强奸时不能非法持枪一样&lt;br /&gt;
普遍的是双标，就好像班里最混蛋的人人夸他高富帅、气度非凡，班里倒第五的孩子的家长天天说自己孩子才最垃圾的&lt;br /&gt;
真到了不会被美国威胁那天，我也上街反对中国支持北爱尔兰独立、扔橙剂丧尽天良&lt;br /&gt;
不过骂得有分寸，别成了阿桑奇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“太早、要求太高”，说明现阶段有其他价值更重要、更优先的东西。&lt;br /&gt;
比如言论自由是否是基本的要求，有的人认为这是现代政治的基础，有的人则认为，言论自由是很重要，但要等到实现了其他某个目标再来谈。&lt;br /&gt;
将言论自由的价值置于其他目标之下，正反映了与将言论自由视为基础要求的价值观不一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种差异，则是来自于对某些基础概念的认识就不一致，可能是受限于认知能力和信息获取范围，也可能是故意混淆概念——比如“有中国特色”或者“美式”的新概念，比如据说有200多种不同含义的“自由主义”一词，谁都可以解释出自己认同或者方便推翻的含义来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种，则是无所谓什么价值观。我还不够强大，所以不接受强者那一套虚伪的价值观；&lt;br /&gt;
哪天我是强者了，再用同样的双标行事，而不会考虑真的践行宣传的价值观。&lt;br /&gt;
也就是不反“我所理解的强者逻辑”，只看自己处于什么位置——反对帝国主义是因为我还不是帝国主义。&lt;br /&gt;
你说我是虚无主义，我说我是实用主义和功利主义。&lt;br /&gt;
自诩为功利主义和实用主义者的人容易有个毛病，就是觉得自己的算计最正确解法最优，高瞻远瞩英明神武，其他人不是不食肉糜圣母道德婊，就是阴险双标流氓伪君子，只有得到马基雅维利真传的自己，一眼看出事物的规律和本质，又没有道德包袱束缚手脚，简直天下无敌，就差个心意相通的圣君了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soulogic：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明天慢慢聊，先说个引子，假设啊，45 年之后没有共匪发动内战，你觉得按哪一国的路线，能让中国发展起来，而不是现在的印度、巴西这种水平&lt;br /&gt;
或者你觉得，理想中的那个民主开放的社会，现在的人均 GDP 有多少&lt;br /&gt;
我就俩问题，哪个路线/GDP 多少，哪怕说个很模糊的范围，至少先正面回答&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史观都不在一个频道这没法聊啊，我不可能用我批评的历史观去反驳用这种历史观下的结论。&lt;br /&gt;
历史不是可以更换条件反复重试的实验，没法靠键盘控制变量和边界。&lt;br /&gt;
所有架空假想历史重来会怎样，如何证明，又如何证伪？&lt;br /&gt;
难道万一弄出个精妙绝伦的方案，逻辑天衣无缝，就代表我说的正确，大家会心悦诚服？&lt;br /&gt;
在我看来这种思路和斯金纳的鸽子差不多，而我无意当另一只鸽子。&lt;br /&gt;
何况问出这样的问题，默认已经从历史中找到了因果，认为都是由已知的少数因素决定的结果，且还要挑有利的历史切片。&lt;br /&gt;
应答的一方不但要证明其因果逻辑，还要证明在特定时间必然能够得到更好的结果。&lt;br /&gt;
相当于甲鸽对乙鸽说，你说刚落下食物未必是我跳舞的功劳，那你证明一下当时你来跳来就能招来更多食物？&lt;br /&gt;
皇太极说只有满清才能统一中国带来和平安定；&lt;br /&gt;
希特勒说只有纳粹才能结束危机复兴德意志；&lt;br /&gt;
近卫文磨说只有日本才能将东亚从英美的殖民中解放出来；&lt;br /&gt;
倘若不知道后续的历史发展，在那个时间点你要如何说服其他人历史不是这么简单呢？&lt;br /&gt;
当是时，别说用假设论证不同的方案了，能不能保住脑袋都未可知吧。&lt;br /&gt;
像米塞斯在1920年就断定苏联必然会失败，在苏联巅峰时期饱受嘲讽仍坚持己见，有几个人能够做到？&lt;br /&gt;
又有多少是瞎猫碰到死耗子还以为自己找到了历史规律呢？&lt;br /&gt;
我能够做的，只有从个人的角度出发做出价值判断。&lt;br /&gt;
认为自己有能力看穿历史的人，那得先说服我，而不是让我来说服，而上面这种论证是远远不够的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soulogic：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者我再使用一个无聊的比喻&lt;br /&gt;
假设你玩 D&amp;amp;D，摇骰子创建人物，假设只有两次机会，如果属性点好于 60% 的预期，那估计鲜有人会再 roll 一次了，那你觉得现在是 % 多少的预期？如果没成本你愿意再 roll 一次么？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
