<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>流光飞影 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E6%B5%81%E5%85%89%E9%A3%9E%E5%BD%B1/</link>
    <description>Recent content in 流光飞影 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Jul 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E6%B5%81%E5%85%89%E9%A3%9E%E5%BD%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>创意速写</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dare-to-sketch/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dare-to-sketch/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在书店偶然翻到一本迈克·大工原的《&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/34824058/&#34;&gt;速写随手画&lt;/a&gt;》，原书的名字叫《&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/34523846-sketch-now-think-later&#34;&gt;Sketch Now, Think Later&lt;/a&gt;》。&lt;br /&gt;
作者介绍了一些很实用的速写经验，比如装备的挑选，基本的技法，要躲开的坑和应该养成的习惯。&lt;br /&gt;
书中所说的随手画，精髓在于：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;记录有趣的事物&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随身携带速写本，每天花5分钟速写胜过一周画一小时&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要犹豫太久，动手画就是了&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不用担心出错，尽管画，可以使用修复线条来不断调整轮廓&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这本书成功地唤起了我重拾画画的热情，顺藤摸瓜之下，又找到了 Felix Scheinberger 的“跟菲利大叔学手绘”系列：&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26917427/&#34;&gt;漫步水彩&lt;/a&gt;》、《&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/34778076/&#34;&gt;绘画第一课&lt;/a&gt;》和《&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26917428/&#34;&gt;创意速写&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中《漫步水彩》和《绘画第一课》更多偏向于传授技术方法，比如水彩特性、色彩和透视原理、缩略草图、用色块表现外形而不是用线条描绘轮廓、鼹鼠视角（类似于近视眼的模糊视图）等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《创意速写》的内容最浅，其原书名字叫《&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/33673329-dare-to-sketch&#34;&gt;Dare to Sketch&lt;/a&gt;》，意思是要读者大胆下笔，无所顾虑。&lt;br /&gt;
作者 Scheinberger 想要告诉普罗大众，速写这种艺术创作形式有趣又有力，它强调私人体验和视角，应该取悦自己，更加包容“错误”，鼓励个人独特的风格。&lt;br /&gt;
虽然专业技巧方面可能不入专业人士法眼，但能鼓舞业余爱好者和初学者充满激情地投入其中并享受速写的乐趣。&lt;br /&gt;
其核心立意与《速写随手画》相近，人文内涵又更上一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些值得铭记的佳句：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;绘画作为一个艺术创作过程，不仅能够综合人们的知识和想象力，也是少数几个可以让作者亲历创作对象的艺术领域之一。通过对外界事物的观察描绘，你会对现实世界有一个全新的体会。你不再只是单纯欣赏他人眼中的画面，而是用自己的双眼去观察真实的世界。速写本带来的这些观察和体会，也能帮助你获得更深刻的认知和视角，丰富你的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;速写本是一个非常私人的东西。就我个人而言，其中的绘画作品都是为我自己创作的，而不是为了其他任何人。在速写本里，我记录描绘我生活的世界。我用绘画表达对周围世界的好奇和兴趣，清醒地认识和体会生活周遭，尽管这个过程相对漫长，其中的意义却超过一张简简单单的照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的祖母在评论我早期的绘画作品时很爱这样说：“只有先学会准确地临摹所有物体，才可以去画自己想画的东西。毕加索也是在学会正确的绘画方式之后，才开始画抽象画的。”&lt;br /&gt;
在她看来，单纯因为创作的乐趣而存在的艺术是不被接受的。传统思维模式下，人只有经历了辛苦的付出，才有资格享受乐趣。&lt;br /&gt;
遗憾的是，绘画和速写这两种艺术创作形式原本就不适合用来取悦大众。如果你想要“原封不动”地重现事物，那么摄影技术应该更能满足你的要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;速写艺术的表现力在于作者独特的视角。那些单纯想要模仿照片捕捉瞬间的作品都无一例外的做作而无趣。只有在创作中有意地增减细节，覆盖或者夸张地表现特征，画面才会有艺术表现力；即使是在绘画时犯错，都能让绘画作品更有生命力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;速写的即时表现力以及它包含的情绪和创造力恰恰是绘画的乐趣所在，也会成为你不断尝试的动力。&lt;br /&gt;
这样一来，你在享受乐趣的同时，画得也会越来越“好”。&lt;br /&gt;
当你觉得一件事情很有趣的时候，你就会经常去做；当经验慢慢积累，你自然就知道如何做得更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绘画不是只能描绘现实而已，也可以重现只存在你脑中的画面。&lt;br /&gt;
想用照片留住一个想法很难，但把它画出来却很容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绘画的时候不要想太多，顺着自己的线条去画。不同画家的作品都有代表各自风格的“天然线条”，这是他们天生的笔法特征。所以接受自己的绘画线条和风格对你来说也是非常重要的。不要去纠结别人的线条和笔法，也不要试图模仿“更好”或“更现代”的绘画风格。绘画的技巧和窍门任何人都可以学会；而自己的线条和画风，才是你独一无二的标签。&lt;br /&gt;
绘画最独特的一点就在于它真实而私密，纯粹又无关他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;撤销的问题在于它太容易了。&lt;br /&gt;
如果你一直在做“对的”事情，这说明你的绘画创作始终被限制在你所见过的艺术画面里；而这些所谓“正确的”画面通常都来自于别人的绘画作品。&lt;br /&gt;
绘画艺术家不能执着于模仿别人的作品，而应该创造属于自己风格的画作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和照片不同，你在绘画的时候并不需要重现看到的所有细节。&lt;br /&gt;
相对来说，画一幅画简单多了。你可以决定画面的重点，省略对你来说不那么重要的细节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;画人物速写并不只是一个单纯描绘长相的过程。一旦提起笔，我们就不可避免地和画里的这个人有了联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用开放的心态去看一个地方，认真地体会和感受，你的情感就会通过你的画得到表达。也许这样画出来的作品跟实际情况并不一样，但这至少是你眼中的画面。完整地复制重现某个时刻应该是摄影师的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物体只有在和人联系在一起的时候，才会变得生动特别。&lt;br /&gt;
没有任何一个物体能够独立与人而存在，就像书一样，每个物体都必然会有一个创作者，也会有一个使用者。&lt;br /&gt;
作为绘画艺术家，这就意味着我们要做的不单单是描绘物体的外在特征，还要能讲述它和人之间的故事。也正是从这一刻开始，它们不再只是一个“孤独”的物体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个世纪前，旅行家们周游各国，为的是抢占各地的宝藏和战利品，但这并没有让世界变得更美好。千万别像这样浪费你的速写本。&lt;br /&gt;
艺术家当然还是要四处游历的，只有这样才能感受不同地域的风土人情；但在这个过程中，他们要做的是为自己记录下沿途的体会和经历，不为宝藏，也不为别人。&lt;br /&gt;
即使什么都没有拿走，你也用速写本带回了对那个陌生国度最独一无二的纪念。不仅如此，那些记录下来的冒险和际遇，也成为你给自己和这个世界留下的最珍贵的宝藏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绘画是跨越国界的语言。图像是所有语言的起源，人们不需要知道任何单词或语法就可以看懂它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你还在纠结画到底要多逼真才能符合现实，那么很遗憾，恐怕你找不到这个问题的答案。&lt;br /&gt;
因为事实上，并不是只有一种现实。通常意义上的现实，其实是人们从自身视角观察得到的画面和感受，而这个现实又取决于你是一个怎样的人。&lt;br /&gt;
公认的“现实”，只是不同视角下的现实折中后得到的产物。所以你所追求的符合现实的绘画，其实是在寻找众多视角中最小的共同点，而这未必就是真实的。&lt;br /&gt;
你想通过你的画表达什么样的信息反而更重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一幅速写并不只是对现实的描绘，更是对过去的一个时间片段的截取。&lt;br /&gt;
每个瞬间都非常短暂，稍纵即逝，属于你的那一秒经历却是独一无二的。世间的一切都只能不断前行，无法回头。&lt;br /&gt;
面对这个可怕又无奈的现实，人们于是不停地在寻找可以对抗它的办法。&lt;br /&gt;
把这些时刻传达给其他人就是留住过去的一种方式，有的人用故事，而我们则选择用绘画。&lt;br /&gt;
速写的特别之处就在于，它能很快地记录下某一个时刻。&lt;br /&gt;
而且，速写绘画作品不仅能重现这个时刻，同时也能反映它的出处。&lt;br /&gt;
你在经历某个瞬间的当下把它画下来，从你的视角记录了那个时刻，这幅画也就因此变得独特而珍贵。&lt;br /&gt;
人们日后在这幅画中看到的，就是被你即刻保存下来的、已经成为过去的瞬间。即使你的画并不完美，它仍然承载着一个不能被复制的真实时刻。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>82年的金智英</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/82-nian-de-jinzhiying/</link>
        <pubDate>Sun, 23 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/82-nian-de-jinzhiying/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看了《82年的金智英》，虽然电影不如原著的力度，看到金智英以外婆的身份说着母亲的牺牲时，还是忍不住湿了眼眶。&lt;br /&gt;
电影的表现比较克制，仍然传达出了身处困境的无力感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韩国社会能够因为这部小说和电影引发巨大争议而不是深刻反省，真是恶臭不堪。&lt;br /&gt;
我们其实也好不到哪里去，只是性别不平等的另一种形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内的女权观念，至少混进了两种奇怪的东西：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种是视个人权利为议价筹码，目的只是讨要物质资源用于个人消费，而非改变女性固定的社会和家庭分工，结果是更加强化男权和社会特权等级；&lt;br /&gt;
类似于后宫争宠，要的是凌驾于其他同类之上的特权，争当后宫之主，但争来争去也不过是皇帝的玩物。看着是比平民男性风光，背后是更多女性的不幸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一种是将女性当作集体的工具，表面是平权，实际是平等地被剥夺权利和接受强制责任，还自以为平权程度世界第一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>正直的品质</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在电影《闻香识女人》中最著名的场面，是阿尔·帕西诺饰演的上校为不愿意出卖同学的查理辩护，辩护词中有一句：“我不知查理的沉默是对还是错，但我知道，他不会为保自己的将来而出卖人。各位，这叫正直，叫勇气，这才是领袖应有的人格。”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I dont&amp;rsquo;t know if Charlie&amp;rsquo;s silence here today is right or wrong, I&amp;rsquo;m not a judge or jury. But I can tell you this: he won&amp;rsquo;t sell anybody out to buy his future! And that, my friends, is called integrity. that&amp;rsquo;s called courage. Now that&amp;rsquo;s the stuff leaders should be made of.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以前看到过一篇文章，谈到有的人质疑查理隐瞒包庇胡闹犯错的同学既不正当也不明智，在校方威逼利诱下也不肯松口只是为了坚持自己的选择，因此将此处的“正直”品质解读为，作为领导人需要坚持原则，毫不动摇，追随者才能在面对困境和绝境时，仍然信赖他、支持他，视之为可靠的中流砥柱，不会抛弃他们独自逃走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但仔细一想还是不对，许多坚持己见的人只是在盲目地坚持错误，这种毫不悔改的强撑有可能带着所有追随者都走到沟里去，历史上因此而悲剧的领导者不计其数，恐怕和“正直”的真正含义，和对领导者的要求，仍有微妙的差别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年读瑞·达里奥的《原则》，以及彼得·德鲁克著作集中的《管理的实践》时，发现他们都强调“正直”的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;达里奥解释了他所理解的“正直”的含义和好处——表里如一，公正开放，因而更容易收获信任：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;英文“integrity”（正直）一词来源于拉丁文“integritas”，意思是“一”或“完整”。表里不一的人，即不“完整”的人，是不正直的，他们当面一套、背后一套（duality）。&lt;br /&gt;
在表达观点时，背离事实有时候可能更容易（因为你想避免冲突、防止尴尬或者达到其他短期的目的），但从第二层、第三层效应上看，保持正直和避免当两面派，其收效可观。表里不一的人往往会自相矛盾，经常丢失自己的价值观。他们不容易开心，几乎不可能展现出自己最好的一面。&lt;br /&gt;
让所说与所想、所想与所感一致，会使你更加快乐、更加成功。只考虑事情本身的准确性，而非他人的看法，会使你集中精力专注于最重要的问题。这有助于你筛选人和地方，因为你会被开放、正直的人和地方吸引。这样做对你周围的人也更加公平，因为暗自论断他人，而不过问其观点如何，这样既不道德也不准确。相反，不遮掩、不隐瞒却能释放压力，建立信任。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;德鲁克则从组织管理的角度出发，认为领导者“诚实正直”的品质是抵御组织堕落败坏、维系健康的基础。&lt;br /&gt;
这在追求看得见的短期物质利益或热衷于权力斗争的管理者眼里可能是天真幼稚的幻想，在依赖制度和纪律的管理者眼里可能是虚无缥缈无法落地的东西，但在德鲁克看来，这种品质让领导者敢于面对问题，不逃避挑战，不掩饰弱点，不推脱责任，不玩弄权术，并能树立榜样，感染和带动员工共同坚持这种品质。&lt;br /&gt;
否则的话，组织中将充斥热衷于告密、出卖、背叛、勾心斗角、两面三刀、相互利用的人，再完备的组织架构设计也挡不住精神上的堕落。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;组织的精神根植于道德，因此必须建立在诚实正直的品格上。&lt;br /&gt;
最终能证明管理层的真诚和认真的是毫不含糊地强调正直的品质，因为领导工作是通过品质才能贯彻实施的。好的品质才会树立起好的榜样，人们才会去仿效。&lt;br /&gt;
品质不是一个人所能获得的某种东西。如果他不将品质带到工作中，他就永远不会有这种品质。&lt;br /&gt;
品质不是一个人能愚弄人们的某种东西。与他一块工作的人，尤其是他的下属，通过几周就知道他是否具有正直的品质。他们可以原谅一个人的许多东西：无能、无知、不牢靠，或行为粗鲁，但是，他们不会原谅他的不正直。他们也不会原谅高层管理者，因为他们任命了这个人。&lt;br /&gt;
可能难以给品质下个好定义，但是，缺乏正直的品质所构成的严重性，致使某人不适合担任管理职务则不难界定。如果一个人的注意力只集中在人们的弱点上，而不是人们的长处上，这个人绝不能被任命担任管理职务。一个人如果总是对别人的能力缺陷看得一清二楚，而对他们的能力却视而不见，将会破坏其企业的精神。&lt;br /&gt;
当然，一个管理人员应该清楚地了解他的人员的局限所在，但是，他必须将这些看做是对他们所能做的事的局限，看做是让他们把工作做得更好的一种挑战。他必须是一个现实主义者，应懂得如何对其下属扬长避短。&lt;br /&gt;
如果一个人对“谁是正确的”这一问题比“什么是正确的”这一问题更感兴趣，这个人就不应予以提拔。将个人的因素置于工作的要求之上是一种堕落的表现，并且起着腐蚀的作用。打听“谁是正确的”会鼓励下属谨小慎微，或是玩弄权术。总之，它会鼓励人们一发现错事，便立即进行“掩盖”，而不是采取纠正的行动。&lt;br /&gt;
管理层不应该任命一个将才智看得比品德更重要的人，因为这是不成熟的表现。管理层也不应该提拔害怕其手下强过自己的人，因为这是一种软弱的表现。管理层绝不应该将对自己的工作没有高标准的人放到管理岗位上，因为这样做会造成人们轻视工作，轻视管理者的能力。&lt;br /&gt;
一个人可能知之不多，绩效不佳，缺乏判断能力和工作能力。然而，作为管理者，他不会损害企业的利益。但是，如果他缺乏正直的品质──无论他知识多么渊博，多么聪明，多么成功──他具有破坏的作用。他破坏企业中最有价值的资源──企业员工。他败坏组织精神，损害企业的绩效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;查理虽然表面上看上去不愿意告诉校长谁作弄了他，有撒谎之嫌，实则是查理的价值观认为，屈服于校长的威逼利诱而出卖哪怕是交情不深的同学也是错误的，查理一路上尽管煎熬挣扎，仍明白是非，正是有如此坚实的价值观基础，他正直的品质才有立足之地，不会在压力之下因为一时的利益得失出卖人格，才能勇于坚持走正道——而上校说，尽管他自己一直知道什么是正道，但走正道太难了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>小丑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/joker/</link>
        <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/joker/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看完了 Joaquin Phoenix 主演的《小丑》。&lt;br /&gt;
精湛的演技，奇怪的感觉，大概属于可以理解但无法认同？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全片印象最深的一幕不是楼梯上的放飞自我，不是强装笑脸，不是站在警车上的忘我舞蹈，而是被偶像在电视节目中公然羞辱后的表情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/Joker-600.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事业、亲情、爱情、尊严甚至药物，每种主角所珍视的事物都在给了他希望之后又残忍剥夺，换做我也会崩溃。&lt;br /&gt;
我能够理解这一人物在一连串打击下如何蜕变为小丑。&lt;br /&gt;
只是我还是无法认同他的价值观和所作所为。&lt;br /&gt;
不管命运如何玩弄和嘲笑我们，我们总归要超越混沌与虚无，才能在更坚实的基础之上，建立能容纳心灵的意义世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当社会让人既看不到改变命运的希望，又得不到心灵的自我满足或慰籍时，会有越来越多的人期待混乱出现。&lt;br /&gt;
他们打破一切，走上广场狂欢，继而从广场狂欢变成腥风血雨。&lt;br /&gt;
但疯狂终归要回归理性，即使是曾经相互挥舞屠刀的人，其心中至少仍有乌托邦，希望建立一个美好的秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而小丑不一样，彻底绝望的他已经不需要任何重建。&lt;br /&gt;
这是他的力量来源。&lt;br /&gt;
当人类社会不可避免地走向衰败、无序、毁灭时，小丑所代表的混沌就会出现，蛊惑人们抛弃希望，拥抱虚无。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还好，在现实中，小丑通常只会成为乌合之众心目中代表社会重新洗牌运动的一个符号。&lt;br /&gt;
当精疲力竭的群众厌倦和恐惧无死角、无底线的互相残杀后，这个符号就会弃之一旁，等待下一次有人再想煽动乌合之众时引入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小丑本身可怕吗？&lt;br /&gt;
作为个人一点都不可怕。&lt;br /&gt;
在电影中，他是个在普通不过的潦倒人物，两个小警察就可以追得他仓皇逃窜；&lt;br /&gt;
在漫画中，经常被揍得半死不活，关进精神病院；&lt;br /&gt;
在现实中，大多数人都不会真想成为小丑——只要没有人点燃他们心中混沌虚无的导火线。&lt;br /&gt;
可怕的是会源源不断制造小丑的社会。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>齐天大圣宠物猴</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qitiandasheng-chongwuhou/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qitiandasheng-chongwuhou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;暑假期间给明洲看86版西游记电视剧，今天正演到太白金星第二次请孙悟空上天做齐天大圣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猴子每日四处和天界神仙们勾肩搭背嬉笑打闹。站在神仙们的角度来看，原本一本正经、等级分明的天界有个泼猴四处乱窜应该也挺好玩的。&lt;br /&gt;
感觉就像现在很多互联网公司、咖啡店里面养了猫一样，没事过去逗一逗，摸摸头，撸一把，简直不要太开心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天界神仙们沉迷于撸猴不可自拔，所以日后孙悟空西天取经途中能够请动各路神仙，估计也和这个有点关系。&lt;br /&gt;
你家的猫主子本来伺候得好好的，要是跑出去一段时间，又跑回来用可怜巴巴的眼神求你帮忙，你会不答应吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么来看的话，如来佛祖的五指山应该类似于宠物笼，观音菩萨的紧箍咒就相当于给宠物做绝育手术，西游记就是齐天大圣孙悟空被阉割驯化成不会发情发狂的老实宠物的过程。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>狮子王</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shiziwang/</link>
        <pubDate>Sat, 20 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shiziwang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一家人看新技术重制版狮子王，当爹了以后才体会到这是一部坑爹的电影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到有人说，猫科动物都喜欢把桌上的东西推下去，所以刀疤推木法沙掉落峡谷完全是天性使然哈哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原版的峡谷奔牛一幕，有一个辛巴的正面特写和非常明显的希区柯克变焦。新版去掉了这一表现，感觉效果弱了很多。&lt;br /&gt;
还有，新加的两首歌曲比不上原版中的任何一首。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二次元动画中的动物可以看作动物，但活灵活现会说话的三次元动物形象就有点人类的感觉了。&lt;br /&gt;
二次元世界可以接受的拟人世界观，放在写实风格的三次元就很奇怪。&lt;br /&gt;
比如食物们祝贺捕食者未来的国王降生，就像一只真的鸡而不是卡通形象的鸡为快餐店打广告一样怪异。&lt;br /&gt;
雄狮因其出身和性别而具备继承王位的资格和责任，各类生物各安其位形成永恒的生命循环和社会等级，雄狮一边吃领地中其他动物，一边自诩有维护领地繁荣的责任，以及仁慈和勇敢的道德。&lt;br /&gt;
这正是封建制度运作形式，和贵族对其领地的绝对权力与道德责任，只是通过动物来表现。&lt;br /&gt;
当动画片看觉得理所当然，当写实的电影看就会有荒谬的感觉。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>科幻构想绝赞清单</title>
        <link>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</link>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</guid>
        <description>&lt;p&gt;推荐科幻作品的清单有不少，但我想要维护一个按科幻构想分类的清单，收集一些在科幻创意设定方面有开创性或影响力的作品，以便科幻作品创作者少走弯路或从中吸取灵感：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/calon/awesome-science-fiction-ideas&#34;&gt;科幻构想绝赞清单&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>流浪地球</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</link>
        <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;根据刘慈欣《流浪地球》改编的同名电影上映后，赢得了超高的票房，在网上褒贬不一，引起了巨大的争议。所以我看了电影之后，过了十多天才开始写这篇评价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何评价《流浪地球》，我最喜欢的态度是知乎上 Nethys 说的这句：“终于不用再做什么情怀性的照顾，可以拿对应世界前列的国际标准来要求和评判中国人自己的作品。”&lt;br /&gt;
不管每个人主观评价的结果如何，这种态度至少既能肯定国产科幻电影的进步，也能直面距离一流作品仍有差距的现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际观看的时候，可能由于我事先调低了预期，整体的效果反倒在意料之外。&lt;br /&gt;
特别是最开始进入地表世界，引入矿山矿车和行星发动机时的壮观画面，地球与木星之间死亡吸引的美丽画面，和最后各国救援队掉头支援的场景，确实是有打动到我的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恢宏的场景效果、并不像其他批评所说那么变态的自我牺牲精神、还算有特色的人物塑造（主要是配角）和大多数时候点到即止（或者说基本失败？）的煽情（说是太空战狼就夸张了），至少首次观影体验不输于同样题材的好莱坞大片，而且对赵今麦扮演的韩朵朵短发少女形象没有抵抗力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影技术上的问题，可以参考&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/program?id=2059425053&#34;&gt;反派影评的评价&lt;/a&gt;，问题确实很多，但我觉得也没他们说的那么夸张，也许是首次观影时比较快速的节奏让人无暇纠结这些技术细节？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学上的硬伤，如非刚性星球的洛希极限计算错误、木星引力突然变化的原因没交代、氢氧混合燃烧爆炸的化学能远不能推动地球、就算可以推动这种瞬间冲击力作用在不是刚体的地球上也够呛等等，看的时候觉得影响观感，不过不影响故事的意图表达完整，可以接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总体而言，若是当成好莱坞典型的科幻类型灾难片看，足够打四颗星或7分了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我和刘慈欣的世界观不是一个频道，但作为科幻爱好者，能看到他的经典作品改编成为票房大卖的电影，还是很激动的。&lt;br /&gt;
希望能有更多类型的国产科幻电影能够走上大银幕，开创成熟的类型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来是忍不住要对电影和原著的吐槽和开脑洞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，电影中联合政府的授权还是来自现在的五大流氓，看上去只是现在联合国安理会常任理事国的复制版。&lt;br /&gt;
但延续千年的计划要求极高的集权能力，恐怕不是联合国这种没什么约束力的机构或主权国家合作能够搞定的，非得是一个真正强力的统一政治体才行。&lt;br /&gt;
总觉得刘慈欣对联合国这类组织有某种一厢情愿的认识，像八十年代聊国际政治的大学生一样天真，以为联合国的权力（应该）凌驾于各个主权国家之上，同时又强调和看重民族国家的独立、个性和自尊，总觉得非我族类，其心必异——一直当老大哥看待、寄托某种类似父兄和同道感情的苏联/俄国除外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，在《流浪地球》原著中写到，地球上所有的宗教在一夜之间消失得无影无踪。&lt;br /&gt;
这种认识太想当然，宗教的生命力要是这么弱，早就被科学消灭干净了。&lt;br /&gt;
恰恰相反，在极端的条件下，宗教的生存发展基础才越发雄厚，对绝大多数人而言，科学技术的成就无法取代宗教抚慰人心的作用。&lt;br /&gt;
倒是可以设想一下，也许现代的各种政体，包括最强有力的集权政体和最讲究程序正义的民主政体，可能都无法妥善解决牺牲一半人口的合法性问题，反抗和内部组织成本过高，内部争斗的激烈程度超过原著的描写。&lt;br /&gt;
这种情况下，搞不好联合政府和科学家还真会发明一种新的宗教来说服或蛊惑被牺牲的人不要反抗，乖乖顺从。于是历史上第一个科学家创造的宗教诞生了。&lt;br /&gt;
而反对者用科学武器攻击这种宗教，最终却发现宗教发明者并不纠结宗教概念的正确，而只关注计划是否执行成功。&lt;br /&gt;
这就有点像守望者中，法老王明知在为恶，却认为是必要的——科学家明知在制造愚昧迷信，也认为是必要的。&lt;br /&gt;
毕竟连宗教都不敢发明，算什么不择手段的无神论者呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，社会组织形式也可能会变成由 Moss 这种人工智能取代联合政府成为至高无上的统治者，其他人都是平等而完全直接听命于 Moss 的奴隶。&lt;br /&gt;
所有的活动都是为了生存，其他任何与生存无关的活动，连电影中地下城的黑市、娱乐、教育这些都不存在。&lt;br /&gt;
即使大批的人类因此劳累而死，或者患上严重的精神疾病，陷入疯狂，也毫无反抗能力，只能服从人工智能的安排。&lt;br /&gt;
最终即使流浪到目的地星系，也因为完全丧失了自组织的社会功能，只能继续维持这种仅能保证生存的状态。&lt;br /&gt;
我想知道，如果所有人都永远成为毫无尊严和幸福可言的奴隶才能够活下去，那些声称为了生存可以不顾一切的读者是否可以接受？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，再开个脑洞，如果只要求可以继续生存的话，用基因编辑技术让人类变成类似病毒、朊病毒、原始植物或菌类等形式，携带指定的基因信息放在飞船中发射出去，也可以在更短短时间内扎根更多的星系。冗余区基因中埋下的和人类相关的信息，等以后演化成智慧生命了说不定还可以解读出来，但估计不会有心思还原，只会当作考古发现来欣赏。&lt;br /&gt;
有的人也许会说，这岂不是永远也无法还原成为人类的形态和文化？&lt;br /&gt;
在极端的环境下，只要生存就好了呀，文化有什么用呢？&lt;br /&gt;
是不是人也不重要啊，既然人性都可以抛弃，人形当然也可以。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五，原著中刘慈欣描写了支持带地球流浪的科学家、政府与支持乘坐飞船逃亡的反抗军的冲突，并安排了一个戏剧性的讽刺桥段：&lt;br /&gt;
飞船派认为地球派为了利用太阳危机掌握权力而编造事实，欺骗大众，处死了5000名地球派的科学家和官员，让他们在冰原上冻死。&lt;br /&gt;
结果就在此时，太阳发生氦闪，证明了地球派的正确，以公民自居相信自由民主的公众是盲目的，在非理性的阴谋论驱使下会成为像飞船派这样的群氓，会迫害和杀死站在真理一边的少数人——掌握权力和科技的精英。&lt;br /&gt;
虽然宇宙在部分科幻爱好者眼中残酷无情，但在刘慈欣的帮助下，还能很温情地配合地球派完成布鲁诺式的献身和反杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果真要体现天地不仁，我倒是想开这样黑色幽默的脑洞：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类花了2500年付出惨重代价，刚刚带着地球流浪到比邻星系，苟延残喘了数千年的政治制度无法维持，人类很快陷入全面短缺内斗而亡，而在那之后数十亿年内，太阳都没有任何异动。&lt;br /&gt;
太阳：我打了个嗝。怎么，你们刚才很紧张？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者：&lt;br /&gt;
人类带着地球历经千年终于到达目的地，发现那边也开始氦闪了，然后擦干眼泪继续勒紧裤腰带流浪。&lt;br /&gt;
地球流浪所到之处恒星无不纷纷红巨星化。&lt;br /&gt;
其他高阶文明：赶紧弄死这个球！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者：&lt;br /&gt;
就在地球即将离开太阳系之际，银河系片区管理员发来如下通知：&lt;br /&gt;
贵球未申请并获得银河系行星迁徙资格，无擅自离开太阳系的自由，请立即转向返回原定轨道，否则片区管理员将强制遣返。&lt;br /&gt;
如果每个星球都随心所欲地到处流浪迁徙，整个宇宙不就乱成一团了吗？&lt;br /&gt;
银河系没有绝对的自由，每个星球都需要遵守整体的片区规划安排，请地球守纪律讲规矩，服从大局和银河系的整体利益，不要犯自由主义的错误。&lt;br /&gt;
如因紧急情况需要申诉，请先填写银河系行星迁徙资格申请书，由行星全体生物签字确认同意，依次经太阳系片区管理委员会，迁徙目的地星系片区管理委员会和邻近行星全体生物，银河系猎户臂管理委员会和银河系行星安置管理总局同意，总体规划好迁徙路径上的天体轨道后，再启动迁徙。&lt;br /&gt;
整个流程预计不超过4亿地球年（仅含工作日），请耐心等待。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;电影上映后，喜爱和反感的网友分裂成了两群，简直蔚为奇观，比如某个科幻主题微信群内亢奋的人很多，如：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;认定核心价值观24字中的自由民主有害&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;称赞国际主义集体精神，同时只有中国可以当世界老大对抗危机&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说豆瓣小破站不值得关注，又去苹果应用市场给豆瓣应用打一星&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说现在我们终于可以有文化自信了，又呼吁强制所有单位集体观看&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新闻联播+外交部+人民日报钟声都发话了力挺流浪地球，看谁还敢黑&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这部电影是不能黑的，也不看看谁提的人类命运共同体的理念&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;评价电影差的不是战狼 PTSD 就是资本雇佣的水军&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;说这话的科幻爱好者，现在当然觉得有人撑腰的感觉很爽，要是真再遇到80年代初权力打压科幻的情况，不知会不会自觉站到“精神污染派”一边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，批评电影和原著以及《三体》等刘慈欣的作品中宣扬和体现出法西斯主义价值观的也大有人在，比如&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2019/02/07/japanese-fascism-and-the-perception-of-liu-cixin-in-china/&#34;&gt;李如一&lt;/a&gt;，比如&lt;a href=&#34;http://www.tianyi.hu/fascism-side-of-scientism/&#34;&gt;胡天翼&lt;/a&gt;，比如霍炬认为刘慈欣的作品是工业党的圣经，他批评刘慈欣作品的价值观是希望科幻不要完全成为工业党的阵地。&lt;br /&gt;
而工业党的观念，其实就是法西斯主义在中国当下的变种——工业党的拥趸不必争辩，从法西斯主义的定义来看，事实就是如此，而且在此处我不带善恶褒贬的含义提及“法西斯主义”这个概念，如果工业党们坚信自己的信仰正确，那么即使它被人视为法西斯主义，难道就不坚持了吗？我看这个群体没有这样的道德教条吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，科幻作品如果有法西斯倾向或价值观应该受到批评？我觉得没有必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无拘无束的想象、不受限制的描绘是幻想类作品的本职，既然是幻想，那么幻想出我们不认同的价值观很正常，将其推演到极致更是非常有意思，这正是幻想类文艺作品最有魅力的地方。&lt;br /&gt;
我们可以看不惯作品中表露的价值观，但如果因为这个原因批评原著，设置限制，那么科幻作品就失色不少，甚至没有存在的必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;批评工业党的理念和批评刘慈欣的科幻作品是两码事，在幻想的世界中不妨宽容一些。在幻想的范畴内批判其价值观，不说毫无用处，起码无济于事。&lt;br /&gt;
当年人们也批评科幻小说黄金时代三巨头之一的海因莱因的《星船伞兵》宣扬军国主义价值观，《异乡异客》宣扬性乱交和性狂欢，在今天看来，都是反应过激了。&lt;br /&gt;
防止科幻成为工业党和法西斯的阵地，不应该也不可能靠批评科幻作品的价值观达成，这种批判文艺作品价值观的做法，与《在延安文艺座谈会上的讲话》中“文艺应该为政治立场服务”的文艺观没有什么区别，那样对科幻题材的伤害更大。&lt;br /&gt;
反而会给权力制造正当理由，对不符合权力意志的“精神污染”再来一次压制，只剩下那些根正苗红的样板“幻想”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工业党的法西斯价值观越来越有号召力和影响力，是因为当下发展过程中和新环境下产生的新问题和冲突，导致有不断产生工业党群体和思潮的土壤。&lt;br /&gt;
在他们看来，陈旧的意识形态面对现实问题只能给出苍白的理论，他们要用拼凑的陈词滥调组装出属于自己的意识形态。&lt;br /&gt;
只要意识形态产生的土壤还在，没有刘慈欣的作品，还会有其他作品成为工业党们输出和传播法西斯价值观的干粮和武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为，更好的做法是剖析和指出文艺作品中与某种政治观点相通的地方，但这种价值观是好是坏，不需要评论者作为道德裁判给出结论。&lt;br /&gt;
评论者可以有自己的道德准则和倾向，但批评的不应该是作品的价值观，而是作品的艺术水平，和将作品传递的价值观当作真理投射到现实生活中的受众行为。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;既然从《流浪地球》说到《三体》，以及部分读者的言行，我还是再多谈谈对刘慈欣作品的看法吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣笔下的人物大多不是单个的人，而是人“类”（type，或者说难听点，stereotype），人“类”的描写是为他要表达的理念服务的，尽管这种写法可能会影响他理念的表达和说服力。&lt;br /&gt;
科幻黄金时期的作者，尤其是阿西莫夫，也有简化人物为剧情服务的特点。他笔下同一类的人，特征基本都差不多，靠强大的故事编排，悬疑和冲突的设定才能挽回一些。也因此，我因对“心理史学”的概念设定不以为然，阿西莫夫的故事能力加成对我无效，看《基地》系列就很难入戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相反地，我不满意刘慈欣的一些作品，如《三体》、《流浪地球》等，更多是因为幻想还不够极致，设计安排的对立面人物还不够强大。&lt;br /&gt;
比如说像程心这样的角色，无论是与其价值观无关的智慧还是意志，都太失败了，立不起人物形象，也撑不起其所代表的一类观念，轻易给人一种与其立场对立的人物天命真理在身、掌握历史进程的错觉，像极了民科的布鲁诺、哥白尼情结——误解、妨碍、迫害、阻止我的都是傲慢无知的落后保守者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说真的，阅读刘慈欣的作品，不止一次我会想，是不是布鲁诺为科学献身的故事深刻影响了年轻的他，将科学进步不被理解，科学家反而被迫害致死的情节，以及像圣徒一样为信仰真理献身殉死的情结，像思想钢印一样植入他的脑中，不断地在不同的故事中流露出来。&lt;br /&gt;
就像阅读郑渊洁的童话，儿童了解到惊天绝世的大秘密，想要告诉大人并寻求帮助，却总是不被大人们理解和认可，也是反复出现的情节。让人不免猜测，郑渊洁是不是小时候因为天马行空不被大人理解和认可，心中郁闷了很久，需要在小说中找机会发泄出来，嘲讽自以为是的大人们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种典型的人物类型或者说刻板印象，更容易让读者理解冲突双方代表的观念，但同时也削弱了对立冲突的矛盾张力。&lt;br /&gt;
愚蠢、傲慢、自大、无能、保守、自私、优柔寡断…当这些标签统统集中于对立的负面角色时，对立关系也就一边倒，如同缺少有分量的对手显不出胜利的伟大一样，使得整个小说的基调更接近于寓言故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安·兰德也有这个毛病，比如《源泉》中的彼得·吉丁，《阿特拉斯耸耸肩》中的詹姆斯，也是立不起来的废物。&lt;br /&gt;
《源泉》中好歹有托黑坚持到最后时刻，还摧毁了华纳德，《阿特拉斯耸耸肩》干脆就往龙傲天和玛丽苏发展了，对应于托黑的费雷斯是个不顶用的反角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可否认，这类人物和剧情的设定，结合宏大叙事手法，也很容易吸引部分读者。&lt;br /&gt;
这类读者认为，小说只需反映不同类型的人如何应对事件，不关心同一类人中是否还有更具体的个体，是否有不同的性格、观念和行事风格。&lt;br /&gt;
也会站在作者的上帝视角，知晓整个故事的发展走向，并据此判定故事人物的是非成败，评价不同类型世界观、策略的高下。&lt;br /&gt;
如果仅仅停留在文学欣赏的层面，这没有问题。&lt;br /&gt;
真正可怕的是看了科幻小说后分不清现实和幻想的读者，拿幻想小说中的推演当现实，用极端条件下的目的性结论当放诸四海而皆准的真理，相信为了此一目的有必要坚持唯一符合“真理”的道路，必要时可以用暴力制造“真理”，用“真理”代替文明。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;最后，有感于因为《流浪地球》导致的网上一片鸡飞狗跳、炮火连天，再编个段子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果以后全宇宙可以实现中微子/量子/…超距实时通信但又不能实现超光速飞行，整个宇宙可能会变成…嗯，一个无人管理的论坛，所有文明在宇宙空间互相谩骂、羞辱、嘲讽、诅咒，反倒是亚光速可达的文明之间——如 StarKnight 所言，处于“可削距”内，即，“再哔哔我可削你啊”这句话具有现实威慑力的距离——彬彬有礼，其他宇宙称该宇宙为黑暗网络宇宙。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>疯狂的外星人</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fengkuang-de-waixingren/</link>
        <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fengkuang-de-waixingren/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看完了宁浩导演，黄渤和沈腾主演的《疯狂的外星人》，号称是根据刘慈欣《乡村教师》改编的，最诧异的是竟然和我印象中的原著完全对不上号，到底是编剧的鬼斧神工，还是我记忆力真的不行了…&lt;br /&gt;
后来看到说只是拿《乡村教师》当了个药引子…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总体而言，如果不是靠黄渤和沈腾撑着能让观众大笑，电影乏善可陈，想比前两部《疯狂的石头》和《疯狂的赛车》是大退步了。&lt;br /&gt;
特别是电影结尾并没有化解已经不可调和的矛盾冲突，而是用喝断片了混过去，有点不爽的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类与猴子，外星人与人类，是对应的两组奴役控制关系，掌握了更高科技和更强大暴力的一方处于绝对优势地位，自命为更高级的文明。&lt;br /&gt;
在黄渤和沈腾的角色被外星人当猴耍之后，我以为他们会反思人类与猴子的关系，找个合适场景和机会，与曾经被当作猴虐待和训练的外星人，相互和解。&lt;br /&gt;
特别是黄渤饰演的耍猴人耿浩，他应该最能体会猴子的感受，最适合以理服人、以情动人化解和外星人的矛盾，和影片开头处于困境仍不离不弃的人猴亲密关系也可以有呼应和升华。&lt;br /&gt;
即使沟通失败，至少也已经完成了人物的弧光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在外星人找回了身体和能力后，矛盾冲突达到顶点，此时正是最佳的时机，哪知层层铺垫了一大段，特别是美帝特工尝试用暴力解决问题被碾压充当了很好的反面对比材料，耿浩却仍然选择开着车和外星人硬怼…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，喜剧片不必强求人文思想和人文关怀，但正因为两组关系对应太强，所以当耿浩等人用抽鞭子、敲锣成功制服外星人时，共情心理强的人想到的反而是小猴子、外星人和耿浩们自己之前所遭到的折磨，并没有所谓复仇的快感，只有不舒服的感觉。&lt;br /&gt;
而一旦导演和编剧决定用暴力对抗来将矛盾发展成不可调和的态势，结果就只能够靠失忆（编剧三大忌：失忆、双胞胎、机械降神）来回避矛盾了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Gattaca</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gattaca/</link>
        <pubDate>Tue, 27 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gattaca/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Ethan Hawke、Uma Thurman 和 Jude Law 于1997年出演的电影《Gattaca》在我心目中可以排在科幻电影前三位。&lt;br /&gt;
主流电影中讨论基因改造话题的不算多，《Gattaca》想象了基因改造技术对人类社会和个体的影响，以及基因和命运不如他人完美的个人如何挑战被基因决定的未来和追求毕生理想。&lt;br /&gt;
剧情、演技、节奏、画面风格（当前时间线的日间都是昏黄的特殊色调）、音乐（强烈推荐）都相当出色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可惜限于篇幅，电影只是展示了两位主人公的命运起伏，而且让其中一位开了挂，另外只用较小的篇幅提到了“劣等基因”阶层的生存状况。&lt;br /&gt;
如果能更加深入地探讨基因改造造成社会阶层隔离的后续如何发展，就可以在我心目中排到第一了。&lt;br /&gt;
我就想看看，如果按基因编辑人种就是在各方面超过自然生育进化的人种来推想，最终社会会发展成为什么样子。&lt;br /&gt;
不要有逆天的主角靠意志突破先天的优势壁垒，不要像某些超能力英雄一样跑出来说能力越大责任越大——蜘蛛侠也好，X Man 也好，真出现了这样能力远远超过常人的存在，我反正不会寄希望于毫无约束的至善人性，会始终主动冒着生命危险保护弱者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过如果继续深入挖掘这个题材，也许需要扩充为电视剧集的长度才行，这几年连《西部世界》都翻拍和扩充成为电视剧集，《Gattaca》应该也可以享受这个待遇吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么忽然想到《Gattaca》呢，因为基因技术改造人类带来的影响在我们这一辈就快要不是科幻话题了。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.zhishifenzi.com/news/multiple/4667.html&#34;&gt;世界首例基因编辑婴儿露露和娜娜在中国诞生&lt;/a&gt;，全球首例基因编辑人体试验已经成为事实，在学界和社会掀起了轩然大波。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前学界争论的焦点是一系列现实问题：试验是否成功，是否遵循了伦理原则，是否让试验对象承受了不必要的风险，试验对象的个人权利如何保障？&lt;br /&gt;
试验项目负责人贺建奎的激进冒险，将反对基因编辑技术和希望技术稳步前进的两群人，以及持这两种态度的公众，都一下子推到了对立面。&lt;br /&gt;
短期内，类似的试验会更加严格限制，甚至因为公众的恐惧而大大降低民众对科学团体的信任，影响正常的技术发展和试验开展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，应该看到，基因编辑的技术突破和应用是不可阻挡的趋势，不可能永远限制住——事实已经证明，现在就很难限制住了。&lt;br /&gt;
基因工程不像基础物理试验，相对较低的预算也可以拉出小团队悄悄地甩开伦理审查弄地下试验，又有足够的利益驱动，所以我很不看好靠伦理审查能够挡住这类技术应用。&lt;br /&gt;
短期内只能寄希望于技术不够成熟，效果还不理想，希望应用基因编辑的买家持续观望。&lt;br /&gt;
长期来看，虽然现在人类对基因片段和基因组生效的效果和机制还不甚了了，基因编辑手段也不够成熟，但这只是时间问题。只要技术有理论可能和应用的需求前景，就一定会被发展出来投入使用并不断优化，到那个时候，有需求有供给能力，就很难禁绝。&lt;br /&gt;
我们能做的，除了努力使基因编辑技术的发展尽量降低风险和争议，在可控中前进，也要开始从心理和制度上慢慢适应可能会出现新型人类的社会了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多人害怕应用基因编辑技术定制新型人类，其实不是关心伦理问题——医学伦理和人类定义的哲学问题他们既不了解也不关心，主要是担心财富和资源的多寡从出生开始就可以拉开不同阶层的身体硬件条件上的鸿沟，这进一步加剧了当前社会对阶层彻底固化的焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人认为，基因编辑技术会像历史上所有的民用级技术一样，在成熟和推广开来后，成本不断降低，市场不断扩大，最终总会从富人的玩具变成平民的日用品，不会成为富人的专利。&lt;br /&gt;
但毕竟谁也不能打包票说未来就会如此发展，特别是基因编辑改变的是底层的硬件参数，其影响和过去的技术进步不可同日而语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最可能的糟糕结果，就是有资格应用基因编辑技术的少数人，利用短期内形成的智力和体力优势壁垒，形成对其余大多数人的彻底压制，最终演变成永恒的奴隶主和奴隶阶层，或者干脆变成高阶新人类与低阶旧人类的对立。&lt;br /&gt;
这在科幻作品和社会制度批判方面是非常常见的观点，但我们通常看到的都是如何避免这种情况出现，而不是一旦真的形成这种人种级别的压制优势，被压制的旧人类、低级阶层一方是否还有翻身、争取对等地位和维持生存的可能？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;掌握了基因技术之后，人类最舍不得放弃的恐怕就是寿命了。&lt;br /&gt;
其他方面都可以依靠基因编辑不断优化，但断不会有人故意负“优化”自身的寿命，否则就把自己变成了银翼杀手中的人造人。&lt;br /&gt;
高阶新人类唯一的弱点也许就在于此。理解了达尔文演化论的人明白，长寿是个体所追求的，但对物种而言说不上绝对的好坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许今后无法用上基因编辑技术的低阶旧人类在灭绝之前，会为环境所迫发展成为大量繁殖、快速死亡和演化的新物种。&lt;br /&gt;
（当然，虽然不能应用基因编辑技术，却必须要能通过其他技术快速传承知识，维持智力上的差距不被拉得太大。）&lt;br /&gt;
就像奇幻小说中，人类相对于精灵族一样，短寿、低能、野蛮，但繁殖和适应能力优越，成为高级病毒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦高阶人类这种长寿物种自身迭代的速度赶不上低阶人类不惜短寿快速迭代的速度，也许后者才有些许胜机或生机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要么就是，因为拼命抗拒死亡的规律，超出合理程度的长寿，带来资源短缺和争抢，无法在社会制度层面解决资源重新分配的问题，从而导致内战和崩溃。但低阶旧人类能否从中获利还很难说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，是基因改造方向大量趋同，导致基因库多样性严重下降，被未能预料到的自然界危机一波消灭。&lt;br /&gt;
但我相信以新人类经过提升的智力，还不至于犯这么低级的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，也有可能高阶新人类迅速灭绝或放逐了低阶旧人类，杜绝了任何翻盘的可能，就像智人消灭了所有的近亲物种，成为这一支上的独苗。&lt;br /&gt;
作为旧人类的一员，最好还是祈祷以上多种可能晚一点成真吧。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>理光 GR2评价和使用经验</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/rioch-gr2-pingjia-he-shiyong-jingyan/</link>
        <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 20:24:39 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/rioch-gr2-pingjia-he-shiyong-jingyan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;入手理光 GR2不到一年，在&lt;a href=&#34;https://www.smzdm.com/&#34;&gt;什么值得买&lt;/a&gt;上投稿了一篇文章&lt;a href=&#34;https://post.smzdm.com/p/639625/&#34;&gt;GR 新一代上市之前，RICOH 理光 GR II 使用评价和经验分享&lt;/a&gt;。
实在懒得再搬一次图片了，只在这里发链接吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单的总结如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;缺点：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;成像质量方面：色彩平淡不讨喜，高感成像素质一般，1600万像素不算高；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;装逼方面：外形不够骚（但我很喜欢它的低调外形），没有自带电子或光学取景器；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;功能方面：对焦慢，自动对焦容易识别错主体而跑焦，WiFi 传输实用性不高且耗电快，手机应用异常难用，没有防抖，没有触摸屏，微距最近10厘米；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可靠性方面：电池续航时间不算长，需要至少备一块电池，有进灰的通病，偶尔会死机。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;优点：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;体积小巧，APS-C 幅面相机中最便携的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;单手操控能力强，机身软件响应迅速，手感和外形低调，便携小数码相机中最适合街拍的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;镜头成像优异，不愧 GR 系列历来以成像素质闻名的镜头；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;针对的细分目标用户群非常明确，功能设计目的性强，充分扬长避短。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;GR 系列相机就像一把暗藏于手中，随时可以出鞘的漆黑匕首，它不是长枪、弩箭或刀剑，如果它的设计理念符合你的需求，那么就没有什么好犹豫的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反正对我来说，它是2017年最值的一件商品。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>震惊</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhenjing/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 21:18:52 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhenjing/</guid>
        <description>&lt;p&gt;前一段时间因为标题党新闻而出名的 UC 震惊部的新闻让人震惊，我首先想到的是英国经典政治喜剧《是的，大臣/Yes, Minister》中的一段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;背景是行政事务部大臣哈克提议精简公务员队伍，首相打算顺势把他的部门给精简了，于是大臣哈克、常务秘书汉弗莱、私人秘书伯纳德三人虎躯连震：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哈克：我太震惊了！&lt;br /&gt;
汉弗莱：你还震惊，我才震惊呢！&lt;br /&gt;
哈克：真不敢相信，我…太震惊了。你怎么想？&lt;br /&gt;
伯纳德：我震惊了，大臣。&lt;br /&gt;
哈克：我也是。震惊啊！&lt;br /&gt;
汉弗莱：让人震惊！&lt;br /&gt;
哈克：震惊…我简直没法形容！&lt;br /&gt;
伯纳德：震惊？&lt;br /&gt;
哈克：震惊！&lt;br /&gt;
可这是真的吗？&lt;br /&gt;
他不是吓唬你吧？&lt;br /&gt;
一个部门怎能说废就废？&lt;br /&gt;
汉弗莱：听起来很像真的，对吧？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://wx2.sinaimg.cn/mw690/77d39178gy1fde70z5dr5g208v06oqvc.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
