<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>微信 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/</link>
    <description>Recent content in 微信 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>选择的自由</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xuanze-de-ziyou/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuanze-de-ziyou/</guid>
      <description>薛定谔的猫： 如果必须二选一，你会选择 Wechat 还是 iPhone？ Calon： 微信不是我想选的…选择题对有选择自由的人才有意义。 如果我有选择自由，可以</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://x.com/onlyswan/status/1830416773457547762">薛定谔的猫</a>：<br>
如果必须二选一，你会选择 Wechat 还是 iPhone？</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1830424612775313767">Calon</a>：<br>
微信不是我想选的…选择题对有选择自由的人才有意义。<br>
如果我有选择自由，可以两个都不要。</p>
<p><a href="https://x.com/0x7976/status/1830426515550650815">Yv.</a>：<br>
从这个意义上说，选择都是不自由的，看见有美国人说锦鲤和川皇都不想选。</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1830432413870350356">Calon</a>：<br>
其实是有的，取决于怎么应用“自由”这个概念。两种情景经常混同：一种是有选项，但选择的后果有天壤之别，另一种是不管怎么选后果都差不多。<br>
做选择的人当然希望任何选择都像第二种情景，比如切换任何沟通工具都不用付出额外成本，这种感觉才是自由。从这个意义上来说，现实中很少有自由。</p>
<p>即使选择的后果差异很大，也有人会选择明显责任更大、更困难、更痛苦的那个选项，因为选择带来价值，而价值高过选择后的成本。<br>
比如说有人认为被微信控制太难受了，宁愿失去工作也不愿意使用微信，那么他在做出选择的那一刻的确是自由的。</p>
<p>如果人只用面对差不多的选择后果，或者更合意的选项总是更简单容易，那么任何不需要自由意志的主体也可以轻松做出选择，自由的价值也就不值一提了。</p>
<p>美国总统选举进行到现在这个阶段再说没有选择的自由则属于另一种情况了。因为一开始是有许多选择的，只是在规则范围内把其中一些人的选项给淘汰掉了，如果这也算是不自由，那么任何排他的选择机制都算是不自由的。</p>
<p>如果说的是一开始就没有任何中意的候选人可选，那么这是误以为自由本身能提供足够覆盖最好结果的选项。<br>
世界上没有这么便宜的事情，既要有中意的选项，还要有无痛选择的环境，为什么不干脆躺下来做个梦呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>苹果微信之争</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 22:22:53 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</guid>
      <description>最近苹果禁止微信在其 iOS 应用内提供通过微信支付打赏文章作者的功能，很多人马上想到了当年360和腾讯的大战，以及让用户二选一的“艰难的决定”，有</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近<a href="https://kenengba.com/post/3590.html">苹果禁止微信在其 iOS 应用内提供通过微信支付打赏文章作者的功能</a>，很多人马上想到了当年360和腾讯的大战，以及让用户二选一的“艰难的决定”，有的人也在自问和问人：苹果手机和微信如果只能选择一样，会选择哪个？</p>
<p>有人则认为苹果这种做法是利用垄断优势店大欺客。我不是果粉都看不下去了。</p>
<p>首先，从<a href="https://blog.yitianshijie.net/2017/04/22/faq-on-apple-iap-mandate-in-wechat-et-al/">李如一的事件说明</a>来看，不允许此类内购的条款早就存在，不存在模糊之处，禁止的也不是微信一家，只不过此次执行更加严格。<br>
腾讯在他人的平台上玩，搞清楚规则是基本功，遵守规则是应有之义，不能拿过去没有被禁止当作继续违规的理由。</p>
<p>其次，App Store 是苹果完全自有的渠道平台，你可以抱怨它设立的规则太过苛刻，不在上面发布，但无论它怎么设置规则，都是它的正当权利。</p>
<p>第三，苹果的 App Store 远远说不上垄断市场。移动应用发布推广渠道又不是只此一家，iOS 设备也没有独霸市场，消费者有选择的自由——当然，不包括无论什么情况下都应该被满足的“自由”，比如在西餐厅吃麻辣烫的自由。</p>
<p>最后，也是最有争议的，即使是在市场垄断的前提下，苹果的这种做法也毋需指责。<br>
有的人只看到苹果 App Store 应用渠道生态环境的市场优势，如影响力、付费用户数、付费能力等等，看不到的，是形成这些市场优势背后，iOS 系统和设备的优秀，应用生态系统的建设、运营和管控，以及这些工作的商业创新、技术创新和投入成本。</p>
<p>换言之，如今苹果 App Store 的地位正是市场对其前期创新开拓的报酬、褒奖，哪怕它形成了事实上的市场垄断，只要不是与公权力结合形成行政垄断，那就算不上什么恶行。</p>
<p>但总是有自己不事生产、不用参与市场竞争的道学家跳出来说，哎呀，这形成垄断了，要维护市场的公平秩序，要有如他们一般公允的道德家介入来打压市场垄断，“为弱势者发声”。</p>
<p>但事实上打破所谓垄断的，往往不是道德家的介入，而是（1）在市场垄断者无法想到的地方，通过模式创新颠覆原有的市场，让垄断者根本没有还手的机会，（2）垄断者为垄断地位所限所蒙蔽，不断损害消费者的体验、透支企业的品牌形象而作死，（3）垄断企业规模超出其管理成本边际而陷入低效的境地。</p>
<p>对相信市场的消费者而言，苹果也好，微信也好，哪怕处于垄断地位都不算多可怕，最可怕的反而是<a href="http://opinion.people.com.cn/n1/2017/0421/c1003-29225897.html">以道德家面貌出现的这种人</a>：</p>
<blockquote>
<p>当一个平台用户群体庞大，就具有了公共平台的属性，就有了公共利益之争，企业的角色也随之发生变化，就具备了公共管理的职能，自然不能简单地让企业决定怎么管理。</p>
<p>苹果和微信的这一架表明，国企把持的资源性行业存在垄断，民间资本集中的互联网行业里也同样存在滥用市场地位的可能。</p>
<p>社会需要将这种利益之争纳入到规范的渠道，也需要用法律来制约对市场地位的滥用。</p>
</blockquote>
<p>一句“用户群体庞大”就可以堂而皇之的化私为公，进而打着法律的旗号干预市场，大多数人可能还觉得十分正常，甚至拍手叫好，这才是细思恐极之处啊。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>微信杀手和精简交互</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weixin-shashou-he-jingjian-jiaohu/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2013 16:32:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weixin-shashou-he-jingjian-jiaohu/</guid>
      <description>易信也好，来往也好，第一步就没有拿出足够优秀又不同于微信的功能。如果只是复制一个微信，怎么可能打败已经如此成熟的微信？ 微信竞争者首先要定位清</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>易信也好，来往也好，第一步就没有拿出足够优秀又不同于微信的功能。如果只是复制一个微信，怎么可能打败已经如此成熟的微信？</p>
<p>微信竞争者首先要定位清楚，是以抢夺微信用户为主，还是以我为主先发展不和微信直接冲突和抢夺用户时间的移动应用。<br>
易信和来往看来属于前者，那么就要不但迎合现有微信用户的核心需求，而且在微信无法让用户满意的方面，还要做得够好，带给用户的好处能够战胜平台社交粘性。<br>
更进一步地，才是结合自己其他方面的服务，提供腾讯无法迅速复制和追赶的能力，比如电子商务、支付、通信等等。<br>
当然，留给支付宝的时间可能不多了，微信在移动支付上的布局领先很多，这也许是阿里巴巴阵脚大乱的直接原因。</p>
<p>我对微信不满意的地方，随便就能想到以下这些：</p>
<ul>
<li>
<p>语音消息的标注和检索；</p>
</li>
<li>
<p>离线缓存公众平台消息；</p>
</li>
<li>
<p>更加开放的分享功能；</p>
</li>
<li>
<p>更加易用的公众平台发布功能（对用惯了<br>
<a href="http://wordpress.org/">WordPress</a> 的人来说简直就是残废）；</p>
</li>
<li>
<p>更加强大的公众平台订阅用户管理和统计功能；</p>
</li>
<li>
<p>公众平台的发布规则限制太死，不够灵活；</p>
</li>
<li>
<p>更多社交互动元素的足够吸引人的异步模式的游戏；</p>
</li>
<li>
<p>历史消息保存和导出；</p>
</li>
<li>
<p>更实用的群组功能（还坚持使用微信的最大原因是从宿遗 QQ<br>
群转战过来的群聊）。</p>
</li>
</ul>
<p>微信团队很可能以专注移动场景和保持功能简洁为由，不考虑完善上述方面，我估计也不是典型的目标用户。<br>
而对我来说，微信的竞争者们只要在以上一些方面够优秀，就可以留住我一段时间，蚕食微信占用的时间，直至渐渐取代也未可知。</p>
<p>Aaron Swartz 曾经提过 <a href="http://www.aaronsw.com/weblog/000574">RSS 3.0<br>
的改进方向</a>，但如果真要用什么东西取代<br>
RSS，我希望是“精简交互”（Really Simple Interaction）<br>
这样的概念，也就是说，读者不止可以通过简洁的格式订阅内容，还可以与服务端进行有限、实时、精简但必要的交互。<br>
在我看来，微信特别是公众平台干的就是类似的事情（如果你把微信上的好友看作是限制更少的公众号的话），即，在移动应用框架内实现精简的信息发布、订阅和交互。<br>
不过微信的发布和订阅渠道都限制死了，交互的能力也极为有限且不适合有大量用户的公众号，而我理想中的应用场景是，只要是支持通用接口格式（包括认证方式，可以看看<br>
<a href="http://zh.wikipedia.org/zh/OpenID">OpenID</a> 或<br>
<a href="http://disqus.com/">Disqus</a> 的角色）的订阅/交互客户端，都能够实现 RSS<br>
订阅和微信公众平台交互的综合效果。<br>
你可以想象一下每个网站都可以用成熟软件搭建类似微信公众号的信息发布和交互平台，就像<br>
blog 热潮时到处用 <a href="http://wordpress.org/">WordPress</a><br>
建站一样，而不必被微信一家限制住，移动用户也不需要跟着不同的发布平台切换不同的移动应用和帐号。</p>
<p>在此基础上，微信不愿意做或者做不到的功能，也能在通用接口的基础上延伸实现。<br>
比如说，为什么不能像使用微信一样收发邮件呢？没办法，像我这种落后于移动互联网时代的人，不但工作离不开电子邮件，还觉得电子邮件才是最好的社交工具，没有之一。<br>
但这没有关系，我能够想到的扩展应用必然拼不过群众的汪洋大海，关键是，只要提供四海通用的平台，让信息发布者们更专注于发布、交互和提升移动用户感知，在不断的竞争下，比微信做得更多、更好的服务总会出现。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
