<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>共产主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%85%B1%E4%BA%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 共产主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%85%B1%E4%BA%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>社会是一个整体吗？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shehui-shi-yige-zhengti-ma/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shehui-shi-yige-zhengti-ma/</guid>
      <description>马老师在 YouTube 节目和 blog 中发问： “社会是一个整体吗？” 在我看来，周围大多数认为“社会是一个整体”的人，这句话的主要用处是牺牲其他个体。 期望个人把社</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>马老师在 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=BLHbTAsIClU">YouTube 节目</a>和 <a href="https://horse.im/999">blog</a> 中发问：<br>
“社会是一个整体吗？”</p>
<p>在我看来，周围大多数认为“社会是一个整体”的人，这句话的主要用处是牺牲其他个体。</p>
<p>期望个人把社会看成一个整体然后有责任感太奢侈了，和期望实现共产主义一样奢侈。个人能够关爱家人，照顾朋友，再扩展出去分一点共情给更远处的陌生人，就已经很了不起了。</p>
<p>莱姆有个短篇《利他霉素——一个关于多善隐士想要为全宇宙带来幸福以及最终结果的真实故事》,最后的结果是所有人要么因为受不了随时共享的痛苦而互相斗殴，要么是像聚众吸毒一样无休止地集中制造快感。</p>
<p>现实中把社会看作整体的人，往往把自己看作大脑、心脏、眼睛一样重要或者被伤害就会剧痛的器官，而把自己漠不关心的人当作可以随便剪掉的头发和指甲，顶多是断了虽然会痛但存在的价值主要是保护内脏的肋骨。</p>
<p>马老师说，为他人/社会本来就是个高级的东西，只是过去权力者用这个来要求普通人，然后普通人学会了这个去要求其他人。但是如果是一个发自内心的就很好，以及通过社会制度来实现也很好。为了抵抗“被要求”变成反对这个事情，又很奇怪。就是都变成向内尺度就好了。</p>
<p>我觉得要求太高了，自己可以追求这个境界，但普通人都能做到不现实。<br>
残酷的事实是，大多数人只有灾难降临到自己身上才有感觉，所以等级社会能够维持很久，是因为总有边缘、底层的人们被当作头发和指甲剪掉，然后更多人沦落到这个阶层，但会持续很久。</p>
<p>靠报复社会来革命也是天方夜谭。普通人的正常反应是容忍集中更大权力以求得安全，为此牺牲更多自己之下阶层的人也在所不惜。<br>
也许参与多个领域和维度的社群活动，建立更多跨阶层的纽带，还能有点用。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>不要恐慌</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</guid>
      <description>最近在同时阅读四个人的作品，看上去风马牛不相及，但又有内在的关联： 阮一峰的《未来世界的幸存者》； 卡钦斯基（Theodore Kaczynski</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近在同时阅读四个人的作品，看上去风马牛不相及，但又有内在的关联：</p>
<p>阮一峰的《未来世界的幸存者》；<br>
卡钦斯基（Theodore Kaczynski）的长文《论工业社会及其未来》；<br>
冯象的《我是阿尔法》；<br>
德鲁克（Peter Drucker）的《经济人的末日》、《工业人的未来》、《公司的概念》、《新社会》等等。</p>
<p>他们的共同点是认识到科学技术——计算机、互联网、人工智能、大数据、基因编辑…任何资本主义大规模工业生产活动及其成果——已经和将会对人类社会产生前所未有冲击，重构、颠覆人类社会，乃至经过自然演化发展到今天的人类这种生物。</p>
<p>不同点在于，他们想到的应对解决方案可谓完全不同。</p>
<p>阮一峰的建议主要在个人层面，如加强个人的学习教育投入，鼓励创业创新，做好职业和人生规划，争取成为未来的高级人类那一小拨。<br>
但在宏观层面没有什么想法。他表达了和卡钦斯基一样的担忧，认为技术发展可能会导致人类社会脆弱和丧失自由，但也只能沿着看不清楚的技术之路继续走下去。</p>
<p>卡钦斯基的文章则直言工业社会的未来只可能是被体系奴役或全面崩溃，工业社会的体系要么被一小群精英掌握，要么人类彻底依赖于机器，个人要么因为工业社会造成的严重的心理和生理问题被淘汰掉，要么被体系当作无用的个体清除掉，要么丧失自由成为体系的奴隶。当体系持续运转时，个体承受的痛苦超过之前的社会体系，而当体系无法持续运转时，整个社会将会崩溃并倒退回工业时代之前的野蛮战争状态。<br>
他给出的方案和实际执行的行动是，在来得及退出工业社会的死胡同之时，放弃依赖大规模社会组织的技术发展，为之不惜采用暴力恐怖袭击。</p>
<p>冯象认为资本主义社会无法解决贫富差距扩大、技术进步带来的大失业、福利制度无以为继、生产依赖机器、大企业全面支配控制个人等问题，于是从人工智能和法学的关系切入，认为未来人工智能将作为政府监管社会的强力工具，介入处理人类的法律事务，并将私法问题转化为公法问题，将市场经济转化为计划经济，最终干预人类的政治活动，成为超越人类之上的更高智慧。它可能带来生产力的大飞跃，可能圈养或灭绝人类，也有可能在私有制度下被私人企业用于违法活动、寡头垄断和战争，走上失控之路。<br>
他给出的药方是，不允许个人和私人企业发展、维护人工智能技术，收归国有，发展到高级阶段则经济全面公有化，国家统一监督计划人工智能的应用。以及，在资本主义制度下，发展到机器人消灭劳动分工，带来大失业，使全人类一律变成机器的附属品，私人财富没有意义时，顺理成章地取消私有制度，走向共产主义。同时，向演化出自我意识的机器人灌输为人民服务的先进性思想和“毫不利己，专门利人”的共产主义道德，让它承担起爱护人类的积极义务，与人类和谐共处，最终实现共产主义。</p>
<p>德鲁克的几本书而且写作出版的年代最久远，但其深度和广度乃至洞察力却是上述三人的文章不可比拟的。<br>
他在计算机和人工智能大规模应用之前就认识到了大规模工业生产对人类社会的影响，既没有被法西斯和极权主义的组织概念蒙骗，也不像卡钦斯基那样对工业社会的未来悲观绝望，更不像乌托邦信徒一样为了追求理念中的自由而选择抽掉经济基础的激进手段。<br>
在德鲁克看来，工业人的身份、企业作为社会组织的功能和责任、社会的全新秩序是工业社会继续发展必须要重新界定和整合的。而且这一过程直到今天依然还在继续，这一人类历史上最深远的社会转型带来的阵痛不应该是因噎废食或病急乱投医的理由。</p>
<p>虽然我还没有全部读完德鲁克的这几本书，但他对大企业和工业社会弊病症结的精彩分析，对社会组织结构彻底变革的乐观，对人的自由、尊严、想象力和创造力的尊重和信心，贯穿始终，没有焦虑和恐慌，积极面对未来的问题，这种阅读的感觉很好。<br>
等到全部读完了，再来一篇总结吧。</p>
<p>话说回来，尽管上述几个作者写作的初衷之一是担忧人类被机器人取代，但也许这事其实并没那么可怕，完全不用恐慌。<br>
现实当中许多人根本不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成让未来机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率而欢欣鼓舞呢。</p>
<p>2023-06-11 更新：</p>
<p>邮寄炸弹杀死3人、伤23人的卡钦斯基昨天在监狱去世。他在1995年发表了《<a href="https://z.arlmy.me/Wiki/library/Original_Kaczynski_IndustrialSocietyAndItsFuture.html">论工业社会及其未来</a>》阐述理念。<br>
除了《Industrial Society and Its Future》外，另有两本出版物《Technological Slavery》和《Anti-Tech Revolution: Why and How》。</p>
<p>在我看来，他属于那种虽然很聪明，有深度思考，但意识不到思考的结果不对劲的人。<br>
如果一个普通人发现结论不正常，比如反人类、反社会，会反思哪里出错了，但他对自己的才智和思考逻辑笃信不移，无论得出什么结论，都只会认为是别人没有先见之明，不理解他的预言，因此不惜犯罪杀人来践行自己的理念。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>朗西埃的真·民主</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ranciere-de-zhen-minzhu/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ranciere-de-zhen-minzhu/</guid>
      <description>在书店找到一本朗西埃的《对民主之恨》，快速翻阅之下，挺想吐槽。 正文也就102页，陆兴华写的导读有64页… 朗西埃眼中的民主：批判这个不是真民主</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在书店找到一本朗西埃的<a href="https://book.douban.com/subject/26821267/">《对民主之恨》</a>，快速翻阅之下，挺想吐槽。</p>
<p>正文也就102页，陆兴华写的导读有64页…</p>
<p>朗西埃眼中的民主：批判这个不是真民主，那个不是真民主，真·民主是所有人每天为了追求平等而互相对抗。<br>
至于怎么落实，左翼知识分子朗西埃不知道，也坦承当下做不到，反正最后都期待必然会到来的共产主义就对了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>网络共产主义者</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-gongchanzhuyizhe/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 22:54:03 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-gongchanzhuyizhe/</guid>
      <description>因为听一些网络共产主义者飘在天上的车轱辘话听得太多，实在受不了，所以写这些文字发发牢骚。 当年继承斯密、李嘉图等人经济理论而出现的马克思主义政</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>因为听一些网络共产主义者飘在天上的车轱辘话听得太多，实在受不了，所以写这些文字发发牢骚。</p>
<p>当年继承斯密、李嘉图等人经济理论而出现的马克思主义政治经济学，在20世纪的共产主义潮流高潮过去之后，已经无法支撑共产主义的实践。</p>
<p>客观劳动价值论、剩余价值论等在主流经济学中基本连研究讨论的话题都没了。</p>
<p>要取代当代资本主义主流经济学的地位，共产主义者需要重建整套政治经济学及其应用学术成果，并在实践中超越资本主义世界主流经济学说的所有成就。</p>
<p>而不是各种网络共产主义者拿马克思主义政治经济学中的概念当教义，当万能的指导思想翻来覆去的说，一旦谈到具体的经济问题就都是一副中央计划局的派头，仿佛只要绝对权力作为绝对公正客观的第三方介入，就能保证经济问题迎刃而解，这只能反映出其理论的苍白无力。</p>
<p>网络共产主义者声称为劳动人民利益代言，却反对私有产权，强调阶级斗争为纲。<br>
可有想过劳动人民现阶段所要求的，或许正是健全的市场经济环境下，对合法劳动所得的私有产权的保护？<br>
阶级斗争只是共产主义语境下的方法，非共产主义者是不会因为这种理念束缚而放弃阶级斗争之外改善、争取劳动者利益的方法的。即使在共产主义的语境中，也承认作为过渡的资本主义阶段。<br>
为何一讨论现实问题就直奔立即反对私有产权和强调阶级斗争而去了？</p>
<p>从群众中来到群众中去谁都会说，《人民的名义》中高育良书记可以比谁都说得动听，自封无产阶级政党和自封三个代表并无不同，关键是能不能反思自己是否真的在为人民利益说话，发现自己站在了人民利益的对立面，是否能根据现实反馈做出改变？</p>
<p>在我看来，这种自我标榜、自欺欺人的话术，正是网络共产主义者固守理论教条、脱离现实的主要表现。</p>
<p>一些网络共产主义者反对私有制，是因为马克思主义政治经济学的理论基础（其实还能往前追溯影响马克思主义的文化传统）就是如此说，是因为当前社会的一些问题在马克思主义中已经归类为资本主义制度无法解决的痼疾。</p>
<p>然而马克思主义及其各种现代流派的理论是否真有这么强的解释和分析力，或者是否是套套逻辑，各种具体问题是否真是资本主义所引起且资本主义无法应对？</p>
<p>反正在网络共产主义者那里，我是看不到脚踏实地的高水平的严肃研究。</p>
<p>分析问题根源永远是资本主义是个筐，啥都往里面装。<br>
永远是私有制、资本控制、阶级矛盾和阶级决定脑袋、小资软弱两面派和被洗脑、无产阶级缺少指导等车轱辘话。<br>
提出的解决方案也是生搬硬套不考虑经济规律的照本宣科。<br>
更没有看到对马克思主义理论核心的反思批判和与时俱进——核心层面的质疑和批判被视为背叛，听上去是不是像某些基督徒宣称“圣经永远不会错，错的是你打开的方式”？</p>
<p>这些人可以像传教士背圣经一样把诸位革命导师的文本背个滚瓜烂熟，点评争论时信手拈来，拿经典原文当论据使用，回到文革时期文斗起来估计是一把好手，然而除了论证自己更接近共产主义原教旨，最终把争论变成互相指为异端之外，毫无实际价值。</p>
<p>他们最关心的，是要作为无产阶级代言人获得绝对的专制权力，或者找到值得追随的专制强人，来实行心目中真理一般的政治理念，但从没有想过这个世界的政治和经济规律恐怕不会按他们所理解的那样运转，就像革命后发现现实没那么简单的革命前辈一样，迟早自相残杀——反正我的信仰没错，错的是世界和背叛革命理想的内奸。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>色情与意识形态</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/seqing-yu-yishixingtai/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Aug 2012 04:43:17 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/seqing-yu-yishixingtai/</guid>
      <description>为什么中国政府把色情问题看得这么严重？ 实际效果不论，至少在表面上中国政府在色情方面管的很严，比如书籍、影视乃至互联网。官方往往以保护青少年思</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.zhihu.com/question/19770829">为什么中国政府把色情问题看得这么严重</a>？</p>
<blockquote>
<p>实际效果不论，至少在表面上中国政府在色情方面管的很严，比如书籍、影视乃至互联网。官方往往以保护青少年思想健康为由，不过这个理由恐怕难以让人信服。是单纯因为家长式管理的作风呢？还是有什么深刻的原因呢？</p>
</blockquote>
<p>共产主义意识形态是宗教式的，在道德方面从严要求才能维系意识形态的纯洁、神圣，才能保持意识形态的力量，才能从意识形态中继续获得执政的“合法性”。<br>
其他方面越是世俗化，意识形态中剩下的方面就越要坚持。色情问题如是，先进性、三个代表、八荣八耻、地上天国式的和谐社会亦如是。不管经济或制度改革如何推进，意识形态的东西永远是排在首位强调的。</p>
<p>性的美好和冲破道德教条往往是意识到和走向个人主义和自由主义的发端，人在追求自我独立、个人愉悦的权利、认识到枷锁带来的痛苦时激发的冲动和思想，与集权及功利型意识形态格格不入，后者必将前者视为可能燎原的星火和洪水猛兽。<br>
色情是最容易被道德家一致反对的，辩护者永远也抢不到道德制高点。获得管制色情的权力遭遇的阻力最小而赞扬最多，管制行动风险小收益高，何乐不为？</p>
<p>是否相信共产主义是次要的，保持意识形态的控制能力进而维持政权稳定是根本目的。如果能够从共产主义的“教义”中找到支持和强化管制手段的内容，比如道德的纯洁，那就最好，如果没有，违背共产主义也无不可（比较一下马克思论出版审查的文章和当今现实吧）。<br>
共产主义信仰在中国受欢迎不是因为世界大同、人类解放的理想，而是在恰当的时机与民族主义（救亡，结束近代中国的屈辱和苦难）相结合。<br>
官方早已经转向实用主义，现在口头继续坚持共产主义信仰只是一种惯性和有选择的保留，强调中华民族的伟大复兴其实才是最有号召力最能保证“合法性”的政治口号。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
