<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>三尸脑神丹 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%B8%89%E5%B0%B8%E8%84%91%E7%A5%9E%E4%B8%B9/</link>
    <description>Recent content in 三尸脑神丹 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%B8%89%E5%B0%B8%E8%84%91%E7%A5%9E%E4%B8%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>三尸脑神丹</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/sanshinaoshendan/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/sanshinaoshendan/</guid>
      <description>美国总统大选如火如荼，网友们也关心（吃瓜）站在 Trump 一边的马一龙（Elon Musk），能否让美国政府的面貌焕然一新。 赤道𝔹𝕣𝕖𝕖𝕫𝕖： 那倒真要看</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美国总统大选如火如荼，网友们也关心（吃瓜）站在 Trump 一边的马一龙（Elon Musk），能否让美国政府的面貌焕然一新。</p>
<p><a href="https://x.com/cathayan/status/1856847406605705270">赤道𝔹𝕣𝕖𝕖𝕫𝕖</a>：<br>
那倒真要看看马一龙的手段了，期待<br>
天朝可是跟官僚斗了两千年，大师老毛也是没有办法</p>
<p><a href="https://x.com/paulagent/status/1856894105558671682">Paul</a>：<br>
官僚有多强大，你看习大大的雄安到底把哪个中央部委迁过去了？一尊都搞不定了，马斯克能搞定？</p>
<p>我觉得吧，按照网友们的思路，应该是这样的：<br>
官僚太厉害了，还是得要一位全知全能、上天入地、令行禁止、如臂使指、统管一切的王者才行，最好是只有一个脑子，其他人是各种其他类型的细胞，想必一定会成为最理想的社会。老毛那种搞法得用三尸脑神丹才有办法玩。</p>
<p>多年前一塌糊涂 BBS 上有一篇文章《利用三尸脑神丹，加强党的凝聚力》，原文已经随着一塌糊涂消失，特转载如下：</p>
<p>发信人: microhard (bobby), 信区: triangle<br>
标 题: 利用三尸脑神丹，加强党的凝聚力<br>
发信站: 一塌糊涂站 (Wed Apr 18 12:58:37 2001) , 站内信件<br>
前几天电视里演《笑傲江湖》，许多金庸fan们在骂，不过这些都与我无关，我倒想起了《笑傲江湖》中颇值得借鉴的几件事。<br>
《笑傲江湖》中讲了许多正邪两派相互斗争的事情。其中正派的代表是五座山头上的五个剑派，邪派的代表是总部设在黑木崖的日月神教（被正派人士称为“魔<br>
教”）。两派都拥有极其强大的武装力量（其成员中有许多人掌握了kongfu,这是人类在冷兵器时代所能获得的最大的杀伤力了）。按理说，在江湖那样弱肉<br>
强食的黑社会里，武力便是一切，想当然是kongfu最厉害的一方获胜。可是由于这是组织之间的斗争，所以个人kongfu的利害往往还不能决定事情最后<br>
的结局，需要考察组织的整体力量。而在组织方式上，正邪两派是非常不同的。<br>
五岳剑派大都采取师徒制，首先有一个创派的祖师，祖师繁殖一些弟子，弟子再繁殖一些弟子，子子孙孙，无穷匮也。在这个过程中，一个派的人数越来越<br>
多，kongfu也在发展，派的气势大了起来，在江湖上形成了自己的影响力。一派之内，根据辈分确立其尊卑，同时依靠师傅对弟子的威信和弟子从师傅那里学<br>
习kongfu的需要建立控制网络，形成组织力量。但是，一旦弟子的kongfu超过了师傅或者同辈的师兄弟中有了争执，有效的内部纪律往往被打破，造成<br>
内讧的局面（比如说华山派的气剑二宗之争），实力也会大大受损。<br>
魔教的组织方式是十分不一样的。与五岳剑派相比，它更像一支军队，教内的高级人士类似军队中的将领，而普通的教众则类似士兵。这样的军队当然需要纪律。但<br>
是，邪教高明的地方就在于不仅仅靠师徒感情、个人威信、思想教育（以产生对于自己所从事事业的信仰）、规诫和惩罚之类的东西来建立纪律，而主要靠一种神奇<br>
的药丸——三尸脑神丹。<br>
三尸脑神丹有如下的优良品质：<br>
1一旦服下，效力是终身的。<br>
2需要定期服食解药，否则，便会很痛苦的死去。<br>
3采用了一种非常先进的技术，很难破解其毒性，而解药及药方只由统治者掌握。<br>
在这种神奇的药丸的帮助下，魔教教众自然会绝对效忠于他们的教主（也就是给他们三尸脑神丹的人物）。这样，全教团结在教主周围，万众一心，齐心协力，排除<br>
万难，打退了正派一次又一次的猖狂进攻，取得了“日月神教”发展道路上一次又一次的辉煌胜利。<br>
我对这种小药丸和它的发明者，真是佩服死了。但是，可惜它失传了（金庸先生虽然告诉我们有这样一种东西，但估计他也没有这种药丸的分子式和制造方法）——<br>
这真是一件可惋惜的事情。我认为这种药丸又极强的现实意义，需要国家投入重大科技攻关力量进行研究。<br>
近几年来，我看到许多人在哀叹党的凝聚力不强了，战斗力减弱了，对于社会、民族、国家的发展极为不利。于是许多人想出了许多办法，比如说，思想教育拉，组<br>
织建设拉，聚在一个core周围拉……但是我认为这些都不如一颗三尸脑神丹来的爽快。在《笑傲江湖》这部政治寓言中，前者已经被证明作用不大（比如说，五<br>
岳剑派搞思想教育搞出一拨伪君子，搞组织建设却吸引了一些别派的奸细，搞团结在嵩山派周围搞成了五岳火并etc.）；而在使用三尸脑神丹的魔教中，尽管出<br>
现了东方不败这样的路线错误，仍然很少有人叛教；任教主的正确路线重新成为主流之后，全教更是上下一心，欣欣向荣。孰优孰劣，难道不值得我们深思吗？<br>
但是，一旦采用三尸脑神丹作为加强党的凝聚力的主要手段之后，我们就要考虑它许多操作上的具体问题。在此，我提出了一些设想和担忧的地方。<br>
具体的操作步骤是：<br>
1服食三尸脑神丹的时机。对于新党员来说，在其进行入党宣誓之前，应当在红旗下服食一粒三尸脑神丹，以保证遵守党的纪律，忠诚为党做事，永不叛党；对于已<br>
经入党的党员，应将其集中，举行“食丹仪式”，凡不食者，作脱党处理。全党要将此作为一项重要的政治任务来抓。<br>
2解药的发放工作。因为解药需要定期服食，所以也要定期发放，否则发放不及时会影响党的战斗力。这件事也要作为全党的一件大事来抓。<br>
3相关机构和制度的建立。在党内建立三尸脑神丹及其解药管理部，作为纪检委的下属单位，并且将关于三尸脑神丹的事情写入党章。<br>
但是这项有些薄弱的地方需要注意：<br>
1如何防止发放机构腐败。发放机构可能借此机会敲诈勒索一般党员，这样反而会降低党的凝聚力。发放机构的人一般也是党员，也对三尸脑神丹有需要，如果他们<br>
将他们掌管的三尸脑神丹贪污，留着自己慢慢享用，那么，不仅他们可以逃脱三尸脑神丹的控制，而且势必会造成有的党员吃不到三尸脑神丹的解药。无孔不入的腐<br>
败极有可能破坏这项作用极大的制度。对此，我建议在技术上给以解决，即研制一种药性不断定期改变的三尸脑神丹，使囤积解药变得无意义，这样可以有效遏制贪<br>
污解药的行为。<br>
2如何克服广大党员对于三尸脑神丹的恐惧心理。一定要搞好党内的教育。<br>
3三尸脑神丹的配方和解药的掌握与保密问题。我认为配方和解药应当由党的最高领导者掌握，同时由于此物是如此重要，关系着党生死存亡的命脉，一定会成为各<br>
种政治势力窥测的对象。建议借鉴苏联对核密码箱的管理制度——由最高领导人掌握，严格保卫，只有在党更换领导人时方将其交接到接班人手中。<br>
关于其他的漏洞和解决方法，我一时还没有想到。<br>
这还只是一项设想，有什么不对的地方，欢迎批评指正。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
