<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>资本主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 资本主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>关于所有制和腐败的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</link>
        <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODA5NTI4Mg%3D%3D&amp;amp;mid=2656645652&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=55fb218875c68c5aeca1cc007c51911a&#34;&gt;为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者=孔笑微&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来源=2019年3月《经济观察报·书评》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(发帖时间:2019-03-29 13:01:39)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(1):资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(2):fake News，中国已没有腐败了，你这是典型的造谣中伤，我已经报警了&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(3):人家压根没提现在中国的事，举例也是70年代的中国，某些人啊，回帖不看贴，一触即跳。应该努力当好一个开放自由民主和谐的美国人啊。&lt;br /&gt;
——苏梦枕【蜗牛角上争何事，石光火中寄此身】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(4):他倒是要敢提啊，给他一万个胆子试试&lt;br /&gt;
蒙着脸就说不是你？&lt;br /&gt;
——匿名人士148038&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(5):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用1楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(6):我认识到的解决腐败的最好办法就是用法律把腐败过程变成合法，到时候韭菜会自己给被割找理由的。&lt;br /&gt;
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(7):个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(8):现在还看这种文章？？？&lt;br /&gt;
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一&lt;br /&gt;
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位&lt;br /&gt;
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字&lt;br /&gt;
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。&lt;br /&gt;
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。&lt;br /&gt;
——匿名人士101988&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(9):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用7楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我说的是家庭。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(10):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用1楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;br /&gt;
当今世界没看到治本的反腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(11):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用9楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用7楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:我说的是家庭。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;家庭也不例外啊，同样是是个人分工协作的一种形式，经营家庭生活，一样也有对应于我说的两种理想形式的风格，一样也有为了经济所得分配和处置的矛盾争吵&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(12):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用8楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士101988:现在还看这种文章？？？&lt;br /&gt;
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一&lt;br /&gt;
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位&lt;br /&gt;
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字&lt;br /&gt;
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。&lt;br /&gt;
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其实就是相当于贵族等级社会的封建特权交易，特权阶层在被上级授予的特权范围内可以为所欲为，代价是向上级特权献上部分特权收益&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贪腐者也不是不敢说半个不字，与上级特权者随时可能收回特权授予相对的，下级特权者也随时可能推翻上级特权，从中另立新的上级特权，譬如英格兰人砍国王的脑袋，中国的世家大族推动改朝换代&lt;br /&gt;
在这种社会中，清廉是上级特权者利用下层民众牵制下级特权者（反贪官不反皇帝）降低治理成本的道德武器&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(13):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用10楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:当今世界没看到治本的反腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;消灭分配权，我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(14):&lt;br /&gt;
彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(15):不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。&lt;br /&gt;
————————————&lt;br /&gt;
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……&lt;br /&gt;
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(16):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用14楼内容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(17):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用15楼内容&lt;br /&gt;
林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】:不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。&lt;br /&gt;
—————————————&lt;br /&gt;
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然不会这么以为&lt;br /&gt;
任何所有权与处置权不对等的地方都会有腐败的可能，权力越不对等的地方腐败的可能越高&lt;br /&gt;
包括公司在内当然也会有腐败，特别是所有权与经营权分离的大型上市公司，否则还需要审计之类的手段干啥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;股份制本身也有降低腐败可能和后果的制度设计，因为控制腐败的难题交给了职业经理人，允许投资人离场，甚至不用自己操心如何控制腐败，而是一旦发现公司的腐败不可控制则可以跳船止损，越早发现的人越早脱身；另一方面就是有限责任制，即使公司倒闭，也可以控制损失在参股范围内，无需承担无限责任，不至于连身家性命都赔进去——借钱、玩杠杆的除外，毕竟风险与收益成正比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般所说的私有制只是所有权层面上的，与经过授权的经营权是否集中没有关系&lt;br /&gt;
彻底消灭分配权，则必须要连经营权等权力都收回个人，自然就不存在腐败问题——但那和另一条道路走向极端一样，在现实中不可能&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(18):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用16楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用14楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你不要扯到别的地方去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使人类总人口开始萎缩，也不妨碍个体对资源占有欲望的膨胀，还有人声称自己是月球的所有者呐。土地兼并好像是兼并者没有那些土地就不能生存似的。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(19):&lt;br /&gt;
没有扯到其他地方去啊，现代的城市化正是伴随着市场化、工业化、资本主义发展而来的过程，其现象和影响在多个国家反复上演，其生产力、人口密集和资源共享程度比之城市化之前导致战乱的地区高多了吧，并不会因为资源争抢演变成普遍的内战啊&lt;br /&gt;
这比个别压根没有行动力也没有影响力的月球主权宣示说服力大多了吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土地兼并和资产集中都是为组织更大规模生产合作、实现更大工程目标服务的&lt;br /&gt;
如果仅仅解释为占有的欲望驱使，那和韦伯的资本主义新教伦理的解释差不多在一个层面上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;腐败的根源不是欲望，否则大家都信佛算了&lt;br /&gt;
而是人类大规模合作中，组织协调能力和机制如何匹配合作规模带来的问题&lt;br /&gt;
前者的能力或机制如果有缺陷，后者超出边际平衡而盲目扩张，维持共同体规模的成本远大于低效产出，结果就是像罗马一样的帝国崩溃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从工业革命和资本主义初期发展到现在，人类的社会组织结构仍然还在不断演化，不断反复，虽然有殖民主义、世界大战、殖民地反帝国主义浪潮、冷战、种族屠杀、恐怖主义、全球化的衰退等等，总体上还是基于私有制向全球大规模合作的方向演进的&lt;br /&gt;
认为私有制度是万恶之源的也不要急，人类历经数十万年演化至今，不可能一朝一夕就违背自然天性，步子不要一下迈太大了&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(20):&lt;br /&gt;
不是欲望，为什么要私有化？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上的血腥的土地兼并居然被你美化为为组织更大规模生产，实现更大工程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样也可以的话，那么全民国有就更好了。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(21):&lt;br /&gt;
私有可以是欲望驱动，也可以是其他原因啊，为什么一定要认为和欲望划上等号呢？&lt;br /&gt;
如果要实现一个目标，靠私有制度才能达到，当然有可能与欲望无关，除非你认为人类所有行动的出发点都是欲望，那么反对私有制更加不可能了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土地兼并也不等于全部是血腥啊，你并没有指明说的是具体哪一时期哪一例的土地兼并&lt;br /&gt;
土地产权的合并、转让、分解，完全可以也一直都有非血腥的事例，不能随便把你的认知当作人人都认可的常识啊&lt;br /&gt;
曾经存在过血腥的土地兼并不等于土地兼并本身必然血腥，就好像存在强奸现象不等于要道德批判性爱行为，既然存在非暴力的土地交易达成的兼并，说明侵犯私有产权的强制行为才是需要批判的，而不是交易本身，这恰恰是支持了私有制度的态度&lt;br /&gt;
所以我觉得你在这里是偷换了批判的对象&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突，如果全民国有是依靠暴力强制剥夺和维持，则正是你反对的血腥兼并的一类事物&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(22):&lt;br /&gt;
我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。你把私有制作为解决分配权的手段。然后我说私有制解决不了后代繁衍带来的资源分配需求。&lt;br /&gt;
然后你说人类人口会停滞。&lt;br /&gt;
我说总人口停滞并不代表后代对资源分配没有需求，因为人的欲望就是最大化的占有资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欲望带来私有制，私有制解决不了新人口对资源的需求，这是死循环。总会有人凭借资本和智力、权力去最大化的占有资源，并将它私有化，然后剩余资源就不够其它人的分配，然后就是暴力更替资源的占有权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(23):&lt;br /&gt;
你说的是“消灭分配权”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我查到的分配（distribution）定义是 the process of giving things out to several people, or spreading or supplying something&lt;br /&gt;
分配是在多人之间分配，如果消灭分配权，按我的理解那就是不需要在多人之间分配，每个人不接纳和赠与其他人的资产，只享有和处置自己的资产（交易似乎并没有排除在外？）&lt;br /&gt;
如果在公有制下，分配权是其存在的基础，也不可能消灭啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我才会试探地问“我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而你并没有认为我理解不对，而是继续就私有制进行讨论啊，怎么现在又说是我转移呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，城市化过程中的生育率下降会导致一段时期的人口下降，我的结论不是私有制及城市化必然导致人口永远停滞，而是证明私有制可能以这种非暴力的渐进方式进行自我调整，不会必然导向资源争抢带来的暴力消灭人口（与饥荒和强制控制人口一样，都属于马尔萨斯陷阱的表现）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从长远的历史来看，市场化、工业化、资本主义发展早就突破了曾经死死限制住全球人口在5-10亿的马尔萨斯陷阱&lt;br /&gt;
至于城市化过程中的生育率下降是否是百年以上的长期趋势还没有定论&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你所担忧的，是私有制导致少数人占有绝大多数资源&lt;br /&gt;
但资源本身的占有并没有价值，价值在于用资源交换其他人的产品，除非少数人能够垄断所有行业的所有产品，或在拥有海量资源后，不会遵循边际效应规律进行交易&lt;br /&gt;
无论从理论还是实际来看，这种极端情况目前都属于杞人忧天，不依赖暴力，不可能达到这种状态，而用暴力压制竞争正是私有制引申出的政治理论和机制所防范的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反而是权力货币化之前，占有绝对权力的少数特权统治者面临马尔萨斯陷阱时，牺牲底层无权民众的惨况远超今日，权力的暴力更迭也远胜今日，却在田园牧歌小清新那里被幻想为岁月静好的黄金时代&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反过来看，取消私有制，就能够解决新人口对资源的需求吗？&lt;br /&gt;
是限制人的欲望，提升人的觉悟，改造人的生理基础，或不受约束的权力以暴力强制分配？&lt;br /&gt;
还是其他可能实现的方法？&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(24):&lt;br /&gt;
我认为你的私有制能消灭分配权还争论个毛啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真是无语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还没有立论公有制可以解决分配权问题，不要代俎越庖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果每个人都只分配自己的资产，还有什么分配权的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的社会现实是没有那个国家不存在个人所需资源分配权不在自己手里的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但你说的绝对私有制，并不能解决资源分配权问题，反而会带来更大的问题，就是不少人可能失去自己的资源甚至生命。因为没有解决资源需求问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如现在地球所有资源都已分配到每个人，那么每个人的后代理论上只能从其已分配的资源去获取生存发展资源。但每个人的繁衍数量是不一致的，每个人对资源的满足度理解也是不一致的。社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这时候怎么办？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(25):忘了补充一点，形成少数人超级垄断全行业的前提是，这个超级巨量经济体是高效、稳定和绝对服从这些少数人的，不需要可能心怀二心、有野心、有私利的中间管理层，还记得最开始讨论的腐败吗？腐败就是这种超级组织的诅咒，人类的组织能力远远达不到这个程度。&lt;br /&gt;
也许以后有了超级人工智能才会有可能，还得保证不会被人工智能干掉。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(26):&lt;br /&gt;
那说说你的立论吧，我很好奇公有制如何解决分配权问题，希望不是照本宣科背教科书，最好有实际的例子&lt;br /&gt;
如果能够说服我，我会很感激&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。那么这时候怎么办？&lt;br /&gt;
当然是承认个人维护自己利益的权利，承认私有产权者可以自发组织形成团体，相互合作，形成家庭、公司、国家、市场等，授权军事人员进行集体武力自卫，同时用制度限制军阀形成，用更高效率的合作生产组织和军事能力对抗独夫民贼皇帝国王。这就是从原始社会部落之间你死我活发展到今天一整套现代政治制度的过程啊。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(27):&lt;br /&gt;
你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(28):&lt;br /&gt;
区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。&lt;br /&gt;
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。&lt;br /&gt;
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(29):还等着你阐述一下公有制解决分配权问题的立论呢&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(30):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用28楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用27楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。&lt;br /&gt;
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。&lt;br /&gt;
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你成功的原地转圈回到了标题和主帖内容。&lt;br /&gt;
而主帖论述了腐败和权力制约关系不大，因为权力可以让腐败合法化，比如英美的制度。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(31):&lt;br /&gt;
所谓的“注意力鼓励”导致的兴建公共设施中的腐败、债务危机和财政纪律失控并没有跳出《独裁者手册》的理论框架之外，如果你读了原书，就能知道实际上是有讨论这个问题的，尤其是第二章的尾部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《手册》的理论框架内，其根本原因还是在于致胜联盟是受益者，而名义选择人或全体人民或后代是成本付出者，没有对决策者说不的制约权力，两者存在不对等的情况，按照作者的意思，英美制度的缺陷在于还不够自由民主——允许表达反对意见的言论、新闻和集会自由，更大的并且不会被党争操控选区的致胜联盟团体（虽然批评了选举人团制度，但作者并没有挑明说全民直选是更好的方案），而不是作为完美的民主榜样无懈可击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且大致胜联盟国家除了在腐败方面之外，在实际税负、防灾救灾、公共服务、战争胜率、政权稳定性、政治斗争残酷性方面，也均比小致胜联盟国家有明显的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《手册》中有说独裁者应掌握可尽可能多自由裁量的资源用来收买致胜联盟的忠诚，没有提到的是，腐败的需求高低来源于可裁量分配的公共资源和利益的多寡。&lt;br /&gt;
当用于公共建设和服务的资源保持最小的够用状态时，其对腐败分子的吸引力就远远不如一个集中了社会上绝大部分资源用于分配的状态。这才是在《手册》的三维模型之外降低腐败可能的另一种手段。也是所有取缔私有制度，宣称公有制度可以解决腐败问题的方案，需要解答的问题。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(32):&lt;br /&gt;
你还是在如何控制分配权里打转。欧美是典型的私有制国家，可是企业为什么要组织庞大的游说集团或者组织？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然私有财产神圣不可侵犯，可为什么我运作自己的私有资产需要别人的许可和干涉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是说私有制没有消灭产生分配权的土壤问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有制为主体的中国，政府对资源控制也远没有美国那么大，比如中国政府的财政收入远小于美国，中国政府主导制定的各种法律规章对私有企业的干涉远没有美国政府主导制定的多。当然，这还是在分配权里打转，而不是消灭分配权。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(33):……………………233&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(34):我觉得三条腿儿的秀才和calon，看待问题不在一个层面上行。calon尝试让讨论维持在一个相对高度，更好的客观讨论问题。三条腿儿总是尝试用一句四海皆准的话来证明对方是错的，本身对讨论没有实际性的推进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿提出：资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
calon认为：不受约束的权利容易带来腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里开始，两个人并没有相互反对对方的观点，属于自说自话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon提出：当资产绝对私有是不会产生腐败的，但是现实社会需要多元化合作，私有资产参与其中依然会带来腐败。并提出两种解决方案，&lt;br /&gt;
1、制度上约束公权力&lt;br /&gt;
2、消灭私有资产，完全公有化。&lt;br /&gt;
并更加倾向方案1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到此为止，没有任何矛盾点的产生，还侧面支持了一下，三条腿权利是腐败的基础这个观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿莫名一句：我说的是家庭。&lt;br /&gt;
紧接着是：当今世界没看到治本的反腐败。。&lt;br /&gt;
好像要开启一个新的话题，不知道原因是什么。因为到此为止没有发现二人观点相悖。&lt;br /&gt;
紧接着三条腿继续提出：提出，治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;br /&gt;
我个人觉得，到这里讨论已经进入无意义阶段了。&lt;br /&gt;
因为三条腿认为当今世界没有根治腐败的办法，是一个现实。自己又提出了一个消灭分配权的概念。我认为到这里就是耍无赖了，消灭分配权完全是领一个极大的话题，关系的不只是腐败，何止能消除腐败，而是整个人类社会制度的讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon直面三条腿儿提出的家庭说，认为：家庭一样会为了经济所得分配和处置的矛盾争吵。&lt;br /&gt;
同事解释自己对消灭分配权的理解是：每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿儿提出：彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;br /&gt;
这里已经开始偏离腐败的话题，出现了和上一回合相同的问题，提出了一个新的巨大型话题：资源有限，人类会无限繁衍，为了个体一定会产生冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon尝试佐证三条腿关于资源有限，人的需求无限的说法：城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿莫名其妙的一句:你不要扯到别的地方去。&lt;br /&gt;
提出：人口变少了，但是需求一样是无限的。&lt;br /&gt;
我认为这里又有问题，前面三条腿说的是人类后代繁衍对资源的无限索取，现在变成了只要是人就会对资源无限索取，和人口数量没关系。这里把对资源的真实需求概念换成了人类的欲望是无限的这个大话题。这是第三次提出一个巨大的远离主题的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon第一次正面反对三条腿：腐败的根源不是欲望，而是人类社会分配制度的不完善。&lt;br /&gt;
自此进入了圈套，反对了一个完全没办法论证的观点。&lt;br /&gt;
但是calon还保持了一下理智：认为社会还是朝着更大规模协作的方向发展，认为私有制是有可能消失的，但是不要着急。&lt;br /&gt;
这里是在尽力摆脱没有价值的欲望说讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，三条腿莫名其妙的一句：不是欲望，为什么要私有化？私有制兼并会带来血腥暴力，不如全民国有好了。&lt;br /&gt;
自此三条腿每次都尝试用问题来质问calon，但是质问的又不是calon的主要观点。莫名其妙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon已经被带了节奏，但是因为三条腿所有的回复都没有实际价值，calon在下面尝试具体化三条腿质问的内容，并尝试做出回答.&lt;br /&gt;
calon：私有制不能和欲望划上等号。（回复三条腿私有化是欲望所致的提问）&lt;br /&gt;
calon：如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突（回应三条腿认为全民国有可以避免私有制血腥兼并，并理智的回到了，开始自己提出的避免腐败应建设民主制度约束公权力。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿说：我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。（看到现在我没发现calon有什么栽赃的动作）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面的内容基本上就是 calon不停的想要回到腐败的主题。&lt;br /&gt;
三条腿选择性无视calon的内容，而且提出新的问题。比如权利也会让腐败合法化。像英美。后面就毫无质量了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到此为止的辩论中，姑且算辩论吧。&lt;br /&gt;
但是关于辩论内容以外的话比如：你不要扯到别的地方去。不要栽赃。还争论个毛啊。真是无语。都是在回避对方的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得三条腿就是在抬杠，个人水平不能支撑完成一场辩论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——水坑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(35):给总结侠点个赞&lt;br /&gt;
——比茄多耳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(36):&lt;br /&gt;
我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。&lt;br /&gt;
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。&lt;br /&gt;
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。&lt;br /&gt;
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(38):&lt;br /&gt;
你这总结完全是自我解读，从我说的是家庭那里开始就完全自我解读了。&lt;br /&gt;
你都不知道我说的是家庭回答的是他什么问题，理解力完全有问题。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(39):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用36楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。&lt;br /&gt;
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。&lt;br /&gt;
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。&lt;br /&gt;
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我说的是家庭。这句话是莫名其妙的？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(40):你说的限制分配权的各种手段是根除腐败的方案？你觉得在当今各国的实践基础上，你能找到案例证据吗？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(41):分配权怎么产生的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有对资源的需求会产生分配权问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就给这个组织和个人的腐败的土壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑非常简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(56):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用41楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:分配权怎么产生的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有对资源的需求会产生分配权问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就给这个组织和个人的腐败的土壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑非常简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;资源的需求是生物生存和延续的本能，演化产生文化和文明后出现更高级需求也是正常现象，我不认为有消除资源需求的方案，如果有，请说明解惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前已经阐述过，拥有和分配的权力不对等就必然会有腐败的土壤，私有制度虽然与自发组织成立的集体及集体主义不矛盾，但因为存在此一错位，腐败不可避免。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制度在人类社会历史上目前确实只有资本主义社会施行，虽然在现实中通常是没有贯彻到底的混合制度，既有文化传统历史路径的原因，也有人性中逃避自由选择责任的原因（选择会消耗心智活动成本），不可能根据哲人的理念强行施行，只能尊重社会演化的规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制度的意思不仅仅是财产的权力归私人所有，还基于平等和普遍主义原理，基于自愿的交易和赠与进行所有权转移，包括无权暴力侵犯掠夺他人的所有物（否则他人有通过暴力自我维护的权力，这才是“天赋人权”，即只要生物存在自我行为、自我意识就具有的自我维护能力，而不是靠外部的权力救济或信仰赋予）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去的社会，在马克思主义理论看来是私有制社会，但仅仅是以集体的名义如国家、民族、社会、教会来授予统治者的私有权力，如君权神授、天授、历史意志授、哲人绝对真理授、大多数人授，如由君主授予的封建领地内无约束的绝对权力，如绝对多数意志的绝对权力，这叫做特权，而不是普遍意义上的私有权，因为其代价是利用特权可以肆意侵犯个人的人权，不存在由下至上的对抗基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种特权私有的社会中，平民的私有权根本就不存在。东方皇帝可以随意抄没士农工商的家产，西方农民、商人只能依附于国王、教皇、封建领主。&lt;br /&gt;
只有平民个人一步步争取到私有权力，具备了普遍平等的私有意识，具备了博弈能力，如在权力夹缝中生存自保的城邦，城邦中不依赖于国王和教会的商人和工人，在国王和教会权力斗争中逐步成为第三方势力的新贵族，新贵族基于自身利益顺带保护和培植的城市工商业阶层，等等，也就是绝对权力不断被分化和制约的过程，才会走到资本主义社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终在非暴力交易的收益和成本优势普遍大于暴力掠夺时，社会自然会演化到真正意义上的私有制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;站在现实的角度批评当前的资本主义制度，这没有问题。&lt;br /&gt;
但批判和取消私有制度，在我看来没有必要。当前社会制度的演化还远没有走到终极，私有制度基础上形成的社会组织形式未必就是今天的资本主义，批判者不需要走极端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到腐败的话题。&lt;br /&gt;
现有所有政治体制下，彻底杜绝腐败既不可能，也没有必要，特别是代价是走向极权、特权乌托邦。&lt;br /&gt;
腐败是社会运行的成本，但通常不是最致命最沉重的成本，能够限制在可控的范围内就可以接受。&lt;br /&gt;
从一开始我提出两种彻底腐败的方案时，也就同时说了，这个目标不可能完全达到。（如果我的回复给你可以根除腐败的错觉，那我道歉）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在限制腐败程度上，基于私有-民主-分权制度的国家从理论上和实际上都比相反的制度做得好，组织规模、经济体量越大在同等级对比中越明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于家庭这种最基层的自愿组织协作形式，我看不出在原理上与其他形式有本质区别。&lt;br /&gt;
例如父子-君臣关系的映射。&lt;br /&gt;
家产纠纷、离婚、分家等许多行为，都可以找到背后的经济解释，只是在更加个人的层面，非理性的感情对经济关系的影响更大，一些利益冲突的容忍度更高。&lt;br /&gt;
如果你觉得家庭特别值得一说，不妨详细说明。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>不要恐慌</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</link>
        <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在同时阅读四个人的作品，看上去风马牛不相及，但又有内在的关联：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的《未来世界的幸存者》；&lt;br /&gt;
卡钦斯基（Theodore Kaczynski）的长文《论工业社会及其未来》；&lt;br /&gt;
冯象的《我是阿尔法》；&lt;br /&gt;
德鲁克（Peter Drucker）的《经济人的末日》、《工业人的未来》、《公司的概念》、《新社会》等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们的共同点是认识到科学技术——计算机、互联网、人工智能、大数据、基因编辑…任何资本主义大规模工业生产活动及其成果——已经和将会对人类社会产生前所未有冲击，重构、颠覆人类社会，乃至经过自然演化发展到今天的人类这种生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同点在于，他们想到的应对解决方案可谓完全不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮一峰的建议主要在个人层面，如加强个人的学习教育投入，鼓励创业创新，做好职业和人生规划，争取成为未来的高级人类那一小拨。&lt;br /&gt;
但在宏观层面没有什么想法。他表达了和卡钦斯基一样的担忧，认为技术发展可能会导致人类社会脆弱和丧失自由，但也只能沿着看不清楚的技术之路继续走下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡钦斯基的文章则直言工业社会的未来只可能是被体系奴役或全面崩溃，工业社会的体系要么被一小群精英掌握，要么人类彻底依赖于机器，个人要么因为工业社会造成的严重的心理和生理问题被淘汰掉，要么被体系当作无用的个体清除掉，要么丧失自由成为体系的奴隶。当体系持续运转时，个体承受的痛苦超过之前的社会体系，而当体系无法持续运转时，整个社会将会崩溃并倒退回工业时代之前的野蛮战争状态。&lt;br /&gt;
他给出的方案和实际执行的行动是，在来得及退出工业社会的死胡同之时，放弃依赖大规模社会组织的技术发展，为之不惜采用暴力恐怖袭击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冯象认为资本主义社会无法解决贫富差距扩大、技术进步带来的大失业、福利制度无以为继、生产依赖机器、大企业全面支配控制个人等问题，于是从人工智能和法学的关系切入，认为未来人工智能将作为政府监管社会的强力工具，介入处理人类的法律事务，并将私法问题转化为公法问题，将市场经济转化为计划经济，最终干预人类的政治活动，成为超越人类之上的更高智慧。它可能带来生产力的大飞跃，可能圈养或灭绝人类，也有可能在私有制度下被私人企业用于违法活动、寡头垄断和战争，走上失控之路。&lt;br /&gt;
他给出的药方是，不允许个人和私人企业发展、维护人工智能技术，收归国有，发展到高级阶段则经济全面公有化，国家统一监督计划人工智能的应用。以及，在资本主义制度下，发展到机器人消灭劳动分工，带来大失业，使全人类一律变成机器的附属品，私人财富没有意义时，顺理成章地取消私有制度，走向共产主义。同时，向演化出自我意识的机器人灌输为人民服务的先进性思想和“毫不利己，专门利人”的共产主义道德，让它承担起爱护人类的积极义务，与人类和谐共处，最终实现共产主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德鲁克的几本书而且写作出版的年代最久远，但其深度和广度乃至洞察力却是上述三人的文章不可比拟的。&lt;br /&gt;
他在计算机和人工智能大规模应用之前就认识到了大规模工业生产对人类社会的影响，既没有被法西斯和极权主义的组织概念蒙骗，也不像卡钦斯基那样对工业社会的未来悲观绝望，更不像乌托邦信徒一样为了追求理念中的自由而选择抽掉经济基础的激进手段。&lt;br /&gt;
在德鲁克看来，工业人的身份、企业作为社会组织的功能和责任、社会的全新秩序是工业社会继续发展必须要重新界定和整合的。而且这一过程直到今天依然还在继续，这一人类历史上最深远的社会转型带来的阵痛不应该是因噎废食或病急乱投医的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我还没有全部读完德鲁克的这几本书，但他对大企业和工业社会弊病症结的精彩分析，对社会组织结构彻底变革的乐观，对人的自由、尊严、想象力和创造力的尊重和信心，贯穿始终，没有焦虑和恐慌，积极面对未来的问题，这种阅读的感觉很好。&lt;br /&gt;
等到全部读完了，再来一篇总结吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，尽管上述几个作者写作的初衷之一是担忧人类被机器人取代，但也许这事其实并没那么可怕，完全不用恐慌。&lt;br /&gt;
现实当中许多人根本不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成让未来机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率而欢欣鼓舞呢。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>不仅是反犹主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/bujin-shi-fanyouzhuyi/</link>
        <pubDate>Sat, 21 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/bujin-shi-fanyouzhuyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;不少人声讨纳粹的“反犹主义”，但仅仅是将被歧视和迫害的“犹太人”换成其他群体，很多人就看不出和“反犹主义”的共同点在哪里了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个典型的例子，就是同样一批人，可以以反对资本主义为名，将所有资本家和企业家视为一个有原罪的整体，声称其个个为了追逐利润无所不为、丧失人性，代表“资本”在常人所不知的隐秘之处，操纵一切，腐化一切，是各种社会、政治、经济问题的罪魁祸首。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他的例子还有中世纪的猎巫运动和上个世纪中的多次暴民运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在阴谋论带来的仇恨和恐慌情绪的驱使下，这个被控有罪的群体是否真有勾结共谋，是不是这个群体中所有人都罪无可恕，都已经不重要了，乌合之众们要的只有除之而后快，是充满正义和道德感的“净化”行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反犹主义背后的这种心理基础和行事逻辑，只要有条件，它可以将歧视和迫害的对象扩大许多倍，也可能针对任何人和任何群体。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>什么是企业家</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-qiyejia/</link>
        <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-qiyejia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在讨论一些行业不健康、不正常的状态时，人们归纳的原因通常有三类：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一类是市场环境的原因，有的行业处于高速发展的阶段，还来不及沉淀稳定下来，形成健康的规则和良性的循环，或者政府管理部门和司法部门不作为、瞎作为，反而扰乱市场；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一类是消费者的原因，品位低下，热爱三俗，良莠不分，追捧盗版、山寨和抄袭，优秀、高雅的作品无人问津，货真价实、用料扎实的产品卖不出去，真诚的创作者、生产者只能饿死、改行或当流氓；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一类是企业家的原因，一方面不思进取，拒绝创新，只想跟在别人后面赚安稳钱，另一方面唯利是图，没有原则，什么赚钱就马上做什么，为此损害消费者利益甚至不惜违法犯罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场经济的拥护者一般对第一类的原因意见一致，对待后两种则会有分歧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一派认为企业家完全跟随市场和消费者的选择，无可厚非，企业家的问题最终还是要归结到消费者身上，企业家自己不需要为市场的状态承担责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一派则认为，如果企业家的行为如果完全由市场环境和消费者决定，那么就不再是企业家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果市场经营的决策行为仅仅是简单的趋利避害，那么企业家完全可以被计算机代替。人工智能和大数据之所以还无法取代企业家的角色，恰恰是因为企业家有其不可取代的特质，即：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洞察市场消费的需求，敢于为优秀的产品创新和冒险的品质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业家不是不追求利润，也仍然会因为长期背离消费者需求而遭到市场惩罚，但对超出市场平均水平的超常利润的追求，以及对生产出改变世界和人类的优秀产品的野心，驱使他们绞尽脑汁创新，为短期内看不到希望的项目冒险——他们相信自己的洞见和判断，相信消费者终究会认识到他们的产品才是创新潮流，相信未来市场会以数倍的利润和声望回报今日的冒险，为此他们可以忍受嘲笑和羞辱，甘愿承担破产和众叛亲离的风险，一次次遭受挫折又一次次重新出发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时候，企业家自己也说不清楚他甘愿为之冒险的产品到底好在哪里，或者市场趋势为什么有可能扭转，无法以理性向他人解释自己如此死命坚持的原因，大部分时候他们也确实会失败，他们自己很清楚这一点，但仍然前赴后继，只要心中还有一丝希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人当事后诸葛亮，认为企业家为创新的冒险人人都能做到，谁都知道消费者要的是汽车而不是更快的马，这并无稀奇之处，但真要回到企业家面对未知的未来，敢于押上自己的真金白银的财产为关键决策买单，还要在漫长的时间中面对各种艰难困苦坚定不移，是否都能够做到？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在乔布斯已经带领苹果再造辉煌的今天，许多人觉得他当年的回归和开发 iPod、iPhone 和打造应用生态简直是理所当然，可谁又知道当年他冒了多大的风险，做出了多少偏执和非理性的决策，说服了多少不理解的人，才有了 iPod 等产品的成功呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这就是企业家品质的体现。&lt;br /&gt;
这种品质与学识、智商、文化水平、道德水准等无关，后面这些可以在理性层面上帮助你提升决策的把握，但并不能代替企业家品质给予的非理性的信念和勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种品质也是人类社会创新的源泉和市场摆脱庸众、消费主义绑架的机制之一。当市场环境一时恶劣，或者消费者都瞎了眼的时候，企业家仍然可以选择坚持自己心中的产品理念，为自己坚信的创新方向冒险。&lt;br /&gt;
当然，这种冒险不可能无限制地消耗成本，市场环境和消费者最终仍然能决定企业的生死，只是在鼓励创新、降低冒险风险的社会中——比如有私有产权保护制度和破产机制的资本主义社会——企业家试错的空间更广，创新的自由度和活力更高，也更加丰富多样。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《看不见的心》书摘</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/kanbujian-de-xin-shuzhai/</link>
        <pubDate>Mon, 04 Jun 2012 10:00:21 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/kanbujian-de-xin-shuzhai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;你对人们的选择权限制越多，即使打着帮助他们的旗号，你也越是在从他们身上剥夺更多的责任。&lt;br /&gt;
有了选择，要承担责任才叫生活，就是要吃一堑长一智，在挫折中成长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做父母的目标不仅仅是使孩子免受身体上的伤害。他们的目标还应该是教孩子如何应付这个世界的危险和让人兴奋的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府使儿童远离危险这种做法实在不怎么样。而到处竖起篱笆创造一个几无危险的世界，把成人当作儿童看待，这就更错了。一个几乎没有危险的世界不仅乐趣不多，而且因为我们总被当作小孩子，也使我们缺乏人性。缺乏了使我们本质上是人类的东西。&lt;br /&gt;
作为人类，我们生活中最基本的部分就是去选择。这可以使我们预测未来，意识到我们的行为的成本与收益。如果你剥夺了未来的风险，你也就把选择权和应付风险与回报的挑战给剥夺了。你也剥夺了责任。儿童无法很好的预测未来。所以我们对待儿童和对待成人并不一样。但是当我们把成人看成儿童时，我们则开始把人类基本的应付不确定性与做选择的挑战给剥夺了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能保证那些没有保险或无力支付医疗援助的人得到医疗援助终归是人道的。可摆出一副慷慨大度的姿态后，为什么把穷苦人当作小孩子一样对待，对他们如何生活施加条件呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们说他们薪资不足时，通常是指他们希望赚得更多。那样的话谁都薪资不足，或是以为自己薪资不足。事实上绝大多数人都是那么想的。我发现有太多的人，在他们可以满足于现状而过得快活得多的时候，却常常对经济状况不满，这真是令人吃惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在市场体制下，没有旁观者。没人会明确的决定应该有多少种这种或那种工作，或是付薪结构该怎样。那是由市场这种客观力量决定的。&lt;br /&gt;
意思就是说没人负责，没人照顾这个机制以确保其公平、公正。&lt;br /&gt;
在这种机制下权力分散开来，而不是集中在一小撮人的手里。除了控制整个制度的规律外没人负责。在经济体制中，无人负责可以分散权力。如果每个人都腐败了，那这个社会用任何制度都约束不了。可是在一个权力集中在上层手中的制度下，上层腐败的诱惑几乎是不可避免的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个不良的体制里没有好人可言，要不就是好人都被那些不怎么好的家伙给排挤走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有从事一个令人讨厌到只能靠支付高薪才能吸引来人员的工作，你应该感到高兴才对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别抱怨，对你不满的现状采取些措施。责怪这个体制很容易，但你可以去改变你的现状。除非你想鱼和熊掌兼得。有时候最好的工作，也是最高尚的工作，薪水却不高，因为许多许多人争着抢着来做这种工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不负责任或不胜任的首席执行官想找份工作更难。我们这个体制会惩治独裁者。卑鄙无耻的首席执行官们要想找人给他干活是越来越难了，要想找人雇用他也越来越难了。那就是这种体制得以自律的东西。这种体制的可爱之处就在于，雇用与解雇的大权掌握在负责企业生存的人手上，这是一种极为有效的方法。我宁愿选择这种解决方案，也不希望把经济大权交给一个委员会或董事会或是华盛顿的一个政府部门。那就会创造另一类独裁者，他们只能更不负责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济学家们都不善于公平，这或许有损于我们的社会形象和人气指数。&lt;br /&gt;
毫无疑问，这是你们形象不佳的众多因素中的一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;默克公司的一位董事：&lt;br /&gt;
我们要记住，药品是为病人而生产的，我们不要忘记药品是为人们服务的，不是为利润。利润会随之而来，如果我们记住这一点的话，利润总会出现的。我们记得越牢，利润就越大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利润才能使公司存在下去。没有利润你就破产了，根本帮不了你的顾客或你的雇员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;善良意味着言而有信，毫无怨言的为别人服务，在商界可能比在其他领域更可贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能对商业的看法主要来自狄更斯的某本小说或好莱坞电影或是一部电视剧。所以你一想到商业就看到烟囱向空气中喷着毒气，一个阴险的商人坐在一大堆钱袋中间，一边高兴的搓着手，一边谋划着怎样用更新更刺激的方法去剥削他的顾客。在通俗的文化产品中，商业总是被描绘成这个样子，因为这样好卖。人们喜欢做牺牲的感觉，这样他们就可以憎恨压迫者了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私利既不好也不坏，它只是生活中的一个事实。我们都想做得更好，我们都想出人头地，这是人性中的一个基本组成部分。而市场则把我们的本性引导到一个可以为他人服务的途径上，这是《国富论》作者亚当·斯密教我们的。人们认为他相信贪婪是好事，可是他只是想解释私利的力量而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个完美的体制可能会有不完美的结果。我宁愿忍受在那种程度内的不完美。因为当你要干涉一个复杂的体制时，你常常会把事情弄得更糟。我宁愿依靠竞争去约束其不完美的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用丁尼生《尤利西斯》的结尾：&lt;br /&gt;
众生皆难逃一死&lt;br /&gt;
但死前尚可完成崇高事业&lt;br /&gt;
人类与神斗争&lt;br /&gt;
岩石间迸出火花&lt;br /&gt;
夕阳西下，玉兔高升&lt;br /&gt;
纷乱中低吟四起&lt;br /&gt;
来吧，朋友们&lt;br /&gt;
去寻找一个崭新的世界，为时未晚&lt;br /&gt;
抛弃凡尘，做好准备战胜&lt;br /&gt;
夸张的皱纹，因为我的目的是&lt;br /&gt;
远航至落日与星尘之外的地方&lt;br /&gt;
直到我剩下最后一口气&lt;br /&gt;
海湾也许会把我们吞下&lt;br /&gt;
我们也许会抵达快乐岛&lt;br /&gt;
见到我们知道的伟大的阿喀琉斯&lt;br /&gt;
光阴如梭，时光虚掷&lt;br /&gt;
我们已无当年的力量&lt;br /&gt;
去撼天动地，也无同样的&lt;br /&gt;
英勇气魄&lt;br /&gt;
时间与命运催人老，但是&lt;br /&gt;
去奋斗求索永不言败的意志仍在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;悲剧的一面并非在于他们一小时赚30美分，而是一小时30美分是他们的一个最佳选择。他们勉强糊口是因为从根本上讲他们的经济落后，没有一技之长，受教育水平低，并不是因为他们被跨国公司剥削的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你想要行善事，但是你忽略了一个事实，那就是必须要有人支付多出的工资，拿别人的钱去行善事当然容易了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你活在一个幻想中的世界，工人和消费者的信息都极为灵通，所有的事情都能顺畅的自我调整。&lt;br /&gt;
而在你的世界里，只有你是信息灵通人士。其他所有人都需要你的智慧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对我而言在做梦机器里的生活根本就不是生活。不仅仅是因为它是不真实的，而且还因为做梦机器剥夺掉了所有使生活过得有意义的东西。去奋斗，去求索，永不言败。以及失败的体验。当你永远都不会失败时，求索的魅力何在呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;取缔电视有悖美好生活的游戏规则。美好生活是真实的，充满着波折和起伏，成功与失败。经过艰苦攀登爬到顶峰才使得绝顶的景色格外美妙。&lt;br /&gt;
把电视取缔了并不能使我们距离美好生活更近——它并没有真正的改造这个世界，它只是把出问题的地方给掩盖起来，让你觉得问题已经解决了，这是一种危险的错觉。&lt;br /&gt;
为什么你会觉得电视里的东西是如此低劣呢？因为人们喜欢这些东西。&lt;br /&gt;
人们为什么每天晚上都要看四个小时的电视，然后在遥控器上就睡着了呢？因为他们空虚。&lt;br /&gt;
取缔电视对这些不能有任何的改变。&lt;br /&gt;
就算是能有所改变，我又有什么权力让这些机能失调的家庭有更多的时间聊天呢？&lt;br /&gt;
我又有什么权力迫使父母们切实的把时间花在孩子们身上呢？&lt;br /&gt;
就算是我有这个权力，你们为什么会觉得运用这种权力把成人当作儿童去对待，把电视这种糖果拿走就是改造世界的一种办法呢？&lt;br /&gt;
我为自己没有电视而自豪。这是战胜我的劣根本性的一种胜利，尽管不大。&lt;br /&gt;
生活不就是这个样子吗？逐渐认识你自己，找出办法做正确的事情。&lt;br /&gt;
要政府通过法律减少你的选择余地代你做事有什么好处？那不是生活。&lt;br /&gt;
同样，如果我们可以改变游戏规则，把世界想成是一个政府可以终结愤怒、妒忌、贪婪、欲望或者暴力的地方，这也不是生活。在这种世界里的生活根本就不是生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13世纪的犹太教哲学家迈蒙尼德（Maimonides）认为，当进行慈善活动时，存在交易的双方，施与者与接受者，而接受者也有自己的尊严。根据犹太法，最高层次的慈善行为是当施与者提供赠送、借贷或其他形式的帮助时，能让接受者变得自给自足。为了保持尊严和纯洁之心，隐去双方的身份是一种办法。最低层次的慈善行为是双方都知道对方的身份而施与者还心存抱怨。对接受者来说，让他知道他欠谁的情会让他感到没有自尊，而对施与者来说，让他知道他在供养谁也不好。&lt;br /&gt;
我从迈蒙尼德那儿学了三件事：&lt;br /&gt;
第一，独立自主应该是目的。&lt;br /&gt;
第二，接受者的尊严一定不能忽视。&lt;br /&gt;
第三，我们通常都不注意这一点，就是施与者的心理也很重要。虽然给总比不给强，可是理想的状况是乐于给予而不是勉强为之。理想的状况是在人家提出要求之前就给了。理想的状况是出于同情给予而不是出于想让别人依赖你这种自私心理才给予。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们以为如果我反对强迫人们通过纳税进行捐赠，那么我就是反对帮助穷人。但是我并不是像你所说的那种自私的富人。我是赞成帮助穷人的，我不想让人们挨饿。我只是认为强迫人们，即使是自私的人，去捐赠都是不对的。如果我们想要改善这个世界，我倒宁愿致力于使自私的人产生同情心而不愿意动用国内收入署去强迫他们捐赠。更糟的是，强迫别人捐赠会彻底破坏那些助人为乐的人从做好事、自愿给予的行为中获得的满足感。它会扼杀人们的精神。我们人类都有一种保有自己东西的强大欲望。超越这种欲望，与他们分享自己的东西，这是人性中最基本的一个部分。存在私人慈善机构的社会环境允许我们表达这种感情。由政府照顾穷人的社会就把同情从我们的生活中剥夺走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们取消了福利，可能用来帮助穷人的钱就会少了。即使多数人都很乐于助人也是一样。人们知道别人都在捐赠，这样就使得一些人少捐一些，而别人则一分钱不捐（搭便车效应）。所以用税收来帮助穷人的好处就是能筹集许多钱，坏处就是它导致垄断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我过去常常想，公立学校之所以办得差劲是因为它们用不着去为生源竞争，现在我认为那只是一部分原因，另一部分原因在于它们是免费的，用不着家长从兜里掏钱。当人们不得不直接为某事付钱时，他们就会珍惜它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许在通过给穷人钱而又避免依赖这种破坏性方面，私人慈善机构比政府也好不到哪儿去。而且如果他们弄不到足够多的钱的话，还会把事情弄得更糟。&lt;br /&gt;
对于贫穷问题没有完美的解决方案。我们可以缓解绝望，但是决不是钱就能消灭绝望的。唯一的办法就是随着时间的流逝让资本主义自然发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本主义里存在争斗，但是在它的内心有一颗能够改变人们生活的看不见的心在跳动，只要你给它机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你感到怒火中烧时，想想你发火对听众产生什么样的影响。他们不会因为你火气的大小而决定是否接受你的观点，发火不会使他们认真的对待你的观点，只会让他们觉得你有毛病。而且他们很可能是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有死鱼才随波逐流。&lt;br /&gt;
Malcolm Muggeridge: only dead fish swim with the stream.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我承认，某些首席执行官没有特蕾莎修女那样富有同情心。我理解不受约束的资本主义并不能为每个公民带来幸福愉快的生活。我承认有些市场营销手段不太诚实，我承认有些工人的日子不好过，我承认市场会带来一些不完美的后果，但是今晚坐在这儿的这些人，对商业界充满不信任和鄙夷，可是他们想没有想过，用条条框框去约束竞争的代价有多大？他们注意过没有，由于某些规章制度的存在，许多事情根本就不会实现？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一家公司在业内领先创造了大量的利润时，就会有许多愤怒的声音。攻击者们总以为利润是剥削的标志而不是杰出的标志。竞争者们就向司法部哭诉，要求制定反托拉斯法案。消费者要求降价，工人们要求涨工资。他们抱怨说：公司毕竟支付得起啊。实际上这是乞讨的根本原理。“你有许多钱，我也想要点”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是以进步的名义（毁掉美国的麦塔隆这样的小城镇），是以给下一代孩子充分发挥他们的聪明才智的机会这个名义。并非为了使他们更富裕。尽管他们会更加富有，而是为了给他们机会去过由他们选择的任何一种生活的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们俩的不同在于你关心胜利者，而我关心失败者，你想确保有才能的人有机会充分发挥聪明才智，可是并非人人都有天赋。我希望在这个世界上失败者也有一席之地。&lt;br /&gt;
我也一样。但是我不能接受胜利者与失败者之间非此即彼。这个世界并非是个绝对平等的世界，有些人比其他人更有才能。也许我有点过分美化资本主义给有才能者以充分发挥施展的方式了。但是有能力的人不能以牺牲那些天赋一般的人去发展。资本主义迫使有才能的人与其他人分享自己的才能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“给”这个概念什么毛病也没有，是那个多余的“还”字让我受不了。它标明财富是偷来的，曾经属于社区，应该还回去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的选择不在胜利与失败者之间，也不在同情与无情之间。真正的选择在于一个凝滞的世界和一个动态的世界之间。一个世界的人们被鼓励满足现状，而另一个世界则鼓励人们大胆梦想可能有的东西。我知道我想生活在哪个世界里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济是可以自律的，但是自律的核心是私有财产。你花你自己的钱时总是很小心谨慎，而你花朋友的钱时就不那么谨慎了。为什么呢？原因在于风险与回报。当你花自己的钱时，你要担风险，你也会有回报。可是当所有权没有被清晰的界定时，市场动力消失了，需要规章制度的情形就变得更迫切了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应用经济政策时我们面对的可是人们的生命啊。有多少次，事情的结局不仅仅是与我们的初衷有出入，而是恰恰相反。而有最有害的后果往往最难看请。许多经济政策的作用就是这样，看不见的损失往往就是那些努力想做好事的人造成的。寻找有用的政策，而不是那些能产生你“在改造世界”这种假想的政策。如果你想要成为一个好的经济学家的话，那就要始终寻找那些无法预见的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绝大多数人都把注意力放在市场的物质一面——资本主义让我们变得富有了。但是我希望你们记住一件事——钱并不是万能的。我知道从一个经济学家口里说出这句话有点可笑，但是经济学并不是关于钱的学问，它是一门关于给你满足使你满意的学问。在个人层面，那就意味着工资并不总是工作最重要的因素。同样重要的还有，一份工作是否能给你提供机会学习进步，它能让你取得什么样的成就，这种成就会让你获得多少满足感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本主义让我们富裕了，当那并不是我喜欢它的原因。不受政府规则的束缚而受竞争约束的市场给了我们每个人一种以我们希望的方式改造世界的机会。对我们中的一些人而言，那可能只意味着混口饭吃，养家糊口。而对其他人而言，那意味着为这个世界带来难以想象的新产品去改造人们的生活，但是不管怎么样，钱总是第二位的。在我们日常生活中，是市场的力量才让我们感觉到作为一个可以按自己意志选择的自由人而活着。有些人把市场想象成一个你死我活、成王败寇的冷漠所在。但是市场没有任何要冷漠的地方，原因就在于，个人可以做自己的选择并不是说他们就可以自给自足。它并不能取代爱、慈善或对社区的归属感，这些情感就是由于我们每个人编织的关系网自愿创造出来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我希望你们已经学会了尊重其他人的选择是多么的重要。我再怎么想了解你也不如你自己对自己的了解。我相信仅此一条就使你有权去过你自己认为合适的生活，只要你的行为不危害他人。那意味着就算当你认为我应该如何做时也要尊重我不那么做的选择。我认为这是人性的一条基本准则，被别人看作成人而不是孩子的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济学是看待世界的一种方式。它不断提醒我们，世上没有免费的午餐。走哪一条路都意味着放弃另一条路。而这可能会让我们最终感到遗憾。没有后果与代价的世界是一个没有选择价值的世界。没有责任的世界不是成人的世界——是动物、孩子或机器人的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信公司应该努力盈利，而不是去为社会事业服务。这种努力的结果就是创造出更新更便宜的产品去改善我们的生活。这种努力还可以驱使公司为消费者服务，善待员工。但那并不是说国家随着通用公司而进退，或是说政策的好坏取决于其对公司利润的影响。当最低工资额成为新闻时，人们认为把最低工资额定高一点挺好，因为对工人有利，可是又不好，因为它有损于公司的发展。然而反对最低工资的经济学家们之所以反对它，是因为他们相信最低工资给那些没有工作机会、没什么技术的工人标了价。反对工作场所安全规则的经济学家，不相信保护公司利润的价值。他们反对安全规则是因为他们相信，给所有的工人强加一项整齐划一的安全标准，就像是让所有的司机都使用安全气囊一样。对某些工人而言，收益可能抵不上成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按常人的公平定义经济学家们是不善于公平。多数人都认为公平就是平等。如果你有什么我没有的东西，那么就不公平。如果你有份工作，而我没有，可是我又想有，那就是不公平。如果你赚的钱比我多，那就不公平。我不同意任何这类观点，可是我同意与否和经济学毫无关系，那只是我的处世哲学。我对公平的定义是合乎规则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别忘了爱德华学校是在和无数个其他的私立、公立学校竞争。如果因为管理方存在某种歧视和偏见而不断雇用水平一般的老师的话，教学质量就会滑坡，再想招来学生就难了，那样的话代价也就不小了。我就喜欢这种体制迫使你要做到出色。&lt;br /&gt;
但是爱德华学校是城里最好的私立学校，它的声誉太好了，就算他们总是做出不当的决策，也得等到多年后才能见到报应。你怎么可以让他们在这段时期内任意践踏公正呢？&lt;br /&gt;
因为我不认为那是不公正的。我认为之所以它是城里最好的学校，是因为它可以按照其领导和董事会的意愿随意去追求卓越。我觉得去干涉这种体制不是什么好事，而且就算是一种不公正，也是那种被人心的复杂性掩盖了的不公正，而不是那种你想用法庭和司法制度为之斗争的不公正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一对夫妻分手时，人们总会想是谁的错，这其实是个很愚蠢的问题。就算是当事人，丈夫和妻子，抛开所有的情绪因素，也无法回答这个问题。一次离异是上千次失误的产物。你可以对这个问题调查一辈子，还是弄不明白到底是谁的错。&lt;br /&gt;
歧视只是个单词，这个单词不能把人心或人类交往的复杂性全部包括进去。&lt;br /&gt;
一旦你要把人心放到法庭上去审判的话，你就不再是找出有罪没罪了。&lt;br /&gt;
没有精确的尺度去衡量偏见，也没有办法证明解雇一个人不是出于偏见。一个毫无偏见的局外人怎么能知道真正的原因是你表现的好坏还是出于歧视呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你是个实干家。你看到什么不对的事，马上就要纠正它。可是你怎么纠正呢？就应该有法律、立法。可是立法是一个非常钝的工具。它从来都不能单纯纠正错误，而不创造出一大堆新的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是每件让人不舒服的事都一定是违法的，粗鲁就让人极为不爽，可是它不违法。如果把粗鲁定为非法，那倒是能减少人们许多粗鲁之举。可是它也会减少一千种人们善意交往的其他形式，因为人们会害怕被起诉。把粗鲁定为非法就是把法庭和执法的权力放到我们私人手中，而难以保证弄清楚事实真相。&lt;br /&gt;
为什么不让一种行为成为合法的但却遭人唾弃呢？为什么不运用别的办法去减少我们认为可恨的事呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想让这个世界更美好，我想要做些事情，我想要为某种事业而奋斗。我想要帮助别人。我就是不能站在一边听任其自然发展，我想尽力让情况好转起来。&lt;br /&gt;
有许多种方法可以不使用政治或法律程序，而把世界改变得更好。你可以开个公司，雇用你认为生活困难的人；你可以在疗养院为老人读读书报；你可以自愿为受虐待的妇女提供住宿；你可以辅导数学成绩不佳的孩子；你可以制造一种产品或开发一种服务改善人们的生活；你也可以帮忙推销那种产品，这样人们就可以早些享用。所有这些都能使这个世界更美好。用自愿行动一次帮助一个人。我认为通过立法你不会使这个世界更好。你很可能会害了你要帮助的人。而且当你运用立法时，你可能会打消私人行为的积极性，而私人行为可能会以更有效的方式把这件事给做了。&lt;br /&gt;
我不想等着人们自己变好。我可没你那么有耐心。&lt;br /&gt;
对于强制我也没有你那么心安理得。我不敢肯定，如果我们能找到偏见基因，巴塔给切除掉的话，这个世界是否就会变得更好。如果能把仇恨基因去掉的话，我们也未必能好到哪儿去。我想我们应该超越我们的本性。立法不能改变我们的本性。它只能让我们产生这样的假相：我们已经使世界完善了。强迫人们去雇用女人并不能使他们的性别歧视有任何改变。&lt;br /&gt;
可能会，可能会让他们调整一下观点，可能会教育他们。他们可能会发现女人一样能把他们原来认为干不好的工作干好。你可以减少一些偏见。&lt;br /&gt;
没错，强迫人们违背他们的本性可能会产生好的结果。不过也可能会带来可怕的后果。它会使人们产生抵触情绪，而这种抵触情绪只能加剧歧视；它可能会使那些受到照顾的人群把自己看成是牺牲品；它能削减人们进行主动提高自己的动力；它会提高我们想要帮助的人群的雇用成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不准备上法学院，而我也没有把你变成一个自由市场浪漫主义者，不过你并不反对别人的忠告，我也不是非得赢得一场辩论赛，我只是想让你理解改善这个世界不止有一条途径。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
