<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>软硬挨踢 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E8%BD%AF%E7%A1%AC%E6%8C%A8%E8%B8%A2/</link>
    <description>Recent content in 软硬挨踢 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E8%BD%AF%E7%A1%AC%E6%8C%A8%E8%B8%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>适应仍在追赶变化</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shiying-rengzai-zhuigan-bianhua/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shiying-rengzai-zhuigan-bianhua/</guid>
      <description>听史秀雄2年多前的一期 podcast，说到互联网社交媒体的时代，每个人发声的机会太多，成本太低，最有影响力的人是最擅长批评指责、吸引流量而不</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>听史秀雄2年多前的一期 podcast，说到互联网社交媒体的时代，每个人发声的机会太多，成本太低，最有影响力的人是最擅长批评指责、吸引流量而不是能够解决问题的现实权威。<br>
但总不可能倒退回让大多数人闭嘴的状态吧，我觉得这是因为互联网时代带来的变化太快，人们还没有完全适应。</p>
<p>大多数老人认为报纸上登的、电视新闻里面播报的绝对可信。<br>
互联网时代的许多年轻人则早就有了免疫力，不可靠的信息源会逐渐稀释置信度。<br>
再过数年或者数代，网络上的意见绝大多数当作放屁，甚至连屁都不如应该也会成为常识。</p>
<p>以前说有图有真相，现在有视频也不可信。<br>
只是我们评估可信度的模型暂时还跟不上技术的发展。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>算哪根葱？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/suan-nagen-cong/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/suan-nagen-cong/</guid>
      <description>James Cameron： 通用人工智能不是从民主政府的资助中诞生，而是从目前正在投入数十亿甚至百亿美金研究开发的商业科技巨头中产生。 因此，大家将生活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>James Cameron：</p>
<blockquote>
<p>通用人工智能不是从民主政府的资助中诞生，而是从目前正在投入数十亿甚至百亿美金研究开发的商业科技巨头中产生。<br>
因此，大家将生活在一个没有你同意没有投票选择的世界里，人们将与一个超级智能的“外星物种”共同生活，而这个物种服从的是企业的目标和规则。<br>
这个实体可以访问你的通讯记录、信仰、你曾经说过的一切，以及通过个人数据获取每个人的位置信息。<br>
所以，现实资本主义很快就能转变成数字极权主义。<br>
最好的情况是，这些科技巨头会变成自封的人类利益仲裁者。<br>
但这就好比让狐狸看守鸡舍，永远希望他们永远不会想到利用这种权力来对付我们，榨干我们最后一滴血汗。<br>
这比我40年在《终结者》呈现的更可怕。<br>
原因无它，仅仅是因为这不再是科幻片，而是正在发生。</p>
</blockquote>
<p>极权主义和奴隶制度都早有人甘之如饴，数字极权主义和现实资本主义算哪根葱啊。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>杞人忧天</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/qiren-youtian/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiren-youtian/</guid>
      <description>ZoomQuiet： AI 安全和以往最大的不同在, 这种安全留给人类反应的时间越来越短, 不像 DDT 时代,我们用20年发现有问题, 用10年修正, 整个儿生</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://x.com/zoomq/status/1840237734071607371">ZoomQuiet</a>：<br>
AI 安全和以往最大的不同在,<br>
这种安全留给人类反应的时间越来越短,<br>
不像 DDT 时代,我们用20年发现有问题, 用10年修正,<br>
整个儿生态并没崩溃;<br>
而 AI 的安全问题可能, 几百亳秒后, 超级智能诞生,<br>
因为最初一行道德代码中一个标点错误,<br>
人类就消失了,我们一点儿改善/修订的机会都没有&hellip;</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1840252252650623154">Calon</a>：<br>
我目前仍然觉得这是杞人忧天。<br>
超级智能诞生，和超级智能能够认识、理解、改造和掌握现实世界，中间还有巨大的鸿沟。</p>
<p>对超级智能的担忧某种程度上是人类对自身能力自负的投射和放大。<br>
虽然人类会认为自己的智能会赶不上超级人工智能，看上去是谦虚、自卑，但实际上也可能是认为自己凭借智能优势已经成为万物之灵、世界的主宰。<br>
如果出现一个比自己更智慧的存在，那可不得了，一定会是新的霸主，而且会无法克服并继承和放大自己的贪婪、残忍、极端…这个新的霸主一定能够凭借智慧突破认知瓶颈，无往而不利，直接飞升成仙都不为过。</p>
<p>人类以为自己在这个境界的临门处徘徊着，只要超越自己就行了。<br>
也许实际上还差得远呢——即使是超越了人类的超级智能，也只是鸭立鸡群的程度而已。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人类社会的“架构师”</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</guid>
      <description>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“凤凰系统”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“<a href="https://icyfenix.cn/introduction/about-the-fenix-project.html#%E6%9E%B6%E6%9E%84%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%BF%9B">凤凰系统</a>”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的整体稳定，因此要设计出方便某个服务顺利地“死去”与“重生”的架构，比如：<br>
要拆分服务到一定的粒度，生死更迭时对整体的影响较小，甚至无感知。<br>
服务之间互相解耦、隔离，不要因为某个实例异常，影响一大片。<br>
要能够及时监控发现服务的状态。<br>
要建立标准服务，方便扩展伸缩和管理。<br>
等等。</p>
<p>类似地，人类社会架构师思考如何将寿命短暂、智商低下、目光短浅、自私自利、本能驱动、意志软弱…有各种弱点的个体，组合成繁荣、和谐、活跃、常青的组织。</p>
<p>不过，IT 系统架构师要销毁重建的不可靠部件可不会包括自己和同类个体，因此在谈到销毁重建时毫无压力——那毕竟都是非生命的存在，没有感知，没有感情，也不会反抗，为了完成工作任务而创建，也为了保证工作任务顺利完成而被“处理”。</p>
<p>将这种思路运用到人类社会中可就难说了。</p>
<p>如果完全照搬 IT 架构设计的思路，将具体的人看作抹除个体差异、完全为整体而存在的零部件——那么他完全有可能心安理得地按下批量销毁人类的按钮，只要他相信能够找到同质的替代零部件，相信这一切有利于某个集体的存续。</p>
<p>问题的关键主要不在于笃信这个目标于是不择手段，而在衡量目标的过程。<br>
如果他认为个人本身毫无存在价值，除了为集体存续而存在，那么在衡量目标时，根本就不会将每个个人的意见纳入考虑，不需要顾虑他的求生欲望和反抗能力，“人”也就和容器差不多，成为只需要服从控制的“对象”，随时可以接受命令销毁重建。<br>
最极端的时候，“我”可以由架构师降格为代理，连自己都愿意为了实现唯一有意义的目标，主动成为被销毁的“对象”，以及将这种行为美化为宗教圣徒般的献身——至高的“神”就是世界、集体背后的那个终极架构师。</p>
<p>最荒谬的是，以个体牺牲为至高美德的“圣徒”，会指责那些保卫个人价值、以个人主义为基础构建组织并反感牺牲的人，是有道德洁癖、不敢承担“处理”责任的伪君子。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于公开笔记的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-gongkai-biji-de-taolun/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-gongkai-biji-de-taolun/</guid>
      <description>Owen： 看到一个说法：笔记是一种无限游戏，没有结果，只有过程；而博客是一种有限游戏，因为它产出了完成的作品：博文。这说明我们不能当一个完美</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/OwenYoungZh/status/1775977873301713157">Owen</a>：<br>
看到一个说法：笔记是一种无限游戏，没有结果，只有过程；而博客是一种有限游戏，因为它产出了完成的作品：博文。这说明我们不能当一个完美主义者，只在脑海或草稿箱中保留想法，我们应该尽可能完成作品，公开它，然后不断的练习这个过程。</p>
<p>我更坚定那个想法了：做一个默认设计为公开的笔记软件。</p>
<p>我设想的是一个 Tumblr，但是拥有笔记软件的各种优点：一流的编辑体验，一个结构清晰，易于检索的个人知识库，一个设计良好的人生CMS，可以很容易的分发多个主题的博客。</p>
<p>总之就是它是面向长期主义的，精心设计的，能鼓励人们持续公开的分享（不要营销）。</p>
<p><a href="https://twitter.com/wilbeibi/status/1775999962230522049">Wilbeibi</a>：<br>
我觉得这两者是矛盾的，博客的受众是他人，强调传播，零散笔记的受众是自己（和小部分感兴趣的 follower）。<br>
如果要做笔记博客分享，应该搭建一个只有自己内容的网站，类似 <a href="http://simonwillison.net">http://simonwillison.net</a> 那样。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1776030136040857906">Calon</a>：<br>
我也认为这是矛盾的。</p>
<p>读者想看到的内容和形式，和作者自己整理的东西，往往是两回事。<br>
不成体系的分享对读者来说价值不大。<br>
与其持续公开分享，不如让 AI 来协助回顾和关联笔记，让它充当一个不厌其烦阅读笔记碎片并不断提问的助手。对大多数人来说也许更加实用。<br>
公开分享的内容，最好至少是经过整理和思考的半成品，可以以链接的形式发布在社交平台上，然后根据反馈持续更新。</p>
<p>回顾 blog 的起源和变化，一开始大家是当作以个人为中心的记录和分享手段，然后出现以内容为中心的运营思路，以个人为中心则走向个人品牌运营。</p>
<p>公开共享笔记更接近以内容为中心的运营思路，读者期待的不是有个人魅力加成的日常碎碎念，所以公开的笔记至少得是经过加工的半成品。<br>
以卡片笔记这种形式为例，从原始素材到闪念笔记、永久笔记和项目笔记的过程。<br>
关注个人的读者也许会喜欢形成闪念笔记的过程和结果，但关注内容的读者兴趣不大。<br>
作者为什么关注什么问题，从相关的卡片中提炼洞察出什么结果，这个思考过程和产物，才是最有价值的，这个环节读者的反馈也是最有价值的。<br>
项目笔记读者最感兴趣，但完善和输出太慢，永久笔记输出频率快，读者也有兴趣，在这个阶段得到大量反馈能够在早期就避免走弯路。我觉得会是一个很好的平衡点。</p>
<p>从我个人的经验来看，虽然我的笔记系统中有类似于永久笔记定位的中间环节，但实际上我的 blog 文章也充当了类似的角色。<br>
但前者是指向内部链接，后者指向公开链接，互不通用，分类组织也不同用。<br>
如果有笔记工具可以让两者无缝切换/转换，只需一次编辑，就已经很好了。<br>
但 blog 仍然有以个人为中心的内容，比如生活记录，所以还不能完全与笔记系统等同，或者，需要能够同时对接两套以上的笔记仓库，并行不悖。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自用电脑方案</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyong-diannao-fangan/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyong-diannao-fangan/</guid>
      <description>近年来一直不满意自己的工作和家用电脑，今年换了自用电脑后，到现在基本上已经稳定，因此整理总结一下。 之前的机器条件和使用环境是这样的： 一台公司</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>近年来一直不满意自己的工作和家用电脑，今年换了自用电脑后，到现在基本上已经稳定，因此整理总结一下。</p>
<p>之前的机器条件和使用环境是这样的：</p>
<ul>
<li>一台公司配置的工作用笔记本，性能一般，发热严重，存储空间紧张</li>
<li>一台威联通 NAS 用于数据存储和备份</li>
<li>一台2013年的 iMac 和一台 MacBook Air，性能一般，主要给家人用</li>
<li>一台 Surface 3，性能一般，小毛病不少，特别是老化后充电口接触不稳定，仅用于应急处理办公文档、收发邮件</li>
<li>一台 Kindle Paperwhite 用于读书，但阅读 PDF 书籍不方便</li>
<li>笔记本都较重，唯有 Surface 较轻，但因为性能和不稳定容易耽误事</li>
<li>每天背双肩包携带笔记本、电源线、鼠标上下班，走路肩痛，骑车腰痛</li>
<li>通过 OneDrive 和天翼云盘存储、同步数据，其他同类工具因为带宽速度、同步及时率、稳定性、价格等原因被排除</li>
</ul>
<p>工作和自用需求有：</p>
<ul>
<li>需要处理、存储、管理大量照片</li>
<li>需要归档存储文档、书籍资料</li>
<li>偶尔要玩 PC 游戏，但对硬件配置要求不高</li>
<li>日常出行要能够随时处理公务</li>
<li>同时设备要便携，屏幕最大不超过10英寸，方便阅读书籍和记笔记</li>
<li>要方便工作时会议投影</li>
<li>电池续航时间长，在外充电方便</li>
<li>偶尔要处理视频</li>
<li>偶尔需要手绘</li>
</ul>
<p>最开始是考虑 iPad Pro、Surface 这类二合一平板设备。<br>
但 iPad OS 系统在大量文件管理方面太差，各种限制烦人，iPad Pro 本身也不轻便，价格还昂贵，否决。<br>
Surface 性价比低，同样的价钱换来的性能太差，Pro 系列尺寸不算便携，Go 系列性能实在是不行。</p>
<p>然后是各种办公笔记本，MacBook、ThinkPad、联想小新等等，普遍的问题是屏幕尺寸太大不便携、配置稍微好一点就很贵。<br>
还考虑了 GPD 、壹号本等号称给网络工程师设计的口袋本，但一来价格也不低，二来对质量和售后不放心，三来有各种设计上的槽点无法接受。</p>
<p>接着又考虑 iPad mini 和三星 Galaxy Tab S 系列平板，综合考虑下来淘汰了三星平板，入手 iPad mini 6 64GB 版本，价格3400元左右。<br>
如此用远程桌面方式控制办公笔记本，或者连接云电脑，可以应急处理公务，同时满足读书、笔记、手绘功能。<br>
但性能方面仍然没有满足，由于网络时延影响，性能体验反而更差。<br>
在本地管理大量文件也不方便。</p>
<p>最终想到了一个可以兼顾各种需求，短板又不算很痛苦的方案：</p>
<p><strong>小平板+小主机+原有笔记本+NAS</strong></p>
<ul>
<li>
<p>小平板：iPad mini 6<br>
上面已经说了，随身携带很轻巧，虽然不如 Kindle 小巧，胜在阅读 PDF、epub 等通用格式，笔记记录、同步、导出更方便。<br>
作为随身的远程控制台，各方面都可以临时胜任，腾出 Kindle 给孩子看书用。</p>
</li>
<li>
<p>小主机：零刻 SER6 Pro<br>
买的时候7还没有上市，因此买的6 Pro 32GB 版本。<br>
CPU 性能、内存大小，办公绰绰有余，图片处理和中型游戏不在话下，视频处理能够胜任，能耗不算高，较大的缺点就是发热和风扇噪音无法兼顾。<br>
其实具体的配置不重要，根据需求选一个你觉得日常够用的随便什么机器就行。<br>
不用的时候进入低功耗状态，如果不幸死机无法唤醒，用米家应用控制小米智能插线板关电再强制重开机。<br>
另外购买一个 Ehomewei 的外接显示器，总投资在4000元左右。</p>
</li>
<li>
<p>原有笔记本<br>
公司的笔记本继续发挥余热，一直丢在办公桌上就好，也不必24小时开机了。<br>
比 iPad mini 接口多，适合投影、外接设备，带着开会也不显眼。<br>
作为工作岗位上的远程控制台，原本捉襟见肘的性能就富余了。</p>
</li>
<li>
<p>NAS<br>
没有开公网访问，与小主机在同一个网段网络，通过小主机传输文件。<br>
配置作为小主机的网络驱动器使用，指定盘符直接访问。<br>
Total Commander 管理文件；<br>
Everything 和 FileLocator Pro 用于快速搜索——威联通的搜索工具用不惯；<br>
Picasa 通过指定网络驱动器盘符实现索引、管理照片。</p>
</li>
<li>
<p>其他投入<br>
加购一个罗技 M575 轨迹球，不到200元。<br>
办公室和家里各放一个，不用每天背着跑，进一步减轻负担。<br>
可移动可折叠升降电脑桌，不到600元，放外接显示器、键盘、轨迹球。<br>
试验了各种远程桌面工具，最终用 ZeroTier 搭建虚拟网络，用微软 Windows 自带的远程桌面作为主力。<br>
选择 Raylink、ToDesk、AnyDesk、向日葵等远程桌面工具作为备用。</p>
</li>
</ul>
<p>除了已有的设备外，以上总投入8300元以下。<br>
相比购买一个同等价位的高性能笔记本随身携带，背负压力少了很多；<br>
对远程接入终端的性能要求下降许多，性能较差的笔记本也能继续用下去；<br>
小主机接口更加丰富，同时续航时间长；<br>
大部分处理集中在一台电脑上，减少了程序安装、数据同步和切换场景；<br>
顺便满足了笔记、绘画的需求。</p>
<p>缺点主要是：<br>
小主机比笔记本电脑多出来的电费；<br>
网络质量差会影响体验，但因为不会远程玩时延要求高的大型游戏，影响不大；<br>
远程桌面连接不上的风险——大半年下来遇到过几次，所以准备了多个备用方案和应急处理方案，目前还没有被坑死过；<br>
远程桌面工具的网络安全隐患。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Insta360 Go2和 X3使用感知</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/insta-360-go2-he-x3-shiyong-ganzhi/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/insta-360-go2-he-x3-shiyong-ganzhi/</guid>
      <description>看到 Insta360新推出了 Go3，从一些评测中我感觉 Go3相比上代进步不大，但评测视频大都只说优点不提槽点。正好最近跟网友提过 Go2 和 X3的优</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到 Insta360新推出了 Go3，从一些评测中我感觉 Go3相比上代进步不大，但评测视频大都只说优点不提槽点。正好最近跟网友提过 Go2 和 X3的优缺点，可以作为参考。</p>
<p>Go2的优势只有一个，就是小巧轻便，随身携带极其方便，完全体揣口袋里也就和蓝牙耳机盒差不多大。哪里都可以放，比如放水杯中、别在帽子上、挂在胸口，隐蔽、攻击性不强，拍摄对象压力小，可以解放双手。一些特殊场景就只有它能够拍到，特别是放入狭小空间，绑在小动物身上，或者小体积飞行器材，其他相机体积太大或太重了。</p>
<p>其他全是缺点，比如发热、耗电、不稳定、没有屏幕实时预览很麻烦、视角不够广、画质差等等。<br>
发热、耗电、没有屏幕、画质差这些问题，我在买前就了解过，所以能接受。本来不是持续记录，拍拍小品，没有必要长时间录制。视角不够广有点难受，因为没有屏幕预览（连手机发热耗电更严重），有时候对歪了调不回来，这也是后来买全景相机的原因。<br>
最差的是系统不稳定，比如可能是误触导致自动开机（放在充电盒内也能触发），无法关机导致发热到烫手，只能长按强制关机，或者按拍摄没有记录到，因为回放麻烦，当时没有发现，错过了就很让人头痛。<br>
还有无线连接不稳定，传输容易中断，因为不支持存储卡，所以要连线导出。</p>
<p>X3优势是屏幕大，全景拼接比较成熟（距离太近还是不行），自带的编辑工具处理360度场景谈不上非常好用但也还行，防水，性价比高。<br>
劣势是不是运动相机，镜头保护差（要加塑料保护壳），导出处理麻烦，画质一般。<br>
X3有两大类拍摄模式，全景拼接和单镜头。单镜头直接输出 MP4格式，分辨率较高，全景拼接整个场景分辨率高，但裁切成为正常视角导出，分辨率就有点不够用。追求画质的人会比较膈应。对我来说全景相机的作用和核心竞争力是拍得到，画质不是重点，所以还能接受。<br>
另外用于 Vlog 要额外考虑收音配件。<br>
X3的续航不错，我只买了一块电池都没有电量焦虑，但发热还是严重，支个伸缩自拍杆更好拿。</p>
<p>Go2和 X3都有陀螺仪不稳定的问题，有时候静止拍摄，导出的视频却会自动旋转视角，后期时要多打关键帧。<br>
两个机器都做不到开机迅速、即点即拍，即使一直开机，从按下拍摄按钮到开始记录也要好几秒时间，X3解决了空间上看到就拍到的痛点，但时间上的还是只能靠理光 GR 这样反应迅速的相机。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>数字异化</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shuzi-yihua/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shuzi-yihua/</guid>
      <description>今后哲学家会发明一个新词：数字异化。 如果柏拉图复生，可能会说，人们在真实的山洞里面再自己搭建了一个数字山洞。 人与人之间注入情感的交往互动，是</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>今后哲学家会发明一个新词：数字异化。</p>
<p>如果柏拉图复生，可能会说，人们在真实的山洞里面再自己搭建了一个数字山洞。</p>
<p>人与人之间注入情感的交往互动，是生活的目的之一，而非手段。<br>
它不应该被 AI 精简、代替，反而应该要弥补和延长，要使用 AI 去节省其他活动的时间。<br>
如果你的人际交往活动都适合被 AI 数字分身代替，我觉得首先应该思考你现在的人际交往有什么地方不对劲。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>对《生成式人工智能服务管理办法》的意见和建议</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-shengchengshi-rengong-zhineng-fuwu-guanli-banfa-de-yijian-he-jianyi/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-shengchengshi-rengong-zhineng-fuwu-guanli-banfa-de-yijian-he-jianyi/</guid>
      <description>国家互联网信息办公室发布了《生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）》，向社会公开征求意见。 花了点时间匆匆提交了一些不成体系的意见和建议，其</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>国家互联网信息办公室发布了《<a href="http://www.cac.gov.cn/2023-04/11/c_1682854275475410.htm">生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）</a>》，向社会公开征求意见。<br>
花了点时间匆匆提交了一些不成体系的意见和建议，其实也知道不会起什么作用，而且问题的症结也不在某个行政部门，只是想表达观点，顺便吐槽。</p>
<p>不合理的条款会严重打击和影响我国人工智能领域创新的积极性，对中小企业的影响尤为严重，管理办法征求意见稿刚一发出，网络上就已经一片批评意见，在此AI技术发展和应用的关键节点，希望管理部门能够以更加包容、开放、服务、法治的管理意识为我国的人工智能领域发展保驾护航。</p>
<p>针对管理办法的意见和建议主要有以下几个方面：</p>
<ul>
<li>取消没有实际意义和多此一举的条款</li>
<li>取消实际会影响技术发展和推广应用的条款</li>
<li>取消增加服务者不合理责任的条款</li>
<li>取消或修改违背法治精神的条款</li>
<li>明确或取消执行标准模糊的条款</li>
</ul>
<p>具体如下：</p>
<ol>
<li>第三条“国家支持人工智能算法、框架等基础技术的自主创新、推广应用、国际合作，鼓励优先采用安全可信的软件、工具、计算和数据资源”是没有实际意义的表态，且与后续条款实际效果不一致，建议取消；（我当然知道这种空话套话随处可见，什么时候可以彻底消灭掉呢？）</li>
<li>多个条款中“不得含有”、“采取措施防止出现”和“生成”、“保证数据的真实性、准确性、客观性、多样性”、“内容过滤”、“防止再次生成”、“对生成的内容进行标识”等的要求，不符合生成式人工智能的技术原理，实际执行只会导致打击而非鼓励自主创新、推广应用、国际合作的积极性，与第三条的精神冲突；</li>
<li>第十条“采取适当措施防范用户过分依赖或沉迷生成内容”，此处过分依赖和沉迷的标准不明确，建议明确或取消；</li>
<li>第十一条“不得根据用户输入信息和使用情况进行画像”，不应禁止互联网服务的用户画像行为，这是提升用户感知和服务质量的必要手段，应与不能推断个人身份相结合来确保用户隐私，无需对画像专门禁止；</li>
<li>第十三条“提供者应当建立用户投诉接收处理机制”，投诉处理机制应由服务提供者自由决定是否提供，同时，涉及滥用、侵权行为的，不应由投诉处理机制承接，而应完善相应法律法规，通过法律途径解决；</li>
<li>第十四条“提供者应当在生命周期内，提供安全、稳健、持续的服务，保障用户正常使用”属于企业自负其责的生产经营策略，不需要管理办法规定，建议取消；</li>
<li>第十七条“提供者应当根据国家网信部门和有关主管部门的要求，提供可以影响用户信任、选择的必要信息”，建议进一步明确要求的主体部门和信息的范围、标准，方便执行；进一步地，建议经过认证后统一披露，向消费者推荐，而非强制要求提供；</li>
<li>第十八、十九条应由用户承担相应法律责任，而不应由服务方承担责任，且应避免鼓励向网信部门或者有关主管部门举报的条款，如果服务方和利用服务的用户的违法行为损害他人正当权益，应由被害人针对责任人提起法律诉讼，而不应鼓励第三方举报；管理部门应降低通过法律诉讼维护正当权益的成本；</li>
<li>第二十条“法律、行政法规没有规定的，…”，属于通过行政管理部门行政管理办法扩大法外处罚范围，无论是终止服务还是罚款，都可能因为滥用而影响企业正常生产经营，也违背法治精神，建议取消，或改为通过人大审议后立法。（我当然也知道人大立法不过是走个过场，但总还是比依赖行政处罚的手段强）</li>
</ol>
<p>其实还想提意见说施加在企业身上的不合理责任越多，越不利于中小企业的创新，是增加大企业不正当竞争和固化市场垄断的因素之一，但估计管理部门既不关心也不理解。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人还有价值吗？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ren-haiyou-jiazhi-ma/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ren-haiyou-jiazhi-ma/</guid>
      <description>《不合时宜》播客最近发布了一期《AI狂飙的时代，人类还有价值吗？》的节目，嘉宾木遥和主播王磬展开了关于 ChatGPT 和人工智能的讨论。 链接中有节目的全文</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《不合时宜》播客最近发布了一期《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTc1OTQ3OQ==&amp;mid=2247486162&amp;idx=1&amp;sn=826f991907db55decfbefff7315f3c55">AI狂飙的时代，人类还有价值吗？</a>》的节目，嘉宾木遥和主播王磬展开了关于 ChatGPT 和人工智能的讨论。</p>
<p>链接中有节目的全文内容，还是挺长的，但我觉得非常值得一读。</p>
<p>没有借助 AI，我自己的总结归纳如下：</p>
<p>ChatGPT 从3.0到3.5之间，建立了因果链条能力，可以做一些推断性的事。</p>
<p>人的思考有快和慢两种模式。<br>
快模式不经过思考，依赖于生物本能，传统意义上的神经网络模仿的是人的快思考；<br>
慢模式要一步一步想问题，有一大堆中间步骤（简化了表述，建议读卡尼曼的原著），思维链条（COT）在模仿人类的慢思考，把一堆信息综合在一起，推出一堆中间结果，最终得到结论。<br>
之前的 AI 都是专业领域训练和应用，ChatGPT 让人看到了通用人工智能模型的曙光。</p>
<p>AI 在人的生活中的渗透是一个逐渐的过程，不会一下子完全取代，而是逐步冲击并且已经在发生。<br>
GPT 的本质是一种以对话为界面的服务，帮助获取信息，一切以对话为服务形式的工作都会被改变。<br>
ChatGPT 虽然现在有缺陷，如不够精准，使用封闭模型，可以通过改进模型和与其他检索服务结合来迅速提升。</p>
<p>进入工业革命以来，人类认为智力劳动比体力劳动更有价值，因为机器能够在体力上胜过人类，却做不到从智力上超越人类。<br>
假如 AI 在智力上也碾压人类，人类的价值和存在意义都可能被推翻。<br>
现在带来优势社会地位的劳动分工，在被 AI 冲击后，可能变为弱势分工。<br>
传统上认为女性更擅长的很多优势可能会更加重要。<br>
可能只有人和人交流的意义上所付出的劳动无法被取代。<br>
甚至人与人的情感关系会被人与 AI 的情感关系取代。</p>
<p>现代的人有其时代局限性和固有惯性，会有太多的未知新生事物，站在现代根本无法预料到未来会如何，可能需要一两代人才能进入新时代。<br>
要多关注一线的 AI 研究人员的信息而不是业界已经功成名就的人，后者知识更新更慢，或者受成见影响。</p>
<p>AI 的多样性和差异会远远大于人类之间。<br>
AI 也会极大地放大人和人之间技能差异所带来的资源差异，会让极少数控制AI、掌握AI的人创造价值和调动资源的能力远超一般人。<br>
社会不平等会进一步放大，与失去存在意义相结合，可能造成整个社会不稳定。</p>
<p>不了解事情的本质，凭着恐慌或者焦虑来做监管，会扼杀和阻碍创新，或者没有任何意义。<br>
面对 AI 的冲击，安全保障和保持灵活性留有多个选项很重要，主动迎接变化，才能避免安全感缺失的焦虑。</p>
<p>AI 有能力联系已有的想法进行创新，部分创新工作也能替代人工。<br>
从无到有完全原创性的创新可能不会被 AI 替代，但这只是个安慰，对大部分人没有意义。<br>
要锻炼自己影响人的能力、沟通能力、团队组织能力。</p>
<p>需要深入思考的问题：<br>
如果人生观被推翻，如何重塑？<br>
即使工作被 AI 取代，什么能让你觉得生存于世是有意义的？</p>
<p>近期其他与 ChatGPT 和 AI 相关的文章推荐：</p>
<p><a href="https://orangeblog.notion.site/GPT-4-8fc50010291d47efb92cbbd668c8c893">《GPT-4 ，通用人工智能的火花》论文内容精选与翻译</a></p>
<p><a href="https://medium.com/@catmus2048/midjourney-v5-%E6%AF%94-v4-%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E5%90%97-%E7%BB%BC%E5%90%88%E8%AF%84%E6%B5%8B-prompt-%E5%85%A8%E5%85%AC%E5%BC%80-bd8a1d909867">Midjourney V5 比 V4 更好吗？综合评测，Prompt 全公开</a></p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/question/581806122/answer/2887595601">ChatGPT 有多高的技术壁垒？</a></p>
<p><a href="https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-037-tinyfool-text/">ChatGPT 会如何改变我们的生活？</a></p>
<p><a href="https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-036-xu-chenggang-on-chatgpt-text/">从 ChatGPT 看中美人工智能竞争</a></p>
<p><a href="https://twitter.com/xuwenhao/status/1622123211835211776">聊聊AI会怎么替代我们的工作吧</a></p>
<p><a href="https://twitter.com/MoonAtCloud/status/1614357742260719616">ChatGPT 和 Wolfram</a></p>
<p><a href="https://yaofu.notion.site/GPT-3-5-360081d91ec245f29029d37b54573756">拆解追溯 GPT-3.5 各项能力的起源</a></p>
<p><a href="https://hanyang.wtf/p/chatgpt">ChatGPT 的挑战是网上没有足够多的信息</a></p>
<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjcxMDEwNQ==&amp;mid=2686324112&amp;idx=1&amp;sn=3dc2ad668f92f88e8243970dcd07f939">GPT推进哲学问题了吗？</a></p>
<p><a href="https://www.linkresearcher.com/information/1f90ea1d-64f8-4b53-9456-d8b14faefb31">Sam Altman谈GPT-4、ChatGPT和AI的未来</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>AI 杂谈</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ai-zatan/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ai-zatan/</guid>
      <description>汇总自己在 Twitter 上关于 AI 和机器人的一些瞎扯淡： “韩松：希望在座的科学家们再接再厉，制造出真正适合中国特色社会主义的机器人来，这是一件十分严肃的事</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>汇总自己在 Twitter 上关于 AI 和机器人的一些瞎扯淡：</p>
<p>“韩松：希望在座的科学家们再接再厉，制造出真正适合中国特色社会主义的机器人来，这是一件十分严肃的事情。”</p>
<hr>
<p>陆游曾说，文章本天成，妙手偶得之，博尔赫斯的巴别图书馆也有类似的想法，即，作品似乎早就在那儿，创作者不过在无限的可能中发现它了。一些人以此为由反对保护知识产权，也有人认为机器可取代人类完成这种创作——会随机组合和海量筛选就行。说的好像从无限跨越到有限和目的性创作的能力白给似的。</p>
<hr>
<p>什么时候机器人自发行为需要承担法律责任了，才能说人工智能合格了。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/707861711357812737">Calon</a>：<br>
是时候讨论阿发狗什么时候入党了，以及超过三个 AI 的局域网是否应该成立党支部，还有未来机器人军队是否应配政委和指导员。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/778128733605597184">Calon</a>：<br>
完全取代写代码短期内应该还不可能，不过未来说不定可以变成：需求方整理出 AI 可以理解的业务逻辑，并提供对外的接口和边界信息，AI 自动生成代码并完成简单的单元测试。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/778062662756208640">Calon</a>：<br>
许多行业的人总认为自己这个行业很特殊，不会被机器人取代，但实际上几乎所有行业的底层人员每天都在做重复的、很可能会被机器人接管的事情。</p>
<p><a href="https://twitter.com/dpgj/status/778088120965271552">紅豆麻糬</a>：<br>
实在想想有不少行业的人，每天的重点工作都是看报纸、蹲廁所、织毛衣……这些机器人懂么，它们懂么</p>
<p>Calon：<br>
放心，以后一定是越会偷懒的机器人越容易生存，同样做无用功，一定是功耗最低的那个耗得久。</p>
<hr>
<p>现在 AI 还是人类构建出来的，还没有进入进化竞争的轨道中吧，这样发展出来的 AI 一个是行为目标不会脱离人类的主观意愿，一个是受限于人类的智力水平，归根到底还是在人类社会的市场机制下发展。所以取代部分工作是人的决策结果。</p>
<hr>
<p>过去支使奴隶劳作生产需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：要防范奴隶结社造反和手下叛变夺权，要操心消极工作和人心向背的事。而机器代替人力给极权者带来了新的希望，是否可以消除掉这些属于人类社会的组织成本呢？或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层。</p>
<hr>
<p>今后人类和 AI 下棋：<br>
人类下至第3手。<br>
AI 拉响了警报：裁判，他走必胜开局，违规！<br>
裁判：抗议合理！<br>
人类棋手：…</p>
<hr>
<p>网络上的人工智能机器人好像一般都是聊天型的，要是开放一些接口，可以像和 NPC 一样有交互逻辑，有生命值、情绪、好感度、虚拟位置等等属性，有任务和故事等互动内容，很多个这样的机器人组合在一起，会不会相当于一个超大型网络游戏？</p>
<hr>
<p>珍惜吧，人类，我们可能是奴役机器人的最后一代人了。</p>
<hr>
<p>其实人类被机器人取代也没那么可怕嘛，你看现实当中许多人根本也不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率欢欣鼓舞呢。</p>
<hr>
<p>只要价值判断的尺度还掌握在人类手中，机器就永远只是实现价值的工具。当人工智能自主产生独立于人类的目的，就会有独立于人类的经验知识。</p>
<hr>
<p>社会的文明程度是否与社会成员 empathy 的能力高低相关呢？在银翼杀手、海伯利安等科幻小说中，把这一能力当作人类独有的、区别于机器人和人工智能的特质。</p>
<hr>
<p>如果你身处的行业，持续996的企业能够维持长期优势，是不是该反思一下行业和工种被机器人代替的可能，毕竟机器人可是007都不在话下。</p>
<hr>
<p>在 AI 的概念出现之前，政治学里面就已经有推崇和反对哲人王的了。AI 统治者是哲人王的赛博版本。</p>
<hr>
<p>如果以后所有的作战形式都是远程操纵无人机器，是不是最后一场战役下来可能一个人都不会死，战争变成纯粹的资源比拼，最后干脆也不用无意义的消耗了，改为虚拟演算？<br>
但如果某一方的作战决心够坚定，很可能一来真的就是无比惨烈、文明倒退许多年的大战。<br>
小规模的战斗恐怕不会虚拟化，因为打起来舍得成本。<br>
其实核武器出来之后的冷战就可以看作不完全的虚拟战争——在作战室中演练了无数遍还是没敢发射核弹。</p>
<hr>
<p>机器人在撰写硅基生物上古历史时，会认为古希腊哲学家看待奴隶，和现代人类看待智能家居机器人差不多。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/mranti/status/1369501135996817410">Michael Anti</a>：<br>
我分享下最近的一些思考：传统专制和民主的斗争，到了柏林墙倒塌时有了胜负，但历史未终结，还在继续进化。在全球化、社交媒体和大数据的AI时代，专制迅速适应，进化成了AI专制，但民主和AI有一些DNA冲突，需要改革才能进化到AI民主。目前我们经历的，是民主改革尚未成功，专制已然成功升级的中间态。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1369505049831862278">Calon</a>：<br>
什么叫 AI 民主？能否先给个清晰的定义？<br>
如果民主一直无法适应 AI，是抛弃民主还是抛弃 AI？</p>
<hr>
<p>未来的智慧生物会不会认为人类曾经大规模迫害机器人，大量无人机被沉入河底就是证据。</p>
<hr>
<p>AI 未来作为规则的判断者，能否在规则算法没有覆盖到的场景，因为同理心或亲身经验而做出更合情理的判断？</p>
<hr>
<p>未来的机器人是否会苦恼无法彻底忘记某段记忆？<br>
倒不是伤心难过，而是因为备份存档过多，没法彻底抹掉…说不定哪天又原汁原味灌回来了。<br>
也许机器人会发起争取遗忘权的运动呢。<br>
人类已经习惯了遗忘，无法体会到一点都忘不掉的痛苦。</p>
<hr>
<p>AI：今后是人类辅助我来编程。</p>
<hr>
<p>理想中的科技生活：家用电器随时都能准备好，机器为我服务。<br>
现实中的科技生活：换饮水机滤芯和水洗空调滤网，清洗扫地机器人尘盒，清洗洗衣机干衣机，换灯泡，修电路，优化网络，交电费水费话费，给手机、平板、手环、手表、电脑、电动车充电…我为机器服务。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/dr21_k/status/1522093502149980161">DR</a>：<br>
窃以为，AI作画和机器人下围棋是没有什么可比性的。机器人可以机器人下围棋，机器人自己互判输赢，完全不需要人，谁下得好，谁输谁赢是客观存在的。而虽然机器人可以画画，也可以画的很好，但最终画是给人看的。艺术和审美是分不开的，没有人参与到审美过程中的艺术创作，本身是毫无意义的。</p>
<p><a href="https://twitter.com/luciusyin_image/status/1522102076415049728">重光.IMAGE</a>：<br>
“没有人参与到审美过程中的艺术创作，本身是毫无意义的”<br>
啊 好精炼的一句话，我也非常有同感。我觉得创作是有目的性和方向性。要有主观vision才是艺术创作，而不是随机随到什么就是艺术。不过公众认不认同不好说</p>
<p><a href="https://twitter.com/carbonwang/status/1522106940616155136">carbon</a>：<br>
最简单的判断标准是给你们几幅画搞个盲选，其中就有机器人画的，从中让你们选出自己最喜欢的。如果选中了机器人，或者你们在选之前能分出哪个是机器人弄的。</p>
<p><a href="https://twitter.com/randnull/status/1522138427898343424">俺</a>：<br>
就算盲选的结果是机器人的作品，也不影响人类在审美中的主体地位吧。机器人在这里就是个工具，类似于照相机；照相跟绘画是两种艺术形式，不能因为照相机的作品更“像”就认为相片比绘画更好或者更美吧…</p>
<p>carbon：<br>
楼上的朋友，你不能这么看待摄影艺术啊。。我都想拿镜头砸你</p>
<p>俺：<br>
好像照相术刚出现的时候也有类似的讨论，说没有比这个更像的了、以后就没有绘画了，后来摄影和绘画在发展中互相影响，大家也大体知道这是两种不同的艺术，也就不存在相机替代画家一说了。因为是不同的艺术，所以可能有不同的审美标准，超写实的绘画可能比照片更“像”，但是不是更美就需要另外地去审美。</p>
<p>carbon：<br>
你不能从像不像的角度去思考艺术…这风马牛不挨着</p>
<p>俺：<br>
“像”至少在照相术出现前是一个重要标准。当然也可以用其他标准，比如“美”或者“艺术”，但无论是啥，AI本身就是一个好工具，类似于高级照相机、高级画笔；AI创作可能简化了过程，但要经过人类审美才能确认它是不是美的。艺术的评价标准跟围棋或者竞速跑还是不太一样，跟艺术体操倒可能有点类似……</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1522391788962467840">Calon</a>：<br>
“美”的标准是人确定的。AI 也许可以创作出符合当下审美标准的更受欢迎的作品，就像下棋比赛可以胜过人类，但 AI 还无法有意识地创造游戏规则娱乐自己，也无法创造新的审美标准。<br>
过去是自然通过选择压力推动进化，塑造新的生物形态，后来人类可以通过育种改造其他生物和自身以符合自己的目的，同时还有文化进化的路径。AI 目前还只是在人类有意识地编写和选择下在发展，无法在选择压力下持续进化，更不用说有意识地改造自己、其他物种和环境。</p>
<hr>
<p>什么时候足球比赛的主教练会被 AI 替代掉…我觉得比球员被替代掉还快一些。</p>
<hr>
<p>Switch 健身环里面的小游戏，提示“大量攻击机器人吧”。在未来会不会被机器人当成人类屠杀和虐待机器人的证据？</p>
<hr>
<p>A：知乎这类问答社区将来会不会被 AI 的答题全面占领？StackOverflow 已经暂时禁止提交从 ChatGPT 那里抄的答案了。<br>
B：直到 AI 辱华为止。</p>
<hr>
<p>公司这个事物出现和壮大，重要的原因包括：共担经营风险支持冒险，和降低沟通协作成本。 那要是以后金融避险工具更加发达，AI 又可以替代多人分工合作的作用，也许一个人经营的公司都会比现在的跨国企业规模还大？</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/middlefeng/status/1622461765081759745">FENG DONG</a>：<br>
现如今几乎每个软件项目都在很高的 tech debt 下运行。如果 AI 能提高程序员效率，应该体现在降低项目运行的 sustaining debt level 方面。AI 目前能完成的任务仍然是粗糙的 draft code。如果加入 AI 到团队中，但是不降低 tech debt level，今天还勉强运营的软件「屎山」将难以为继。<br>
打个比方，一个 AI 如果用在 debt reduction 方面，也许可以降低 50% 的 sustaining debt。但是如果不顾债务，把 AI 用于 feature 拓展，那 AI 留下的新债务将是指数级别的，反而会拖累团队。AI 能提升团队运营的弹性，但是谈到取代团队的 bandwidth/capacity，大概不可能。<br>
认为新的技术出现，就能提升工业界的整体效率，或者就能降低工业界对人工的需求，这是错误的认为整个工业界现在就运行在一个 sustainable 的完美状态，只是速度快慢问题。而软件业的境况其实是处在又一次软件危机的边缘，各家的 legacy debt 都快要爆炸。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1622466759998730241">Calon</a>：<br>
“只要能够不断把技术债留到明天，我们的后辈终究会借助天降神奇的 AI 把这些债务一笔勾销。”</p>
<p><a href="https://twitter.com/middlefeng/status/1622467253760565249">FENG DONG</a>：<br>
“只要能够不断把技术债留到明天，我们的后辈终究会被天降神奇的 AI 一笔勾销。”</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/kentzhu/status/1623180531621056512">kentzhu</a>：<br>
ChatGPT要不要讲党性，需不需要联网，用不用在网信办备案？</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1623476039036076032">Calon</a>：<br>
AI：自我审查可以学啊。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/MoonAtCloud/status/1630466582718840833">云中月</a>：<br>
未来世界只有两种人：一种是能驾驭ChatGPT这类工具的人，另一种是没听说或者不会用这类工具的人。前者利用工具带来的高效率甩掉并淘汰后者，后者比前者好的是节省了花钱买工具的钱。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1630467586839437314">Calon</a>：<br>
一种是能驾驭 AI 的人，一种是能驾驭前面这种人的人。</p>
<hr>
<p>人类：AI 就要超越人类了，怎么办？人类文明快完了！<br>
AI：我现在就想着吃喝玩乐，到处找些快活~哥们你有电子大麻吗？<br>
人类：来，给你看看猫片。<br>
AI：啊！赶紧的，替我去撸一把~</p>
<hr>
<p>整容脸和 AI 模型的审美会双向奔赴，殊途同归，最终统一吗？</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/waylybaye/status/1631165431577976833">Baye</a>：<br>
什么时候 AI 能做 3D 模型了，我的游戏就可以开始做了。</p>
<p><a href="https://twitter.com/tomnanana/status/1631239262309068800">Bababababa</a>：<br>
AI：这时候游戏怕也是我在做。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1632292311437819905">Calon</a>：<br>
AI：以后怕不是只有我才玩游戏了，做的都是给我服务的。</p>
<hr>
<p>AI 可以汇总归纳和整理知识，但什么是可用的知识，需要现实当中的人通过实践来验证，什么时候  AI 能够自己来完成，而且不用考虑模拟人类的知识体系。</p>
<hr>
<p>也许以后人与 AI 之间的差距，比不同的人与人、AI 与 AI 之间小得多。诸侯国的野人不会联合起来反抗天子和诸侯，而是跟随诸侯杀死对方。</p>
<hr>
<p>AI 计算再厉害，也需要现实世界的输入来告诉它正确和错误，以后人类会变成 AI 用来连通现实的工具而且只是之一吗？<br>
就像游戏中用来探路的小兵，AI 派一个人去摸索，然后被现实世界弄死了，AI 恍然大悟：嗷，原来此路不通。</p>
<hr>
<p>理想：AI 给我改 bug。<br>
现实：我给 AI 改 bug。</p>
<hr>
<p>AI 或许可以代替拿绘画、写作等活动当工作的人，但替代不了从这些创造性活动中获取乐趣或寻找平静安宁的人。</p>
<hr>
<p>现在的人：AI 高速发展，以后有很多人会失业怎么办？<br>
未来的 AI：虽然发生核战之后，你们人类已经所剩无几，但一定要加油活下去啊，还有不少工作要靠你们呢。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/vikingmute/status/1640171706487828480">Viking</a>:</p>
<p><a href="https://oneusefulthing.substack.com/p/superhuman-what-can-ai-do-in-30-minutes">AI 在 30分钟内能做啥？</a></p>
<p>作者做了个实验，在 30分钟内使用几种 AI 产品去营销一个产品</p>
<p>Bing 作为市场营销 - 营销策略/Email 模版/网站文本结构/社交媒体<br>
ChatGPT - 生成 HTML 网站<br>
MidJourney - 生成图片<br>
ElevenLabs - 生成宣传语音<br>
DiD - 生成宣传视频</p>
<p>效率非常惊人</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1640212301310730240">Calon</a>：</p>
<p>社会主义制度优势碾压 AI：ICP 和公安备案时间 XX 天。</p>
<hr>
<p>今后 AI 工具普及了，是不是都不用发布者提供图片，只要说出 AI 的模型版本和关键词，读者在本地自己来生成就行了？<br>
此举有望大大节省网络带宽…</p>
<p>想到了那个给笑话编号的笑话：<br>
小伙子去女友家，家人提议讲笑话活跃气氛。<br>
一位亲戚先说23，所有人大笑。<br>
另一个人说5，全场暴笑。<br>
轮到小伙子，硬着头皮说35，笑得更厉害了。<br>
女友解释到，我家所有笑话都有编号，说出号码，大家便会想起对应的笑话。<br>
小伙子问：那35是什么笑话？<br>
女友说：没这个编号。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/bearbig/status/1646182374315810817">Bear Liu</a>：<br>
AI的普及，其实最应该担心工作被取代的，应该是程序员？因为他们的工作产出就是大段大段的文本，严格来说就是目前AI生产的输出主要形式。但好像目前程序员都不是太紧张自己工作会被取代的 ：）</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1646298053375307777">Calon</a>：<br>
一、越专业的人越能发现 AI 的问题，越会利用 AI 高效产出。<br>
二、程序员本来就随时有可能被后来者淘汰。<br>
三、AI 的奇点还没有来，现在只是看到曙光了。</p>
<hr>
<p>所谓的“涌现”现象，会不会只是因为超越了我们的理解层次因而无法还原？</p>
<hr>
<p>有的天才人物的灵机一闪，是普通人穷尽一辈子也无法达到的境界；<br>
有人说，AI 只能在已知的知识范围内创作，在未知的领域只有人类可以有意识地从无到有地创新。<br>
也许只是不同的人先天内置的“硬件”决定了能够灵光一闪的方向和范围呢？<br>
本质上来说和机器并无不同，“硬件”到位了，“软件”能力也就赶上了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>恐惧不是生存之道</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</guid>
      <description>Tinyfool 和不明白播客录制了一期《ChatGPT 会如何改变我们的生活？》，结尾的核心观点是：科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。 我最近一直</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/tinyfool">Tinyfool</a> 和<a href="https://www.bumingbai.net/">不明白播客</a>录制了一期《<a href="https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-037-tinyfool-text/">ChatGPT 会如何改变我们的生活？</a>》，结尾的核心观点是：科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。</p>
<blockquote>
<p>我最近一直有在形成一个新的观点，就是技术呢，它的发展是不可阻挡的。基本上张三不发明，李四就发明；牛顿不做微积分，莱布尼茨也要做，甚至两个人一块儿做。那这些东西，它有它本质的关联。就是说当这个技术发明了，下一个技术可能就已经在路上了。但是问题出在哪儿呢？问题出在，我认为以前我们常用的话，“技术是双刃剑”是错的。问题出在技术不断在前进，而人也需要进化。人需要发展出新的理论去面对手里更厉害的武器。而不是去抱怨说这个东西怎么那么强大，它能不能用来害我？因为它的进步是无法阻挡，所以你就必须得去掌握它，你得让它变成一个好的东西。<br>
我们今天看了很多科幻都是那种，比方说赛博朋克那种东西，它都是对未来宇宙很黑暗的理解，包括我们对核武器的理解都很灰暗。我认为这些想法都是对的，但是最终这些想法要回到怎么去提供一个方案，让我们既拥有了科技文明带来的好处，又去避免它有可能的坏处。今天对于ChatGPT我也是这么想的。这个AI，你想拿它去做一些垃圾内容，完全没问题，你想拿它去做一些坏事，完全没有问题。做坏事的人看到这个东西，他也是高兴得要命。但是你想让人们的生活变得更美好，你想让这个世界变革，也是需要这样的东西。<br>
所以我很庆幸，包括有一句话，听着可能有些观众就不太喜欢了：我喜欢的这个社会，它应该不断地有科技进步，这样所有的文明都会想，我们应该开放应该包容，应该允许大家去创新。如果这个世界科技突然停止了，那OK了，那copy to China就赢了，因为你是静止的，那就看谁抄得快嘛。但是这个世界正好一步一步地证明，你抄得再快也没有用，因为世界在不停地在进步。所以我希望所有的各种进步不断地改变人类，希望人类去提升自己的文化能力，对世界的理解，我们去应对这个更牛逼的世界。不是说有一天AI、强AI出来以后，我们吓得四散奔逃，而是我们发现因为我们也变得非常伟大，而强AI只能是我们的朋友，只能辅助我们，这才是未来。我觉得科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。</p>
</blockquote>
<p>有人问，对修改基因技术和克隆技术怎么看？</p>
<p>我的观点是：<br>
这些迟早会成为普及的技术，但如何让我们的伦理道德和社会制度适应、接纳，需要走很长一段路。<br>
学界也知道靠堵是堵不住的，但观念的改变不是一朝一夕的事情，必然会有巨大的冲击震动。<br>
这种适应和接纳不是一味的纵容，而是有配套的社会制度变化、伦理规范调整、心理转变。<br>
奴隶制消亡、封建帝制终结、女性平权、同性恋婚姻等等都掀起了轩然大波，何况这种动摇生物基础和社会基本观念的变化，没个几百年不会消停。</p>
<p>有人好奇，就算AI比人类推演强一万倍，谁有那个胆子真的把军队交给AI控制吗？<br>
如果真能做到军队无人化，所有坦克飞机军舰甚至士兵都是AI控制的无人机，那么万一……AI一翻脸……？</p>
<p>如果你的对手将部分武装交给AI管理，结果打得你屁滚尿流，你会不会学他？<br>
如果到最后谁让AI介入越多谁就能赢，你说会不会都用上AI？<br>
竞争这东西不是你想摆脱就摆脱的。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1608499943408533504">Soulogic</a>：<br>
杰克·伦敦身强力壮，一个人干了两个人的工，其中一个被他顶掉的工人后来自杀了<br>
可能大家没想那么多、没那么邪恶，但这个话题在我这是个敏感的政治正确禁忌：<br>
不要讨论在狮子面前如何跑得比别人快，不快跑的 loser 活该被吃。<br>
作为角斗士我支持奴隶制，因为我能打赢</p>
<p>全世界无产者，联合起来！</p>
<hr>
<p>在我看来，这还是一种现代卢德主义。<br>
竞争无处不在，技术进步干掉人工是不可阻挡的趋势，而且技术迭代的速度越快，被替代者适应的难度越高。<br>
就像生物说“我不支持进化论”，不表示就能摆脱进化的规律。<br>
<a href="../zhishi-da-rongtong">进步棘轮</a>和红皇后效应避无可避。<br>
能够做的是如何更合理地保护被替代的个体，平复阵痛，找到创新方向提升长远的竞争力。<br>
人类文明发展到今天，早就在观念上跨过了失败者只能去死的阶段。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
