<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>软硬挨踢 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E8%BD%AF%E7%A1%AC%E6%8C%A8%E8%B8%A2/</link>
    <description>Recent content in 软硬挨踢 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E8%BD%AF%E7%A1%AC%E6%8C%A8%E8%B8%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>纯文本信息管理方案</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/chun-wenben-xinxi-guanli-fangan/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/chun-wenben-xinxi-guanli-fangan/</guid>
      <description>一直想写一篇用纯文本格式和纯文本工具管理个人信息的文章，分享我的经验和想法。 Michael Descy 专门建立了一个网站 Plaintext Productivity，用来说明使用纯</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一直想写一篇用纯文本格式和纯文本工具管理个人信息的文章，分享我的经验和想法。</p>
<p>Michael Descy 专门建立了一个网站 <a href="https://plaintext-productivity.net/">Plaintext Productivity</a>，用来说明使用纯文本管理信息的好处，我将会基于他的经验，谈谈我的心得。</p>
<h2 id="什么是纯文本">什么是纯文本</h2>
<p>所谓纯文本，就是只用最基础的文本字符表达信息，而不使用任何特殊样式的格式。这里的特殊样式包括粗体、斜体、下划线、删除线、文字颜色、背景颜色、上标、下标等，所有字符的字体样式统一，也不会与图片、视频等非文字内容混合显示。<br>
一般在计算机系统中保存为后缀名为 txt 的文件，实际上 <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/">Markdown</a> 格式的 md 后缀文件等也都是纯文本文件。<br>
XML、JSON 等格式虽然也是文本文件，但更多是用于机器程序处理，而非面向人类读者，不适合直接阅读，因此一般不在讨论之列。</p>
<h2 id="为什么推荐使用纯文本">为什么推荐使用纯文本</h2>
<ol>
<li>
<p>体积小巧，不需要为了表达特殊格式而占用太多空间。<br>
一个只有几个字的纯文本文件，体积是几个字节，而空白的 Word 文件至少是几千字节。<br>
许多时候，我们不需要为用不到的复杂样式牺牲存储空间，哪怕存储的成本越来越低。</p>
</li>
<li>
<p>格式通用。<br>
有无数编辑器可以打开、阅读和编辑纯文本文件，能借助 <a href="http://johnmacfarlane.net/pandoc/">Pandoc</a>) 等工具转换成许多其他格式（HTML、PDF、LaTeX 等等），任何平台上都有可直接搜索纯文本文件内容的工具，比如 grep、<a href="http://www.ghisler.com/">Total Commander</a> 和 <a href="https://anytxt.net/">Anytxt</a>。<br>
而 Office 格式、RTF 格式等富文本格式适用的编辑器和其他工具就少了好几个数量级。<br>
不管技术如何发展，你永远不会为找不到能纯文本编辑器而发愁，不用担心内容无法导出和转换的风险，不依赖特定的软件和平台。</p>
</li>
<li>
<p>长命百岁。<br>
Evernote 可能活不过另一个10年。Notion，谁知道呢？<br>
OneNote 已经算长寿的了，Microsoft Word 为兼容历史格式付出的成本令人感动，但只要计算机还存在，纯文本格式就可以一直存在，且代价极低。</p>
</li>
<li>
<p>方便解析<br>
因此也适合于内容比对、增量备份、内容同步和版本管理。<br>
一些二进制文件一旦变更内容，就只能全量重新备份或同步，而纯文本文件的备份、同步和版本管理可以在经过内容比对后，只关注发生变化的部分，存储空间消耗小，速度快，效率高。</p>
</li>
<li>
<p>专注内容。<br>
保留了最核心的内容，作者和读者都不必花费大量精力和注意力在复杂的样式和排版上，能够更加专注于文本本身表达的信息。一些简单的样式和排版需求，也可以用文档标记语言来支持，比如 AsciiDOC、Markdown、Org-mode、reStructuredText、txt2tags 及各种 Wiki 标记语言。</p>
</li>
<li>
<p>离线使用。<br>
虽说现在网络无处不在，但你总有可能遇到以下几种情况：<br>
信号不佳、网络故障、应用服务宕机、云服务基础设施瘫痪…<br>
这个时候能够离线使用的本地文本文件不会让你寸步难行，束手无策。<br>
更极端的情况下，就算停电、计算机和手机故障，基于易读的纯文本格式，你还能在纸质笔记本上临时对付，等电子设备恢复了能马上低成本转存。</p>
</li>
</ol>
<p>当然，如果你需要丰富的文本样式、多媒体的表现形式和高级的排版与组织结构，大可不必死抱着纯文本不放。不同的场景就应该选择最适合的工具，以纯文本为中心的系统完全也可以与其他工具组合起来，各取所长，达到更好的效果。</p>
<h2 id="为什么暂时推荐-markdown">为什么（暂时）推荐 Markdown</h2>
<p>上面说到，<a href="https://daringfireball.net/projects/markdown/">Markdown</a> 也是一种纯文本文件，目前推荐使用这一格式的原因主要有：</p>
<ul>
<li>应用非常广泛，基本上已经成为纯文本格式笔记的通用标准，在人工智能学习方面也有大量应用。其他标记语言虽然有比它更加强大、支持的样式标记更多的，但既然我们的目标是尽量通用，降低迁移成本，那么目前 Markdown 还是最优选项。</li>
<li>简单易用，不使用预览工具，直接阅读就可以直观理解大部分要表达的样式</li>
</ul>
<p>当然，它也有不少缺点，比如 AsciiDOC 就<a href="https://docs.asciidoctor.org/asciidoc/latest/asciidoc-vs-markdown/">列举了两者的差异</a>，其中有不少特性 Markdown 不支持。<br>
另外，标准 Markdown 不支持硬回车也令入门者疑惑，也就是在文本文件中换行，在渲染后生成的网页中却不会换行，这应该是从 HTML 中继承的特性，但对不了解 HTML 的用户来说很不直观。<br>
如果你介意的话，可以使用 <a href="https://github.github.com/gfm/">Github Flavored Markdown</a> 等扩展格式，或者一直直接阅读 Markdown 文本。</p>
<h2 id="笔记系统">笔记系统</h2>
<p>曾经我也使用过许多支持特殊样式的富文本笔记工具，如 OneNote、Evernote、eDiary、MyBase、My Notes Keeper、PIM Essential、为知笔记、<a href="https://tiddlywiki.com/">TiddlyWiki</a> 等等，有的使用专有格式，有的使用 RTF 格式，有的是 HTML 网页 + Zip 压缩的格式，有的还用上了数据库（SQLite 或内部专用数据库）。但是在各个笔记工具之间导入导出、转换格式时非常痛苦，丢失信息、排版错乱、格式混乱是常事，有的笔记工具格式封闭，甚至不允许或很难全量导出转移，让用户有被绑架的感觉。</p>
<p>于是我开始将笔记系统改为以下几种形式的组合：</p>
<ol>
<li>
<p>信息收集。<br>
尽量保留适合检索的格式。<br>
网页内容先用 <a href="https://raindrop.io/">Raindrop.io</a> 暂存至稍后阅读，读完之后使用 SingleFile 扩展保存 HTML 单文件。其他文本内容用纯文本格式保存。<br>
电子书尽量使用 ePub 格式，不得已才选择 PDF 格式。<br>
电子书放在 Book 文件夹中，摘抄、评论的内容放入书摘笔记文件夹。其他文章先放在 Inbox 文件夹中，定期回顾消化以后，原始文件转移到文摘多级目录分类保存，整理的内容输出到 Note 文件夹中。</p>
</li>
<li>
<p>思考整理。<br>
使用 <a href="https://www.vim.org/">Vim</a>（<a href="https://neovim.io/">Neovim</a>）+ <a href="https://github.com/lervag/wiki.vim">wiki.vim</a> 插件编辑 Markdown 标记的纯文本文件，文件内用 <a href="https://github.com/vim-voom/VOoM">VOom</a> 插件实现侧栏的层级树。图片和附件用 Markdown 支持的链接加上备注。<br>
这些笔记文件放在 Note 文件夹中，并都纳入 <a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a> 仓库管理，Vim 编辑，Obsidian 做进一步加工。<br>
不适合纯文本格式的内容，如表格、思维导图、概念图/关系图等，可以用 Excel（仍然是最好的电子表格）、<a href="https://github.com/freeplane/freeplane">FreePlane</a>（键盘操作最顺手的思维导图）、<a href="https://app.diagrams.net/">Draw.io</a>（非思维导图类的图示）、Visio、<a href="https://mermaid.js.org/">Mermaid</a>/<a href="https://plantuml.com/">PlantUML</a>/<a href="https://c4model.com/">C4 model</a> 等绘制，不强求用纯文本搞定一切。</p>
</li>
<li>
<p>输出文章。<br>
一部分用 Hugo + Github Pages 发布 blog。同样默认支持 Markdown 标记（Github Flavored Markdown）。<br>
其他放在 Publish 文件夹中，或发布到 Github 上的公开和私密项目中。</p>
</li>
</ol>
<p><img loading="lazy" src="https://iili.io/KQQkBz7.png" alt="笔记管理流程"  />
<br>
<!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --></p>
<p>近年来新兴的笔记工具层出不穷，如 Roam Research、Notion、Joplin、Logseq、Heptabase、Obsidian，还有趁着人工智能东风结合 AI 的后起之秀，如 Google NotebookLM、Tana、NoteGen 等等，你方还没唱罢我就登场了。<br>
虽说功能十分强大，特别是 Notion 这样以数据库能力为卖点，但是大部分是云端保存，专有、复杂的节点关系无法完美导出和还原，同样有数据被绑架的风险。<br>
少数支持本地保存的工具，即使有 Vim 模式，编辑体验也不理想，仓库内容太多时还有性能问题。</p>
<p>我觉得笔记工具不必追求面面俱到，可以根据使用场景分为两类，在其中一个场景中做到极致，各展所长，再配合使用：<br>
一类专门用于基础编辑，目标是快速灵活地打开和输入，专注于当前的笔记文件和少量的关联文件，即底层的、通用的“数据”，保证基本可读，必要时能无痛或低成本迁移；<br>
另一类则专门用于整理和呈现，管理笔记之间的关联关系，如双向链接、引用和锚点、合并和拆分、整理结构、维护标签和目录、展示树状网状关系，等等，即专注于上层丰富多彩的“应用”展示。</p>
<p>你可能会说，第二类工具一样可以干好基础编辑的活，为什么非要分成两类呢？因为大量笔记的关联分析，图形显示，以及样式渲染，不可避免地会要影响性能。比如一些重度用户反映，即使是本地笔记工具，管理上千个文件也会后开始卡顿，影响体验。</p>
<p>另一个原因，就是希望尽量减少通用格式分裂的可能。<br>
目前 Markdown 已基本成为广泛接受的通用标准，但它毕竟只是简单的标记语言，无法完全替代富文本格式。但用户又需要增加各种功能，于是坚持纯文本格式保存的笔记工具，不得不尝试设计扩充、增强的 Markdown 标记。如果各自实现一套“应用”方案，为了扩充功能，完全不管底层“数据”的可读性，只要在自己的生态内可用，相信不久就会分裂成为多套并行的方案，同样也会阻碍用户在不同的工具之间切换。<br>
而且如此一来，就完全违背了 <a href="../pandoc-markdown/">Markdown 设计的初衷</a>——如果不再需要考虑纯文本文件是否可读和通用，给它添加各种程序功能所需的独有标记，那还用 Markdown 干什么呢？</p>
<p>总之，不管工具和生态有多强大，要保留退出的可能，易于读写的纯文本格式是关键。</p>
<h2 id="任务管理系统">任务管理系统</h2>
<p>使用过 <a href="https://www.codeproject.com/articles/ToDoList-8-2-An-Effective-and-Flexible-Way-to-Keep#comments-section">ToDoList</a>、<a href="https://www.todoist.com/">Todoist</a>、<a href="https://www.rememberthemilk.com/">Remember the Milk</a>、<a href="https://dida365.com/">滴答清单</a>、<a href="https://to-do.office.com/tasks/">Microsoft To Do，以前的 Wunderlist</a>、<a href="https://asana.com/">Asana</a>、<a href="https://www.useclear.com/">Clear</a>、基于电子邮件的任务管理…等等等等，总有各种放弃的理由，我想这个清单可以一直写下去。</p>
<p>当然我也试过用纸笔管理，但每天的待办任务多又杂，我的字很难看，书写还不如打字快，加上经常需要搜索、修改、回顾汇总整理，始终不如电子文档方便，遂作罢。</p>
<p>后来知道了基于纯文本管理待办事项的 <a href="http://todotxt.org/">Todo.txt</a> ，于是到目前为止还在使用。</p>
<p>Todo.txt 的核心理念是“简洁”：</p>
<ul>
<li>能够用一个纯文本文件管理的，就不需要功能复杂、界面花哨、信息繁多的应用程序</li>
<li>将待办任务的关键元素精简为：完成状态、优先级、完成时间、创建时间、任务描述、项目标签、情境和其他以“键:值”表示的扩展信息，只有任务描述信息不可或缺，其他都是可选填项</li>
<li>已完成的任务归档到 done.txt，精简当前关注的清单</li>
</ul>
<p>比如，最开始我们要记录一个待办任务事项，最简洁的记录就是在一个 todo.txt 文件中输入：</p>
<pre tabindex="0"><code>阅读《战争与和平》
</code></pre><p>如果要记录这个待办事项创建的日期，就在前面增加：</p>
<pre tabindex="0"><code>2025-10-01 阅读《战争与和平》
</code></pre><p>如果还有其他待办事项，而你想将这一条优先级提升到最高，可以在最前面增加优先级：</p>
<pre tabindex="0"><code>(A) 2025-10-01 阅读《战争与和平》
</code></pre><p>如果你希望记录计划完成的时间，可以用“键:值”方式表示：</p>
<pre tabindex="0"><code>(A) 2025-10-01 阅读《战争与和平》 due:2025-10-31
</code></pre><p>还可以增加项目标签，关联人员、地点、对象等情境信息：</p>
<pre tabindex="0"><code>(A) 2025-10-01 阅读《战争与和平》 +经典阅读 @托尔斯泰 @图书馆 due:2025-10-31
</code></pre><p>完成这一事项后，就在最前面增加完成标记 x，并插入完成时间：</p>
<pre tabindex="0"><code>x (A) 2025-10-20 2025-10-01 阅读《战争与和平》 +经典阅读 @托尔斯泰 @图书馆 due:2025-10-31
</code></pre><p>已完成的任务也可以归档到 done.txt。</p>
<p>这基本就是全部了。</p>
<p>这种设计的好处是，能够涵盖大部分简单的任务，默认依次按照完成状态、优先级、创建时间排序，比较符合直觉，也保留扩展字段记录较复杂的信息。<br>
大多数情况下，一个最基础的纯文本编辑器就可以管理这个待办任务文件。<br>
更高级的编辑器还可以有语法高亮、快捷命令、根据不同字段排序、将已完成任务转移到 done.txt 文件等便捷功能。<br>
比如 Vim 有 <a href="https://github.com/freitass/todo.txt-vim/">todo.txt-vim</a> 插件。</p>
<p>如果是记录工作任务，建议每一行都记录至少一个关联项目的信息，便于分类管理和排序。</p>
<p>当然，和功能完备的待办任务管理系统相比，它相当简陋：</p>
<ul>
<li>没有多级子任务概念</li>
<li>没有循环任务，手动实现</li>
<li>没有提醒功能，得靠你自己定期检查</li>
<li>没有任务依赖关系，可以自己添加 ID 和依赖关系描述文本</li>
<li>没有日历功能，无法与 Google Calendar 等在线日历工具同步</li>
<li>每个任务只能用一行文字记录，不支持多行，除非你永远不排序</li>
</ul>
<p>最后这一点，可以用 wiki 语法通过链接跳转到新的文件中补充详细信息，问题不大。</p>
<p>在 Android 手机上有 Markor 这样的编辑器天然支持 todo.txt 语法。<br>
同步用各种同步或代码管理工具都可以实现，缺点是仍然有可能因为多端同时编辑而冲突，优点是纯文本格式手工比对和修复冲突文件也很方便。</p>
<h2 id="日历系统">日历系统</h2>
<p>在使用了2年之后，我发现其实我更多在将 todo.txt 文件当作日志系统（见下文）在用。<br>
原因之一是，待办事项需要多平台极速同步、打开，用文件同步工具还是慢和不稳定。<br>
原因之二是，我还是需要直观的日历视图管理需要精细安排时间的任务，一眼就能看到近几天不能错过的会议、考试等事项。<br>
基于 todo.txt 有 <a href="https://terokarvinen.com/2021/calendar-txt/">calendar.txt</a> 的用法，但仍然是一天一行文本的方式，确实不够直观，容易错过重要事件。Vim 有日历插件，但移动端没有好用的纯文本日历。</p>
<p>于是我又引入了 <a href="https://calendar.google.com/">Google Calendar</a> + <a href="https://workflowy.com/">Workflowy</a>：<br>
在 Google Calendar 录入近期（近几日、本周）待办事项。任何系统和平台都能打开，且有提醒，只是不适合输入大量文字。Vim 用户也可以使用 <a href="https://github.com/itchyny/calendar.vim">calendar.vim</a> 插件与 Google Calendar 打通。<br>
通过 <a href="https://zapier.com/">Zapier</a> 同步给 Workflowy 的日历清单，能够转换为纯文本的列表，方便快速录入待办事项的跟进详细情况。<br>
定期将已经过期的任务和需要长期思考的任务从 Workflowy 复制到 done.txt 和 todo.txt。绝大部分任务一句话一行文本就可以概括，不需要用到链接，与 todo.txt 格式无缝衔接。</p>
<h2 id="日志系统">日志系统</h2>
<p>剩下的长期规划的其他工作，特别是需要经过思考和分析的工作，我仍然还是在 todo.txt 中维护，定期生成近期待办事项放进上述的日历系统。<br>
我的生活日志也在另一个 todo.txt 文件中记录。同样通过 Workflowy 快速录入和同步，定期转存和整理。</p>
<p>记录日志不需要操心什么计划完成时间、优先级、完成状态等等，每一行开头是日期，后面用简短的一句话描述当天的经历或感想就好。</p>
<p>所以这几者的关系是：</p>
<p><img loading="lazy" src="https://iili.io/K6m0koQ.png" alt="任务管理、日历和日志系统关系"  />
</p>
<h2 id="局限和展望">局限和展望</h2>
<p>没有万能的工具，既然选择了纯文本格式，自然也会有代价。</p>
<p>比如上述任务管理系统，对习惯了围绕邮件管理任务的人来说就要多出不少工作量，还有人的工作流以 Slack、飞书、钉钉、企业微信和 QQ 等各种即时通信工具为中心，有的自带了任务管理功能，往往比基于纯文本的系统功能强大和易用。<br>
在这些场景下，不强求替代，而是做好未来可以无痛或低成本切换任务系统的准备。<br>
建议定期输出或备份为纯文本+附件文件的形式，如果不追求完整备份，至少定期复盘总结工作任务，再输出为适合进一步利用的信息。</p>
<p>日历工具的局限上面也提到了，不直观，目前没有足够简单、易用的现成方法将一行一个事件转换为日历视图，依赖网页形式的在线日历服务，以及无法与其他在线服务关联协作。</p>
<p>表格、图片、附件，这些都是 Markdown 等基于纯文本格式标记语言的先天弱点。<br>
Markdown 编辑器可以优化内嵌图片和附件的体验，但是表格始终不如 Excel 等电子表格工具，或者 Notion 这样的一站式工具。</p>
<p>没有自带同步服务或者云端保存，如需即时同步，或任何客户端随时访问服务端的同一份数据，需要自己另外找适合自己的解决方案。</p>
<p>如果你认为这些代价太大，或者挑选、配置、适应纯文本工具太花时间，也完全合理。毕竟开箱即用、一站式的工具能够节约大量的时间精力，未来也许所有的活动都在一个基于人工智能的平台上完成，都不需要用户亲自操作文件。我只是希望你在始终找不到理想的解决方案时，能够想到也许可以试一试传统、老套、永远有效的纯文本方案。</p>
<hr>
<p>延伸阅读：<br>
<a href="http://todotxt.org/">Todo.txt</a><br>
<a href="https://jeffhuang.com/productivity_text_file/">My productivity app is a never-ending .txt file</a><br>
<a href="https://terokarvinen.com/2021/calendar-txt/">Calendar.txt</a><br>
<a href="https://ploum.net/2025-09-03-calendar-txt.html">How I fell in love with calendar.txt</a><br>
<a href="https://isene.org/hyperlist/">HyperList</a><br>
<a href="https://taskwarrior.org/">TaskWarrior</a><br>
<a href="https://www.calcurse.org/">calcurse</a><br>
<a href="https://orgmode.org/">GNU Emacs Org Mode</a><br>
<a href="https://plaintextaccounting.org/">Plain Text Accounting (PTA)</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>GFW的思维</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gfw-de-siwei/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gfw-de-siwei/</guid>
      <description>Aristotle: It is not enough to win a war; it is more important to organize the peace. 对 TikTok 的禁令 从2020年至今，因为怀疑字节跳动公司的短视频分享平台 TikTok 违规泄漏用户敏感信息和威胁国家安全，美国</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Aristotle:</p>
<blockquote>
<p>It is not enough to win a war; it is more important to organize the peace.</p>
</blockquote>
<h1 id="对-tiktok-的禁令">对 TikTok 的禁令</h1>
<p>从2020年至今，因为怀疑字节跳动公司的短视频分享平台 TikTok 违规泄漏用户敏感信息和威胁国家安全，美国政府对其采取了一系列措施：</p>
<p>2020年8月6日，时任总统特朗普签署13942号行政命令，认为 TikTok 收集了大量美国用户数据，可能被中国政府利用，对美国国家安全构成威胁。<br>
该命令依据《国际紧急经济权力法》（IEEPA），要求美国企业在45天内禁止与TikTok进行任何交易，并授权商务部进一步实施禁令。<br>
联邦法院认为政府超越了 IEEPA 赋予的权力，并且缺乏足够的事实依据，最终叫停。</p>
<p>2020年8月14日，特朗普政府要求字节跳动必须在90天内出售 TikTok，否则将封禁其业务。</p>
<p>2021年6月9日，拜登总统撤销了特朗普的禁令，同时指示商务部对外国应用程序的安全风险进行更全面的审查，以确定是否应采取新的监管措施。</p>
<p>2021至2022年，TikTok 提出“德克萨斯计划”（Project Texas），试图达成协议，符合安全监管要求，以避免禁令。<br>
计划内容包括：</p>
<ul>
<li>美国用户数据存储在美国，由 Oracle 托管（美国版“云上贵州”）</li>
<li>由第三方审查推荐算法</li>
<li>限制中国员工访问美国用户数据，内容审核透明公开</li>
</ul>
<p>美国政府认为这些措施不足以消除国家安全风险，理由是：</p>
<ul>
<li>推荐算法仍然在中国开发和维护，无法彻底切断与字节跳动和中国政府的联系</li>
<li>没有有效机制能够确保中国政府不会访问美国用户数据</li>
<li>无法有效监管用户数据的传输</li>
</ul>
<p>2023年2月27日，美国政府要求其下所有政府机构移除设备上的 TikTok 应用。</p>
<p>2023年3月，美国外国投资委员会（CFIUS）正式要求字节跳动完全剥离 TikTok 的美国业务，否则可能会面临全面封禁。<br>
TikTok 认为“德克萨斯计划”已经足够保护美国用户数据。如果必须出售，它宁愿选择退出美国市场。</p>
<p>2024年3月7日至4月24日，美国参众两院通过《保护美国人免受外国对手控制应用程序侵害法案》（Protecting Americans from Foreign Adversary Controlled Applications Act）并由时任总统拜登签署。<br>
法案将 TikTok 归类为“外国对手控制的应用程序”，并规定：</p>
<ul>
<li>TikTok 需要在270天内完成剥离字节跳动的所有权，否则禁止其在应用程序商店上架，美国企业也不得为其提供网络托管服务</li>
<li>TikTok 不能与字节跳动有任何形式的运营关系，包括算法共享或数据交换</li>
<li>如果剥离有实质进展，总统可以给予最多90天的延期</li>
</ul>
<p>TikTok 及其用户团体提起诉讼，认为该法案违反第一修正案，限制了美国用户的言论自由。<br>
2024年12月6日，美国哥伦比亚特区巡回上诉法院驳回 TikTok 对美国政府提出的诉讼案，认为禁令法案不违反美国宪法第一修正案所保护的言论自由。<br>
2025年1月17日，美国最高法院裁定支持禁令。<br>
其后，字节跳动一度终止了 TikTok 对美国用户的服务，因为美国当选总统特朗普的认可，目前又恢复了服务。</p>
<h1 id="美国最高法院的理由">美国最高法院的理由</h1>
<p><a href="https://www.supremecourt.gov/opinions/24pdf/24-656_ca7d.pdf">最高法院认为</a>，对 Tiktok 的禁令没有违反美国宪法第一修正案对言论自由保护的理由如下：</p>
<ol>
<li>
<p>事关国家安全利益：<br>
字节跳动受中国法律约束，可能被迫向中国政府提供用户数据。法案的核心目的是防止中国政府利用 TikTok 收集美国用户的数据，威胁国家安全。</p>
</li>
<li>
<p>内容中立：<br>
该法案并未针对 TikTok 上的具体内容或言论，而是针对外国对手对该应用的控制，因此最高法院认为不属于内容审查。</p>
</li>
<li>
<p>TikTok 有其特殊之处：<br>
数字信息的收集和分析虽然是互联网公司的常见做法，但因为 TikTok 用户规模巨大，且母公司受外国对手政府管辖，所以最高法院认可施加额外监管措施是合理且必要的。</p>
</li>
<li>
<p>信任国会和政府的判断：<br>
在涉及国家安全问题时，法院通常会给予国会和行政部门更大的自由裁量权，因为国家安全事务往往涉及更专业和复杂的信息，面对更高的风险，有时可能要基于不确定的信息来做出合理的推断。<br>
TikTok 声称中国政府不大可能会强迫它提交用户数据用于情报收集目的，因为中国有更有效和高效的获取相关信息的手段，但鉴于中国政府过去有广泛的数据收集和间谍行为记录，最高法院认为，即使尚未有其利用与字节跳动的关系访问美国用户的确凿数据，美国政府对 TikTok 数据安全风险的评估也是合理的，国会有充分理由采取立法行动。</p>
</li>
<li>
<p>符合中度审查要求<br>
最高法院认为，由于大多数情况下，内容中立的法律对排除某些思想或观点进入公共对话的风险较小，因此受到中等程度的审查。<br>
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intermediate_scrutiny">中度审查（Intermediate Level of Scrutiny）</a>在美国宪法审查中介于合理审查（Rational Basis Review）和严格审查（Strict Scrutiny）之间，其标准如下：</p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>限制是否在政府的宪法权力范围内</li>
<li>限制是否促进重要实质的政府利益</li>
<li>政府利益是否与压制言论自由无关</li>
<li>该限制是否具有针对性、是否必要</li>
<li>该限制是否保留了充分的交流机会</li>
</ul>
<p>而判决认为该法案没有根据言论的内容、功能和目的实施禁令，也没有直接限制表达观点的内容创作者，促进的国家安全利益与压制言论自由无关，没有不必要地限制更多言论，因此没有违宪。</p>
<ol start="6">
<li>没有其他替代方案<br>
最高法院认可，国会已经花费多年时间与 TikTok 进行谈判，数据共享限制、披露要求等替代方案无法有效解决安全问题，最终只有剥离字节跳动对 Tiktok 的控制权才能有效保护美国用户的数据和国家安全。</li>
</ol>
<h1 id="对禁令的看法">对禁令的看法</h1>
<p>从最高法院列举的理由来看，主要的依据就是：</p>
<ol>
<li>事关国家安全，对应理由1-6点</li>
<li>没有针对特定的言论和观点，对应理由2、5点</li>
</ol>
<p>如果是国家安全的理由，那么政府和国会必须证明，禁令是防止严重伤害国家安全且迫在眉睫的唯一方法，因此才有必要强制企业交出控制权，以及强迫用户放弃使用正当使用特定服务的权利。<br>
但政府和国会既没有指出 Tiktok 对国家安全造成实际或迫在眉睫的危害——一切都还只是推断和没有找到实际证据的怀疑——哪怕它确实极有可能为真（不要装外宾）；也没有解释 TikTok 的数据收集行为与其他无数公司有何不同——唯一的不同就是它属于中国管辖而其他收集、利用用户数据的公司很多属于美国管辖，反而显得“保护美国用户数据”特别可笑；更没有证明这是唯一可能有效的方法——美国至今没有与欧盟的《<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/General_Data_Protection_Regulation">通用数据保护条例（GDPR）</a>》等效的联邦法案，也没有在长达4年的时间里掌握任何 Tiktok 收集数据并交给中国政府利用的实质性证据，如果这次的禁令就是最后手段，那更像是黔驴技穷。<br>
后果就是将国家安全凌驾于公民个人权利之上的风险进一步扩大。</p>
<p>而在这种情况下，是否针对特定的言论和观点就没那么重要了，因为国家权力已经习得了扩张权力和提升权限的捷径，拿到了所需的枪支弹药，是众生平等地扫射还是有的放矢地狙击，有多大区别呢？</p>
<p>所谓“危害国家安全”，并非就等于危害“国家”这一实体的“安全”。<br>
因为“国家”由无数个人组成，它不是实在的主体，公民安全的综合才叫“国家安全”。<br>
而对公民个人安全的伤害，既可能来自于万里之外危及公民生命、财产的敌人，也可能来自于近在咫尺、肆意妄为的暴政，不是只有来自外国的伤害才叫做伤害，这应该是很容易理解的政治学常识。<br>
为了防范和阻止伤害公民安全，而增加政府伤害公民的权力，对被伤害的公民来说，两者并无本质区别，如果前者叫做“危害国家安全”，那么后者也是。</p>
<p>国家政府可以无需证据、仅凭怀疑而禁止和惩罚任何可能的对手和敌人吗？<br>
其实是可以的，因为法律的更新总是落后于实际，公民有可能为了保护自身安全而授予政府一定的自由裁量权力，在不同的国家和不同的环境下，这一自由裁量的范围可以相差很大，大到政府可能凭此权力剥夺公民的基本自由。<br>
同时，公民也有责任判断这种权力是否过度，并发起收回授权的流程——如果有法定流程的话，或者讨论明确什么是“国家安全”和应该授予何种权力，以及在不可收拾之时反抗、推翻挣脱约束、独断专行的政府。<br>
这种安全没有人可以代替自己来分辨，唯有自己为自己的选择承担后果。</p>
<p>任何公民都可以依据自己的认知做出判断，每个人的认知水平、已知信息和对自身利益、威胁的评价各不相同，所谓“国家安全”不是公民必须接受和服从政府禁令的理由。</p>
<p>在 TikTok 停止服务期间，许多美国用户涌入其他替代应用，比如“小红书”（其实绝对数量和比例并没有多高，只是很有话题），并且声称不在乎自己的数据被中国的互联网服务和政府收集、使用。<br>
虽然显得很愚蠢，但也凸显这一禁令的荒唐。不妨设想一下，既然事关美国国家安全，那么如果原有 TikTok 的美国公民用户主动注册、使用小红书或其他中国应用并提供自己的用户信息，是否集体犯下叛国罪？<br>
为了确保美国国家安全不受进一步的威胁，阻止美国用户使用中国的互联网服务，政府和国会是否要批准建立向 GFW 看齐的防火墙？</p>
<h1 id="deepseek-的突然爆红">DeepSeek 的突然爆红</h1>
<p>2025年1月20日， 对冲基金幻方量化创立的人工智能与大模型公司 DeepSeek 发布并开源了 DeepSeek-R1 推理模型，可以以更低成本实现与 OpenAI 公司 o1闭源模型相当的性能和效果。<br>
一时间 DeepSeek 成为焦点，并导致为人工智能行业提供大量高性能显卡的英伟达公司股价一度大跌。而且到现在为止，DeepSeek 因为使用量太大，不堪重负，服务的稳定已经收到严重影响，还暂停了 API 服务的付费入口。<br>
同时，DeepSeek 的成功也引起了不少争议，比如 OpenAI 认为 DeepSeek 使用知识蒸馏技术复制其模型进行开发，违反了 OpenAI 的服务条款。</p>
<h1 id="关于封禁服务的讨论">关于封禁服务的讨论</h1>
<p>看到<a href="https://x.com/boiledwater/status/1883445957192503665">推友 Jess 说</a>：</p>
<blockquote>
<p>TikTok刚火时，欧美都无所谓。多年后才发现它的毒性，想禁，却极为困难。</p>
<p>而一个由极权体制主导的超级人工智能必然不会服务于人，而是服务于极权体制。它会强化对社会的全面控制，包括思想、信息和行为，润物细无声。</p>
<p>TikTok负责娱乐，DeepSeek负责学习。全世界的年轻人，将在潜移默化中被彻底掌控。</p>
</blockquote>
<p>联想到之前 TikTok 的禁令，这样的观点应该是支持再禁 DeepSeek，于是我<a href="https://x.com/calon/status/1883465122976551232">回复</a>：</p>
<p>禁了 TikTok，又要再禁 DeepSeek？<br>
我是不赞同这样的，这和 GFW 的思维逻辑很接近了。<br>
如果极权体制的产物在思想市场中永远占优势，那么靠封禁是挡不住的，而如果其并无优势，那么不需要封禁手段。<br>
自认为站在极权体制对立面的人，思想僵化，创造力贫乏，文化枯竭，失去了竞争优势，是更大的问题。</p>
<p><a href="https://x.com/boiledwater/status/1883582572531417191">Jess 则认为</a>，这和禁地沟油、处罚混用工业用油的食用油运输油罐车类似。<br>
互联网和水与食物一样，是生存必需品，是基本人权。<br>
被人为混了毒，必须治。</p>
<p>我觉得其中值得深入辨析的点比较多，Twitter 上不适合沟通，就在这里继续说吧。</p>
<h2 id="民众需要禁令吗">民众需要禁令吗？</h2>
<p>禁地沟油是因为，食用油的质量标准分明，从成分到工艺都有要求，商家已经在事实上违约违法，同时，消费者没有技术能力也承担不起成本自行检验，因此无法在消费时辨别、拒绝使用地沟油，才需第三方介入进行质量检验和处罚。否则，消费者不需要禁就能自己做选择，或者发起集体诉讼。<br>
短视频和 AI 的用户则很清楚自己需要和不在乎什么。若认为其帮助极权者影响思想、控制行为，应该帮助用户认识到有毒并尊重其选择，而非替用户封禁。</p>
<p>认为民众愚蠢无知，无运用理性和自律负责能力，不知道后果严重，更会影响高尚和正义的事业，或者说，不相信人有在受控环境从复杂信息中运用理性能力突破限制的能力，必须由一个智慧英明的第三方来控制管理和“启蒙”，比如部落领袖、皇帝国王、宗教头目、政府元首和知识分子哲人王先知，这是 GFW 思维的第一个方面。</p>
<h2 id="封杀的标准是什么">封杀的标准是什么？</h2>
<p>世界上最简单的论断莫过于：我代表真理正义而对方邪恶。<br>
说要消灭邪恶很简单，但什么算邪恶，有多邪恶，该如何面对，并非不言自明。<br>
有魔怔人还认为中国人全是邪恶帮凶统统该死呢。<br>
开源 AI 模型要封杀的标准是什么？依此标准，哪些服务也要封杀？法理依据是什么？需要详细阐明而非一句简单论断就能代替。</p>
<p>不相信公开、理性和逻辑明白的论证可以得到他人的认同，利益此消彼长会让人变换立场，更相信人的观念只有靠强制才会改变，因此任意独断、不公开的强制权力总是比沟通和交换更加有效，是 GFW 思维的第二个方面。</p>
<h2 id="封杀是仅剩的手段吗">封杀是仅剩的手段吗？</h2>
<p>AI 模型市场竞争激烈你追我赶，一时领先不奇怪。市场竞争用市场手段，如果违法违规有法律手段。如果动用公权力封杀，那只能说明市场和法律框架内应对不了“极权体制主导的 AI”（怎么就成了极权体制代表产物，也得先给个令人信服的论证），这相当于承认极权更适合发展 AI 吧，现在下此结论是不是太早了。</p>
<p>若真如此，那下一步是不是该不惜牺牲生产力、违背市场需求也要封杀 AI？继续就到卢德主义或者“宁要自由民主的草，不要专制极权的苗”了，相当于将坚持的意识形态放在了人性的对立面，只能依靠隔绝来维持其脆弱的一面不被攻破。</p>
<p>希望用封杀来阻止更顺应人性的事物，是 GFW 思维的第三个方面。</p>
<h2 id="不同意封杀的人都是帮凶吗">不同意封杀的人都是帮凶吗？</h2>
<p>我觉得第一反应要封杀 DeepSeek 更像是被恐惧所裹挟，恐惧来自于将 DeepSeek 与 AI 突飞猛进、极权体制关联起来的叙事，这和认为强人工智能的奇点近在咫尺，应该马上封杀和停止所有 AI 研究的心态类似。<br>
网友认为我天真幼稚，愚钝短视，不能理解其中的利害关系，都很正常，但“自由民主”的真义就是每个人都允许保留自己的观点。<br>
网络上的讨论毕竟短浅，大可以继续争论生产力是不是代表一切，顺应人性的也可能是毒品和色情，历史上有独断专行的强力控制带来良好结果的例子，走正当法律程序封杀就与 GFW 不一样了，等等。</p>
<p>而类似的讨论中总有人像狂躁症发作一样，将封杀视为唯一可行的防范手段，凡是不认可这一手段的必要性的人都是邪恶的帮凶，喊打喊杀喊要屠光，也算是网络上的常见精神疾病症状了。</p>
<p>将网络争论中的不同观点当作识别敌我的条件，然后顺理成章认为对敌人可以采取任何恶意手段——听上去是多么熟悉的“革命”手段，在我看来这相当于认可言论定罪的原则，自行蜕变或希望培育他人成为意识形态寄生僵尸，这是网络上非黑即白地浅薄对立背后隐藏的 GFW 思维的第四个方面。</p>
<p>2025-02-16 更新：</p>
<p>如果非要做类比，用毒品比地沟油更好。<br>
毒品会毁掉身心健康，凭借个人理性和自制力无法对抗，由于利益驱动，在社会层面也难以禁绝其传播。</p>
<p>但是，一方面短视频应用是否像毒品一样个人无法对抗，目前尚无定论，毕竟身边正常生活没有被短视频应用影响到的人比比皆是。曾经被视为洪水猛兽，扣上“电子鸦片”、“电子海洛因”罪名的电子游戏，也早已在社会中普及，天没有塌下来。</p>
<p>另一方面，一些类似毒品成瘾的案例，其消费的内容与是否是极权国家生产制造无关，任何迎合、奖励和刺激原始本能的内容，都可能导致一些人成瘾。</p>
<p>如果需要以类似毒品的理由来禁短视频应用，那么应该禁的是所有应用而不仅仅是 TikTok，而如果理由是个人无法抵挡极权主义的思想毒素，那么需要论证思想本身就是受人欢迎、无法阻断的病毒，自带无法抵挡的复制能力，不能与作为传播手段的短视频应用的传播能力混为一谈。</p>
<p>2025-02-22 更新：</p>
<p>如果极权主义的思想有如此大的魅力，竟可以冲破理性的防御，要么说明它符合原始人性本能，要么是符合当下思想市场的需求。</p>
<p>如果是前者，这说明理性启蒙理想的失败，就好像毒品证明了人的生物本能和自律的神话在化学制品面前不堪一击。<br>
理想无法违背人性本能的现实独立存在，如果只能用强制隔离戒断的方式来阻止人性本能，那么在思想市场上的强制隔离戒断本身就违背了理想。</p>
<p>如果是后者，这说明理性启蒙运动的失败。<br>
当下不缺少知识分子居高临下“启蒙”、“指导”和“教化”的意愿和傲慢态度，另一方面，也充斥着“黄金时代”末期民众对自由、民主、平等、进步、全球化等启蒙时代产物及其经济、政治、军事、文化领域衍生物的普遍失望。“历史终结”的宣称早就是笑话，只是很多人还假装继续相信，浑然不觉现在经历的是重新评估一切。</p>
<p>在民众看来，理性启蒙的整套解决方案已成根基空虚的无本之木。因为太多人说只需知其然而不必知其所以然，它从哪里而来，为什么而生，能解决什么疑惑和问题，是否仍有必要，未来向何处去，无需理解和关心。遇到一切实际问题，只需要坚定信仰、默念已经成为常识的信条就能找到答案。<br>
但每天一睁开眼，问题仍然在那里。</p>
<p>于是有的人不能理解，有的人普遍怀疑，有的心存抗拒，有的冷漠面对，有的则视自由平等为唾手可得的理所当然和不值得珍惜的廉价套餐。如果有终极答案当然很好，特别是按下一个万能的按钮就可以实现，如果有其他人替我按按钮就更棒了，如果没有似乎也不是大不了的事情，现状不会更糟糕。</p>
<p>这时，如果一个新版本终极答案出现，不仅对自由、民主、平等、公正等概念有“全新版本”的理解，而且许诺只需要放弃一点个人获得信息、思考、评价、判断、发言和选择的权利——反正一般人有限的智识水平不顶用，连自己的利益和偏好都不清楚，还操心什么理性自我启蒙呢——万事万物交给更加“专业、客观、公平、一致、值得完全信赖”的“超级智能”统一指挥，不但能解决眼前的实际问题，还能复兴过去的伟大、动员现在的力量、创造未来的辉煌、促成整体的幸福…岂不美哉？对比令人一再失望的现状，有多少人会心动呢？</p>
<p>如果将极权主义看作思想毒品，从理性启蒙时代一路演进至此的现代社会被虚无主义侵蚀根基才是毒品无法抗拒的原因。靠封杀解决不了越来越高涨的对极权主义及各种变体的需求问题。</p>
<p>这让我想到了在<a href="https://x.com/horsezhanbin/status/1888070727770980599">另一个会话</a>中回复<a href="https://x.com/horsezhanbin">马老师</a>的<a href="https://x.com/calon/status/1888082194951791014">观点</a>：<br>
在这个迈向混乱的时代，披着标新立异的皮但实际上干着死灰复燃的事太多，怀疑一切和拥抱虚无的人太多，回到坚实的起点尝试重新建构和塑造的太少。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>移动设备的终极形态</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yidong-shebei-de-zhongji-xingtai/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yidong-shebei-de-zhongji-xingtai/</guid>
      <description>若干年后，人们如此评价乔布斯： 他开创了智能手机新时代，但未臻完美，因为智能手机作为当今主流随身电子设备的前身，冗余功能太多，如通话、短信、即</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>若干年后，人们如此评价乔布斯：</p>
<p>他开创了智能手机新时代，但未臻完美，因为智能手机作为当今主流随身电子设备的前身，冗余功能太多，如通话、短信、即时通信、邮件、打字、浏览网页、听音乐、安装第三方应用等。</p>
<p>后来消费者终于认识到，他们真正需要的功能只有三个：拍照录像、播放短视频和购物。</p>
<p>经过优化精简后的功能和交互逻辑是这样的：</p>
<ul>
<li>只有屏幕和摄像头</li>
<li>开机就自动播放短视频</li>
<li>上划跳转到下一个</li>
<li>下划点赞并跳转到下一个</li>
<li>左划拍照并发布</li>
<li>右划录像15秒并发布</li>
<li>单击即下单</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>适应仍在追赶变化</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shiying-rengzai-zhuigan-bianhua/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shiying-rengzai-zhuigan-bianhua/</guid>
      <description>听史秀雄2年多前的一期 podcast，说到互联网社交媒体的时代，每个人发声的机会太多，成本太低，最有影响力的人是最擅长批评指责、吸引流量而不</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>听史秀雄2年多前的一期 podcast，说到互联网社交媒体的时代，每个人发声的机会太多，成本太低，最有影响力的人是最擅长批评指责、吸引流量而不是能够解决问题的现实权威。<br>
但总不可能倒退回让大多数人闭嘴的状态吧，我觉得这是因为互联网时代带来的变化太快，人们还没有完全适应。</p>
<p>大多数老人认为报纸上登的、电视新闻里面播报的绝对可信。<br>
互联网时代的许多年轻人则早就有了免疫力，不可靠的信息源会逐渐稀释置信度。<br>
再过数年或者数代，网络上的意见绝大多数当作放屁，甚至连屁都不如应该也会成为常识。</p>
<p>以前说有图有真相，现在有视频也不可信。<br>
只是我们评估可信度的模型暂时还跟不上技术的发展。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>算哪根葱？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/suan-nagen-cong/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/suan-nagen-cong/</guid>
      <description>James Cameron： 通用人工智能不是从民主政府的资助中诞生，而是从目前正在投入数十亿甚至百亿美金研究开发的商业科技巨头中产生。 因此，大家将生活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>James Cameron：</p>
<blockquote>
<p>通用人工智能不是从民主政府的资助中诞生，而是从目前正在投入数十亿甚至百亿美金研究开发的商业科技巨头中产生。<br>
因此，大家将生活在一个没有你同意没有投票选择的世界里，人们将与一个超级智能的“外星物种”共同生活，而这个物种服从的是企业的目标和规则。<br>
这个实体可以访问你的通讯记录、信仰、你曾经说过的一切，以及通过个人数据获取每个人的位置信息。<br>
所以，现实资本主义很快就能转变成数字极权主义。<br>
最好的情况是，这些科技巨头会变成自封的人类利益仲裁者。<br>
但这就好比让狐狸看守鸡舍，永远希望他们永远不会想到利用这种权力来对付我们，榨干我们最后一滴血汗。<br>
这比我40年在《终结者》呈现的更可怕。<br>
原因无它，仅仅是因为这不再是科幻片，而是正在发生。</p>
</blockquote>
<p>极权主义和奴隶制度都早有人甘之如饴，数字极权主义和现实资本主义算哪根葱啊。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>杞人忧天</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/qiren-youtian/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiren-youtian/</guid>
      <description>ZoomQuiet： AI 安全和以往最大的不同在, 这种安全留给人类反应的时间越来越短, 不像 DDT 时代,我们用20年发现有问题, 用10年修正, 整个儿生</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://x.com/zoomq/status/1840237734071607371">ZoomQuiet</a>：<br>
AI 安全和以往最大的不同在,<br>
这种安全留给人类反应的时间越来越短,<br>
不像 DDT 时代,我们用20年发现有问题, 用10年修正,<br>
整个儿生态并没崩溃;<br>
而 AI 的安全问题可能, 几百亳秒后, 超级智能诞生,<br>
因为最初一行道德代码中一个标点错误,<br>
人类就消失了,我们一点儿改善/修订的机会都没有&hellip;</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1840252252650623154">Calon</a>：<br>
我目前仍然觉得这是杞人忧天。<br>
超级智能诞生，和超级智能能够认识、理解、改造和掌握现实世界，中间还有巨大的鸿沟。</p>
<p>对超级智能的担忧某种程度上是人类对自身能力自负的投射和放大。<br>
虽然人类会认为自己的智能会赶不上超级人工智能，看上去是谦虚、自卑，但实际上也可能是认为自己凭借智能优势已经成为万物之灵、世界的主宰。<br>
如果出现一个比自己更智慧的存在，那可不得了，一定会是新的霸主，而且会无法克服并继承和放大自己的贪婪、残忍、极端…这个新的霸主一定能够凭借智慧突破认知瓶颈，无往而不利，直接飞升成仙都不为过。</p>
<p>人类以为自己在这个境界的临门处徘徊着，只要超越自己就行了。<br>
也许实际上还差得远呢——即使是超越了人类的超级智能，也只是鸭立鸡群的程度而已。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人类社会的“架构师”</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</guid>
      <description>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“凤凰系统”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“<a href="https://icyfenix.cn/introduction/about-the-fenix-project.html#%E6%9E%B6%E6%9E%84%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%BF%9B">凤凰系统</a>”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的整体稳定，因此要设计出方便某个服务顺利地“死去”与“重生”的架构，比如：<br>
要拆分服务到一定的粒度，生死更迭时对整体的影响较小，甚至无感知。<br>
服务之间互相解耦、隔离，不要因为某个实例异常，影响一大片。<br>
要能够及时监控发现服务的状态。<br>
要建立标准服务，方便扩展伸缩和管理。<br>
等等。</p>
<p>类似地，人类社会架构师思考如何将寿命短暂、智商低下、目光短浅、自私自利、本能驱动、意志软弱…有各种弱点的个体，组合成繁荣、和谐、活跃、常青的组织。</p>
<p>不过，IT 系统架构师要销毁重建的不可靠部件可不会包括自己和同类个体，因此在谈到销毁重建时毫无压力——那毕竟都是非生命的存在，没有感知，没有感情，也不会反抗，为了完成工作任务而创建，也为了保证工作任务顺利完成而被“处理”。</p>
<p>将这种思路运用到人类社会中可就难说了。</p>
<p>如果完全照搬 IT 架构设计的思路，将具体的人看作抹除个体差异、完全为整体而存在的零部件——那么他完全有可能心安理得地按下批量销毁人类的按钮，只要他相信能够找到同质的替代零部件，相信这一切有利于某个集体的存续。</p>
<p>问题的关键主要不在于笃信这个目标于是不择手段，而在衡量目标的过程。<br>
如果他认为个人本身毫无存在价值，除了为集体存续而存在，那么在衡量目标时，根本就不会将每个个人的意见纳入考虑，不需要顾虑他的求生欲望和反抗能力，“人”也就和容器差不多，成为只需要服从控制的“对象”，随时可以接受命令销毁重建。<br>
最极端的时候，“我”可以由架构师降格为代理，连自己都愿意为了实现唯一有意义的目标，主动成为被销毁的“对象”，以及将这种行为美化为宗教圣徒般的献身——至高的“神”就是世界、集体背后的那个终极架构师。</p>
<p>最荒谬的是，以个体牺牲为至高美德的“圣徒”，会指责那些保卫个人价值、以个人主义为基础构建组织并反感牺牲的人，是有道德洁癖、不敢承担“处理”责任的伪君子。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于公开笔记的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-gongkai-biji-de-taolun/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-gongkai-biji-de-taolun/</guid>
      <description>Owen： 看到一个说法：笔记是一种无限游戏，没有结果，只有过程；而博客是一种有限游戏，因为它产出了完成的作品：博文。这说明我们不能当一个完美</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/OwenYoungZh/status/1775977873301713157">Owen</a>：<br>
看到一个说法：笔记是一种无限游戏，没有结果，只有过程；而博客是一种有限游戏，因为它产出了完成的作品：博文。这说明我们不能当一个完美主义者，只在脑海或草稿箱中保留想法，我们应该尽可能完成作品，公开它，然后不断的练习这个过程。</p>
<p>我更坚定那个想法了：做一个默认设计为公开的笔记软件。</p>
<p>我设想的是一个 Tumblr，但是拥有笔记软件的各种优点：一流的编辑体验，一个结构清晰，易于检索的个人知识库，一个设计良好的人生CMS，可以很容易的分发多个主题的博客。</p>
<p>总之就是它是面向长期主义的，精心设计的，能鼓励人们持续公开的分享（不要营销）。</p>
<p><a href="https://twitter.com/wilbeibi/status/1775999962230522049">Wilbeibi</a>：<br>
我觉得这两者是矛盾的，博客的受众是他人，强调传播，零散笔记的受众是自己（和小部分感兴趣的 follower）。<br>
如果要做笔记博客分享，应该搭建一个只有自己内容的网站，类似 <a href="http://simonwillison.net">http://simonwillison.net</a> 那样。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1776030136040857906">Calon</a>：<br>
我也认为这是矛盾的。</p>
<p>读者想看到的内容和形式，和作者自己整理的东西，往往是两回事。<br>
不成体系的分享对读者来说价值不大。<br>
与其持续公开分享，不如让 AI 来协助回顾和关联笔记，让它充当一个不厌其烦阅读笔记碎片并不断提问的助手。对大多数人来说也许更加实用。<br>
公开分享的内容，最好至少是经过整理和思考的半成品，可以以链接的形式发布在社交平台上，然后根据反馈持续更新。</p>
<p>回顾 blog 的起源和变化，一开始大家是当作以个人为中心的记录和分享手段，然后出现以内容为中心的运营思路，以个人为中心则走向个人品牌运营。</p>
<p>公开共享笔记更接近以内容为中心的运营思路，读者期待的不是有个人魅力加成的日常碎碎念，所以公开的笔记至少得是经过加工的半成品。<br>
以卡片笔记这种形式为例，从原始素材到闪念笔记、永久笔记和项目笔记的过程。<br>
关注个人的读者也许会喜欢形成闪念笔记的过程和结果，但关注内容的读者兴趣不大。<br>
作者为什么关注什么问题，从相关的卡片中提炼洞察出什么结果，这个思考过程和产物，才是最有价值的，这个环节读者的反馈也是最有价值的。<br>
项目笔记读者最感兴趣，但完善和输出太慢，永久笔记输出频率快，读者也有兴趣，在这个阶段得到大量反馈能够在早期就避免走弯路。我觉得会是一个很好的平衡点。</p>
<p>从我个人的经验来看，虽然我的笔记系统中有类似于永久笔记定位的中间环节，但实际上我的 blog 文章也充当了类似的角色。<br>
但前者是指向内部链接，后者指向公开链接，互不通用，分类组织也不同用。<br>
如果有笔记工具可以让两者无缝切换/转换，只需一次编辑，就已经很好了。<br>
但 blog 仍然有以个人为中心的内容，比如生活记录，所以还不能完全与笔记系统等同，或者，需要能够同时对接两套以上的笔记仓库，并行不悖。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自用电脑方案</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyong-diannao-fangan/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyong-diannao-fangan/</guid>
      <description>近年来一直不满意自己的工作和家用电脑，今年换了自用电脑后，到现在基本上已经稳定，因此整理总结一下。 之前的机器条件和使用环境是这样的： 一台公司</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>近年来一直不满意自己的工作和家用电脑，今年换了自用电脑后，到现在基本上已经稳定，因此整理总结一下。</p>
<p>之前的机器条件和使用环境是这样的：</p>
<ul>
<li>一台公司配置的工作用笔记本，性能一般，发热严重，存储空间紧张</li>
<li>一台威联通 NAS 用于数据存储和备份</li>
<li>一台2013年的 iMac 和一台 MacBook Air，性能一般，主要给家人用</li>
<li>一台 Surface 3，性能一般，小毛病不少，特别是老化后充电口接触不稳定，仅用于应急处理办公文档、收发邮件</li>
<li>一台 Kindle Paperwhite 用于读书，但阅读 PDF 书籍不方便</li>
<li>笔记本都较重，唯有 Surface 较轻，但因为性能和不稳定容易耽误事</li>
<li>每天背双肩包携带笔记本、电源线、鼠标上下班，走路肩痛，骑车腰痛</li>
<li>通过 OneDrive 和天翼云盘存储、同步数据，其他同类工具因为带宽速度、同步及时率、稳定性、价格等原因被排除</li>
</ul>
<p>工作和自用需求有：</p>
<ul>
<li>需要处理、存储、管理大量照片</li>
<li>需要归档存储文档、书籍资料</li>
<li>偶尔要玩 PC 游戏，但对硬件配置要求不高</li>
<li>日常出行要能够随时处理公务</li>
<li>同时设备要便携，屏幕最大不超过10英寸，方便阅读书籍和记笔记</li>
<li>要方便工作时会议投影</li>
<li>电池续航时间长，在外充电方便</li>
<li>偶尔要处理视频</li>
<li>偶尔需要手绘</li>
</ul>
<p>最开始是考虑 iPad Pro、Surface 这类二合一平板设备。<br>
但 iPad OS 系统在大量文件管理方面太差，各种限制烦人，iPad Pro 本身也不轻便，价格还昂贵，否决。<br>
Surface 性价比低，同样的价钱换来的性能太差，Pro 系列尺寸不算便携，Go 系列性能实在是不行。</p>
<p>然后是各种办公笔记本，MacBook、ThinkPad、联想小新等等，普遍的问题是屏幕尺寸太大不便携、配置稍微好一点就很贵。<br>
还考虑了 GPD 、壹号本等号称给网络工程师设计的口袋本，但一来价格也不低，二来对质量和售后不放心，三来有各种设计上的槽点无法接受。</p>
<p>接着又考虑 iPad mini 和三星 Galaxy Tab S 系列平板，综合考虑下来淘汰了三星平板，入手 iPad mini 6 64GB 版本，价格3400元左右。<br>
如此用远程桌面方式控制办公笔记本，或者连接云电脑，可以应急处理公务，同时满足读书、笔记、手绘功能。<br>
但性能方面仍然没有满足，由于网络时延影响，性能体验反而更差。<br>
在本地管理大量文件也不方便。</p>
<p>最终想到了一个可以兼顾各种需求，短板又不算很痛苦的方案：</p>
<p><strong>小平板+小主机+原有笔记本+NAS</strong></p>
<ul>
<li>
<p>小平板：iPad mini 6<br>
上面已经说了，随身携带很轻巧，虽然不如 Kindle 小巧，胜在阅读 PDF、epub 等通用格式，笔记记录、同步、导出更方便。<br>
作为随身的远程控制台，各方面都可以临时胜任，腾出 Kindle 给孩子看书用。</p>
</li>
<li>
<p>小主机：零刻 SER6 Pro<br>
买的时候7还没有上市，因此买的6 Pro 32GB 版本。<br>
CPU 性能、内存大小，办公绰绰有余，图片处理和中型游戏不在话下，视频处理能够胜任，能耗不算高，较大的缺点就是发热和风扇噪音无法兼顾。<br>
其实具体的配置不重要，根据需求选一个你觉得日常够用的随便什么机器就行。<br>
不用的时候进入低功耗状态，如果不幸死机无法唤醒，用米家应用控制小米智能插线板关电再强制重开机。<br>
另外购买一个 Ehomewei 的外接显示器，总投资在4000元左右。</p>
</li>
<li>
<p>原有笔记本<br>
公司的笔记本继续发挥余热，一直丢在办公桌上就好，也不必24小时开机了。<br>
比 iPad mini 接口多，适合投影、外接设备，带着开会也不显眼。<br>
作为工作岗位上的远程控制台，原本捉襟见肘的性能就富余了。</p>
</li>
<li>
<p>NAS<br>
没有开公网访问，与小主机在同一个网段网络，通过小主机传输文件。<br>
配置作为小主机的网络驱动器使用，指定盘符直接访问。<br>
Total Commander 管理文件；<br>
Everything 和 FileLocator Pro 用于快速搜索——威联通的搜索工具用不惯；<br>
Picasa 通过指定网络驱动器盘符实现索引、管理照片。</p>
</li>
<li>
<p>其他投入<br>
加购一个罗技 M575 轨迹球，不到200元。<br>
办公室和家里各放一个，不用每天背着跑，进一步减轻负担。<br>
可移动可折叠升降电脑桌，不到600元，放外接显示器、键盘、轨迹球。<br>
试验了各种远程桌面工具，最终用 ZeroTier 搭建虚拟网络，用微软 Windows 自带的远程桌面作为主力。<br>
选择 Raylink、ToDesk、AnyDesk、向日葵等远程桌面工具作为备用。</p>
</li>
</ul>
<p>除了已有的设备外，以上总投入8300元以下。<br>
相比购买一个同等价位的高性能笔记本随身携带，背负压力少了很多；<br>
对远程接入终端的性能要求下降许多，性能较差的笔记本也能继续用下去；<br>
小主机接口更加丰富，同时续航时间长；<br>
大部分处理集中在一台电脑上，减少了程序安装、数据同步和切换场景；<br>
顺便满足了笔记、绘画的需求。</p>
<p>缺点主要是：<br>
小主机比笔记本电脑多出来的电费；<br>
网络质量差会影响体验，但因为不会远程玩时延要求高的大型游戏，影响不大；<br>
远程桌面连接不上的风险——大半年下来遇到过几次，所以准备了多个备用方案和应急处理方案，目前还没有被坑死过；<br>
远程桌面工具的网络安全隐患。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Insta360 Go2和 X3使用感知</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/insta-360-go2-he-x3-shiyong-ganzhi/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/insta-360-go2-he-x3-shiyong-ganzhi/</guid>
      <description>看到 Insta360新推出了 Go3，从一些评测中我感觉 Go3相比上代进步不大，但评测视频大都只说优点不提槽点。正好最近跟网友提过 Go2 和 X3的优</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到 Insta360新推出了 Go3，从一些评测中我感觉 Go3相比上代进步不大，但评测视频大都只说优点不提槽点。正好最近跟网友提过 Go2 和 X3的优缺点，可以作为参考。</p>
<p>Go2的优势只有一个，就是小巧轻便，随身携带极其方便，完全体揣口袋里也就和蓝牙耳机盒差不多大。哪里都可以放，比如放水杯中、别在帽子上、挂在胸口，隐蔽、攻击性不强，拍摄对象压力小，可以解放双手。一些特殊场景就只有它能够拍到，特别是放入狭小空间，绑在小动物身上，或者小体积飞行器材，其他相机体积太大或太重了。</p>
<p>其他全是缺点，比如发热、耗电、不稳定、没有屏幕实时预览很麻烦、视角不够广、画质差等等。<br>
发热、耗电、没有屏幕、画质差这些问题，我在买前就了解过，所以能接受。本来不是持续记录，拍拍小品，没有必要长时间录制。视角不够广有点难受，因为没有屏幕预览（连手机发热耗电更严重），有时候对歪了调不回来，这也是后来买全景相机的原因。<br>
最差的是系统不稳定，比如可能是误触导致自动开机（放在充电盒内也能触发），无法关机导致发热到烫手，只能长按强制关机，或者按拍摄没有记录到，因为回放麻烦，当时没有发现，错过了就很让人头痛。<br>
还有无线连接不稳定，传输容易中断，因为不支持存储卡，所以要连线导出。</p>
<p>X3优势是屏幕大，全景拼接比较成熟（距离太近还是不行），自带的编辑工具处理360度场景谈不上非常好用但也还行，防水，性价比高。<br>
劣势是不是运动相机，镜头保护差（要加塑料保护壳），导出处理麻烦，画质一般。<br>
X3有两大类拍摄模式，全景拼接和单镜头。单镜头直接输出 MP4格式，分辨率较高，全景拼接整个场景分辨率高，但裁切成为正常视角导出，分辨率就有点不够用。追求画质的人会比较膈应。对我来说全景相机的作用和核心竞争力是拍得到，画质不是重点，所以还能接受。<br>
另外用于 Vlog 要额外考虑收音配件。<br>
X3的续航不错，我只买了一块电池都没有电量焦虑，但发热还是严重，支个伸缩自拍杆更好拿。</p>
<p>Go2和 X3都有陀螺仪不稳定的问题，有时候静止拍摄，导出的视频却会自动旋转视角，后期时要多打关键帧。<br>
两个机器都做不到开机迅速、即点即拍，即使一直开机，从按下拍摄按钮到开始记录也要好几秒时间，X3解决了空间上看到就拍到的痛点，但时间上的还是只能靠理光 GR 这样反应迅速的相机。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>数字异化</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shuzi-yihua/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shuzi-yihua/</guid>
      <description>今后哲学家会发明一个新词：数字异化。 如果柏拉图复生，可能会说，人们在真实的山洞里面再自己搭建了一个数字山洞。 人与人之间注入情感的交往互动，是</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>今后哲学家会发明一个新词：数字异化。</p>
<p>如果柏拉图复生，可能会说，人们在真实的山洞里面再自己搭建了一个数字山洞。</p>
<p>人与人之间注入情感的交往互动，是生活的目的之一，而非手段。<br>
它不应该被 AI 精简、代替，反而应该要弥补和延长，要使用 AI 去节省其他活动的时间。<br>
如果你的人际交往活动都适合被 AI 数字分身代替，我觉得首先应该思考你现在的人际交往有什么地方不对劲。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>对《生成式人工智能服务管理办法》的意见和建议</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-shengchengshi-rengong-zhineng-fuwu-guanli-banfa-de-yijian-he-jianyi/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-shengchengshi-rengong-zhineng-fuwu-guanli-banfa-de-yijian-he-jianyi/</guid>
      <description>国家互联网信息办公室发布了《生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）》，向社会公开征求意见。 花了点时间匆匆提交了一些不成体系的意见和建议，其</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>国家互联网信息办公室发布了《<a href="http://www.cac.gov.cn/2023-04/11/c_1682854275475410.htm">生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）</a>》，向社会公开征求意见。<br>
花了点时间匆匆提交了一些不成体系的意见和建议，其实也知道不会起什么作用，而且问题的症结也不在某个行政部门，只是想表达观点，顺便吐槽。</p>
<p>不合理的条款会严重打击和影响我国人工智能领域创新的积极性，对中小企业的影响尤为严重，管理办法征求意见稿刚一发出，网络上就已经一片批评意见，在此AI技术发展和应用的关键节点，希望管理部门能够以更加包容、开放、服务、法治的管理意识为我国的人工智能领域发展保驾护航。</p>
<p>针对管理办法的意见和建议主要有以下几个方面：</p>
<ul>
<li>取消没有实际意义和多此一举的条款</li>
<li>取消实际会影响技术发展和推广应用的条款</li>
<li>取消增加服务者不合理责任的条款</li>
<li>取消或修改违背法治精神的条款</li>
<li>明确或取消执行标准模糊的条款</li>
</ul>
<p>具体如下：</p>
<ol>
<li>第三条“国家支持人工智能算法、框架等基础技术的自主创新、推广应用、国际合作，鼓励优先采用安全可信的软件、工具、计算和数据资源”是没有实际意义的表态，且与后续条款实际效果不一致，建议取消；（我当然知道这种空话套话随处可见，什么时候可以彻底消灭掉呢？）</li>
<li>多个条款中“不得含有”、“采取措施防止出现”和“生成”、“保证数据的真实性、准确性、客观性、多样性”、“内容过滤”、“防止再次生成”、“对生成的内容进行标识”等的要求，不符合生成式人工智能的技术原理，实际执行只会导致打击而非鼓励自主创新、推广应用、国际合作的积极性，与第三条的精神冲突；</li>
<li>第十条“采取适当措施防范用户过分依赖或沉迷生成内容”，此处过分依赖和沉迷的标准不明确，建议明确或取消；</li>
<li>第十一条“不得根据用户输入信息和使用情况进行画像”，不应禁止互联网服务的用户画像行为，这是提升用户感知和服务质量的必要手段，应与不能推断个人身份相结合来确保用户隐私，无需对画像专门禁止；</li>
<li>第十三条“提供者应当建立用户投诉接收处理机制”，投诉处理机制应由服务提供者自由决定是否提供，同时，涉及滥用、侵权行为的，不应由投诉处理机制承接，而应完善相应法律法规，通过法律途径解决；</li>
<li>第十四条“提供者应当在生命周期内，提供安全、稳健、持续的服务，保障用户正常使用”属于企业自负其责的生产经营策略，不需要管理办法规定，建议取消；</li>
<li>第十七条“提供者应当根据国家网信部门和有关主管部门的要求，提供可以影响用户信任、选择的必要信息”，建议进一步明确要求的主体部门和信息的范围、标准，方便执行；进一步地，建议经过认证后统一披露，向消费者推荐，而非强制要求提供；</li>
<li>第十八、十九条应由用户承担相应法律责任，而不应由服务方承担责任，且应避免鼓励向网信部门或者有关主管部门举报的条款，如果服务方和利用服务的用户的违法行为损害他人正当权益，应由被害人针对责任人提起法律诉讼，而不应鼓励第三方举报；管理部门应降低通过法律诉讼维护正当权益的成本；</li>
<li>第二十条“法律、行政法规没有规定的，…”，属于通过行政管理部门行政管理办法扩大法外处罚范围，无论是终止服务还是罚款，都可能因为滥用而影响企业正常生产经营，也违背法治精神，建议取消，或改为通过人大审议后立法。（我当然也知道人大立法不过是走个过场，但总还是比依赖行政处罚的手段强）</li>
</ol>
<p>其实还想提意见说施加在企业身上的不合理责任越多，越不利于中小企业的创新，是增加大企业不正当竞争和固化市场垄断的因素之一，但估计管理部门既不关心也不理解。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
