<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>百无禁忌 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E7%99%BE%E6%97%A0%E7%A6%81%E5%BF%8C/</link>
    <description>Recent content in 百无禁忌 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E7%99%BE%E6%97%A0%E7%A6%81%E5%BF%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>房间里的大象</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fangjian-li-de-daxiang/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fangjian-li-de-daxiang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;历史可以粉饰、美化，可以遗忘、删除，可以颠倒黑白，也可以正视、反思。&lt;br /&gt;
只要有意愿又有能力，所有人都可以只接受一种历史。&lt;br /&gt;
这样的历史观已经深入人心，“反思”一词在今天的网络上已经普遍等同于“自卑”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过历史不是只存在于头脑或文本中的记录，对历史的态度本身也是历史的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保持一种历史观带来的结果在现在越是“成功”，在未来就越容易复制、重现。&lt;br /&gt;
现在鼓吹这种“成功”的既得利益者——比如不允许说房间里有头大象，即使不断有人被大象踩死，他们也会强调假装不存在大象很重要——因为将历史的成功归功于隐瞒大象的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;房间里一头看不见但会踩死人的大象也可以看作一种权力规训的手段。&lt;br /&gt;
那些了解了情况、侥幸没有被踩中的人，大部分在经过一段时间的认知失调后会主动调整，完成自我规训，有的炫耀自己目光如炬、轻功了得，幸灾乐祸地看下一个被大象踩死的倒霉蛋，有的则化身为&lt;a href=&#34;../wangjing-jianyu/&#34;&gt;网景监狱&lt;/a&gt;的一员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赞美崇拜二向箔威力的人，不妨将大象看作现实版的二向箔。&lt;br /&gt;
都是将人变成二维平面的，应该没有什么不同。&lt;br /&gt;
变成平面的是别人而不是自己，那就更棒啦！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>长沙自建房倒塌事故</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/changsha-zijianfang-daota-shigu/</link>
        <pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/changsha-zijianfang-daota-shigu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;4月29日，长沙望城区长沙医学院附近一座自建房倒塌，最终只有10人获救，53人遇难，其中有25个学生是独生子女。&lt;br /&gt;
5月6日，各部门主要负责人一道起立鞠躬，代表长沙市委、市政府及望城区委、区政府表示哀悼并致歉。&lt;br /&gt;
5月6日，国务院成立调查组，对湖南长沙“4·29”特别重大居民自建房倒塌事故进行调查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整理一下从事故发生到救援结束在 twitter 上发的内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;望城区4月25日刚下发的加强房屋安全管理的通知，事故发生后赶紧又下发加强建筑安全大排查大整治的紧急通知。&lt;br /&gt;
长沙安全条线的公务员全部结束五一休假。&lt;br /&gt;
教育部、住建部、每个学生户籍所在地政法委书记都到了现场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第9个被救出的人很幸运，没有被测到生命体征，碰巧挖到了。&lt;br /&gt;
没有重伤只有软组织挫伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月3日下午我骑车到现场外围看了一下。&lt;br /&gt;
灰色的塑料围栏远远地拦住了，走到附近就会有人高声要求马上调头。&lt;br /&gt;
围栏外面人不算多，&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/CdGd5VbvFZd/&#34;&gt;有人从围栏上方探头拍照&lt;/a&gt;，但其实隔得比较远，&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/CdGdxvyPdYH/&#34;&gt;也就能看到吊臂&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
遇到了两拨遇难者家属，有两位站在外面一边哭一边低声祈祷，另一位哭得快要虚脱了，其他人搀扶着往回走。&lt;br /&gt;
医学院还可以正常进出，门口的机动车道封闭了，两侧停了两列各种车辆，后勤、备用工程车等等，非机动车道还有特警的摩托。&lt;br /&gt;
事故现场的口子自然有人把守，围栏里面房屋的楼梯、阳台上也有几个人远远望着在祈祷的家属。&lt;br /&gt;
站在家属旁边的人心情都不好受，可是也不知道如何安慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;房东只有40岁，房东的父亲也死于事故，妻子被救了出来。&lt;br /&gt;
房屋之前就有裂缝，房东自己买材料加固了一下，后来又裂开了40-50厘米的口子，事发当天再次出去买材料准备加固，躲过了倒塌。&lt;br /&gt;
违建房屋的上半部分是混凝土，下半部分是砖混结构，附近原来是个塘，地质松软，下半部分全部压碎陷进土里了。&lt;br /&gt;
房东和他的亲戚（叔叔/伯伯）因为房屋的矛盾闹了很久，先是占了对方的一部分地基，后来亲戚要结婚，提出拿回部分地基给对象的儿子，因为没有同意最后结婚没成。&lt;br /&gt;
前段时间这位亲戚去世，灵堂就摆在门口，间接导致事故时许多人没有进去吃饭，少死了很多人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;房东已经被警方控制。前几年就有人跟他说房子开裂有危险，要么重建要么大修，他还骂提醒的人，然后就用水泥糊一下墙面。从倒塌的废墟来看，基本没有钢筋…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;救援结束后，已经有很多人在现场附近送花默哀。&lt;br /&gt;
听医学院的学生说，有遇难者家属在现场附近（应该是围栏外面）哭了一整晚，不停地说，“XXX，妈妈来带你回去了…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老婆同事的侄女在望城倒塌的那栋楼里面，没有幸免于难。&lt;br /&gt;
老婆班上实习生的高中同学也是遇难者之一，他们这些同学都去安慰和陪伴家属，妈妈天天以泪洗面，茶饭不思，消瘦了很多。&lt;br /&gt;
听说还有人事发时在吃饭，服务员见楼顶在掉灰，劝他们先走，好几个服务员一起出来了也逃过一劫。但有一个服务员回去给他们打包，便惨遭不幸。&lt;br /&gt;
据在现场轮值过的人说，场面很惨烈，不过也都不许他们拍照。当警察值守多次，这一次现场气氛最压抑。&lt;br /&gt;
有快递就是进去拿货那一下就被埋了，只留下车子在外面。&lt;br /&gt;
有人看到房子在落灰，劝朋友不要进去喝奶茶，于是朋友准备点了拿着走，然而还是没有避开。&lt;br /&gt;
据说家属签了不会闹事的承诺书才能看遗体。之前有家属情绪激动要去事故现场，被打断了肋骨。&lt;br /&gt;
又据说每人赔偿100万，后来是170万（每个学生由事故责任人出赔偿金100万（政府垫付）+政府出30万+学校出30+保险公司出10万）。&lt;br /&gt;
据说分管的副区长会撤职，街道主任和书记会坐牢，主任的老婆刚怀二胎&lt;br /&gt;
都是口耳相传、道听途说，不保证准确，请自己判断虚实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;估计会有拆除违规自建房的专项行动，我最关心的是八方小区等“高级”小区的违建会不会拆，有的把公共绿地围起来当私家花园，有的往下挖出超大的地下室当家庭影院，还没有人敢管。&lt;br /&gt;
什么时候不会有特权例外了，我觉得才是整治到位了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>网景监狱</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangjing-jianyu/</link>
        <pubDate>Wed, 27 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangjing-jianyu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;全景监狱的三个特征：&lt;br /&gt;
1. 监视者可以看到所有被监视者的状态；&lt;br /&gt;
2. 被监视者看不到监视者的状态，但知道会被监控；&lt;br /&gt;
3. 被监视者之间互相无法交流反对监视者的意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推动这三方面的技术应用正在高速发展，未来有广阔的发展前景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然则边沁和福柯还是太单纯，后来者就想到了发动群众、改造思想的手段，让每个被监视者以为自己是监视者的一员，主动监视所有人。&lt;br /&gt;
可以称之为网景监狱（不是 Netscape😂）。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>四月之声</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/siyue-zhi-sheng/</link>
        <pubDate>Sat, 23 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/siyue-zhi-sheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有人制作并上传了名为《&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=38_thLXNHY8&#34;&gt;四月之声&lt;/a&gt;》的视频，通过许多人的电话求助录音，反映在新冠疫情期间，不合理的防疫管理手段带给上海民众的痛苦。&lt;br /&gt;
视频在微信朋友圈和各种社交媒体上迅速传播，很快触发了舆情管控的红线，不断被迅速删除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个视频真实而克制，有利于正视问题和解决问题，没有必要用管控手段激起民众更多的不满。&lt;br /&gt;
相反，倒是大多数人太容忍不合理的执行手段，如果一开始阻力就很大，也许不会影响面这么广、伤害这么大才想到要发出声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我觉得《四月之声》也该有&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=mf_f9pTxyTw&#34;&gt;这一段&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The system is fucked up.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s ridiculous.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s a disgrace.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s a joke.&lt;br /&gt;
This is insane.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s a piece of shit.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s chaos.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s like a kindergarten.&lt;br /&gt;
There&amp;rsquo;s no logic.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s random.&lt;br /&gt;
It&amp;rsquo;s not working.&lt;br /&gt;
It makes no sense.&lt;br /&gt;
This is really shameful.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月24日更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;粗读了塔勒布的几本书，《非对称风险》、《反脆弱》、《黑天鹅》、《随机漫步的傻瓜》、《智慧与魔咒》，感觉后面大同小异就跳着看了。&lt;br /&gt;
懂一点进化论和统计学知识，接触过官僚机构和各种学者，相对会比较好理解他的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;印象最深的几句话：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你永远无法说服一个人他错了，只有现实才能教育他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不亲历风险共担的人不懂得大道至简。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不能为自己的言论承担后果，那么你等于什么都没说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;符合进化论的风险共担的原则，即决策者须亲历风险并承担后果。&lt;br /&gt;
没有风险共担，就没有进化。&lt;br /&gt;
风险共担用淘汰傲慢自大者的办法，约束了人类的傲慢自大倾向。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/mrdickenstein/status/1517882248996999168&#34;&gt;𝕾𝖆𝖒𝖚𝖊𝖑 𝕯𝖎𝖈𝖐𝖊𝖓𝖘𝖙𝖊𝖎𝖓&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;封城的次生灾害是不可避免的，但比起美国的次生灾害（非covid将近100万的excessive death)，&lt;strong&gt;上海的问题几乎可以忽略不计。唯一让我不明白的是上海市民为什么这么脆弱和不明事理。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这句话就让我想到了塔勒布的话——不身处其中，亲历风险，自然不会明白为什么“脆弱和不明事理”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1518102164249268224&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原话确实非常傻逼，因为很多事情显而易见做得非常烂，抱怨乃至愤怒都是有根据的。全国都像上海这样那我支持美国人入侵扶植傀儡政权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是去掉了前面的“跟一百万死相比”，这是断章取义吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有意这样的。&lt;br /&gt;
其他地方的苦难再深重，也不能说明当前的苦难可以忽略不计，两者之间毫无关联。&lt;br /&gt;
我觉得这不叫断章取义，这叫教人说人话。&lt;br /&gt;
或者说，是让人更方便看出来谁没有在说人话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不说人话”除了表达能力不行之外，一大原因是不敢或者不想清晰、直接、无歧义的表达。&lt;br /&gt;
当身处苦难之中的人呼喊时，直接说其苦难可以忽略不计，估计连自己都觉得不合适，但毫无必要地拉一个可以比烂的苦难过来，仿佛就说得通了。&lt;br /&gt;
这种毫无必要的做法，最终从“不直白说话”变成“不说人该说的话”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《是，大臣/Yes, Minister》对有目的的复杂表达就有过揭露：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;多年的政治锻炼和从政经验使哈克学会在使用一个词就足够了的地方用上二十个词，在用几千个字就足够的情况用几百万字来进行口述，而且学会用语言使问题变得模糊，从而回避问题，这样就可以使别人难于理解。难于理解可能为某些政治家提供庇护所。因为他们在其中可以暂时求得安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文官极善于把简单易解的概念遮蔽起来，使它听起来似乎十分复杂。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由置身事外的人含糊其辞或拐弯抹角地说出来，原本不能接受的事物看上去变得可以接受了，一切就“合理”了。&lt;br /&gt;
最终的目的就是剥夺承担风险和苦难的人发出声音的权利。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>统一大市场与大国大城</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tongyi-dashichang-yu-daguo-dacheng/</link>
        <pubDate>Fri, 15 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tongyi-dashichang-yu-daguo-dacheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;4月10日《&lt;a href=&#34;http://www.gov.cn/zhengce/2022-04/10/content_5684385.htm&#34;&gt;中共中央国务院关于加快建设全国统一大市场的意见&lt;/a&gt;》发布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有深入了解，仅仅从《意见》的文本上找一些关键字：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的有较为具体的想法和要求，比如城乡用地、人力和财政方面：&lt;br /&gt;
城乡建设用地增减挂钩节余指标、补充耕地指标跨区域交易机制&lt;br /&gt;
全国统一的建设用地使用权转让、出租、抵押二级市场&lt;br /&gt;
统一规范的人力资源市场体系&lt;br /&gt;
财政转移支付和城镇新增建设用地规模与农业转移人口市民化挂钩政策&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有平等准入和退出方面：&lt;br /&gt;
登记注册，跨区域经营或迁移，准入、退出条件，政务服务事项的前置条件和审批标准，特许经营权等等，相对没那么虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个全国统一体系机制：&lt;br /&gt;
登记注册数据标准&lt;br /&gt;
企业名称自主申报行业字词库&lt;br /&gt;
公共信用信息&lt;br /&gt;
产权交易信息发布&lt;br /&gt;
信息认证平台接口&lt;br /&gt;
动产和权利担保登记&lt;br /&gt;
技术交易市场&lt;br /&gt;
科技资源共享服务&lt;br /&gt;
天然气能量计量计价体系&lt;br /&gt;
电力交易中心&lt;br /&gt;
煤炭、碳排放权、用水权交易市场&lt;br /&gt;
跨国跨地区经营的售后服务&lt;br /&gt;
异地、异店退换货通道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个互联互通和标准认证：&lt;br /&gt;
债券市场基础设施互联互通&lt;br /&gt;
油气管网设施互联互通&lt;br /&gt;
认证结果跨行业跨区域互通互认&lt;br /&gt;
国家标准和行业标准整合精简&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;监管和指导：&lt;br /&gt;
探索授权委托监管执法方式&lt;br /&gt;
跨行政区域网络监管协作机制&lt;br /&gt;
破除平台企业数据垄断，关键行业和领域经营者集中审查&lt;br /&gt;
指导各地区综合比较优势等，避免重复建设、过度同质竞争、搞地区封锁&lt;br /&gt;
地区间产业转移项目协调合作&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出发点看上去很美好，但事与愿违的事情太多了，不到具体实施的时候，谁也不知道会搞成什么样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统一大市场感觉像是陆铭的想法，翻了一下《大国大城》，他认为劳动力、土地、资本是最重要的三大生产要素，和意见中较具体的那三项正好对上。&lt;br /&gt;
但这些在中国目前都是割裂的，需要减少与户籍制度相关的社会保障体系分割和公共服务不均等，促进劳动力流动，提高欠发达地区人口的受教育水平，以及利率改革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他也提出，面对改革的深层次矛盾，很难靠单个部门或者局部地方推动，中央政府“顶层设计”有效性的前提是：&lt;br /&gt;
知识分子和精英阶层首先立足于公共利益，发出正确的声音，推动科学的决策；&lt;br /&gt;
针对政府官员建立有效的激励、监督和制衡机制。&lt;br /&gt;
但书中没有深入提及如何做到，这次的《意见》中也看到有什么突破的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道意见和他的思路是否有相当大程度的重合，起码陆铭的思想逻辑很清楚，意见对照着他的思路来看也更容易理解。&lt;br /&gt;
为什么要统一市场和为什么要继续推进城市化，区域发展不平衡的危机和出路，在书中都说得很明白。&lt;br /&gt;
但怎样在意识上转变过来减少阻力，和行动上跳出地方短期利益的囚徒困境，在我看来没有给出很好的方案。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1514475010991173633&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
从历史来看，在规模优势和治理成本的共同作用下，集权有越来越加强的趋势。&lt;br /&gt;
治理成本取决于多种条件，比如市场和法治、通信、交通物流、财政、税收、粮食生产、教育、失业救济、疾病防控、军事力量的组织投送和成本控制能力，还有共同体文化塑造和宣传、权力交接机制等等，都可能让大一统帝国因为成本失控而崩塌。&lt;br /&gt;
当技术发展和组织能力保证木桶的短板下限，同时拉长各项条件的木板长度降低综合成本后，社会组织的集权程度就会上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大一统的迷梦很容易让人忘记治理成本的短板，盲目追求统一，用低效的代偿方式或者牺牲边缘底层作为代价，最后成为一个巨大而畸形的怪胎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Z_Rex2017/status/1514499198187896837&#34;&gt;Zhou Yi&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
多年的和平时期也让很多人忘记了，危机之下的利益集团互相攻伐的历史在历史上屡见不鲜。&lt;br /&gt;
只有一个不存在天灾打破和平的世界，各自为政才具备可行性。&lt;br /&gt;
轻微的扰动就能让三体失去平衡，何况四五六七八个实体了&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
应对灭顶危机确实是权力集中以及形成大型组织的最好理由，比如古埃及尼罗河、中国中原的洪水。&lt;br /&gt;
但危机管理有成本和效率问题，假如和平持续较长时间而仍然维持全面动员状态，竞争力会受损。&lt;br /&gt;
最好的组织形态是危机来临则万众一心众志成城，危机退去则百花齐放各显神通，然而大一统帝国没法这样灵活切换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zhou Yi：&lt;br /&gt;
无法做到。&lt;br /&gt;
高于150人（邓巴数）的人类群体就是靠人类发明的意识形态捏在一起的。&lt;br /&gt;
“危机来临”的一下子就要人们切换意识，这是不可能做到的。&lt;br /&gt;
百花齐放也就意味着百家乱战。百家乱战不可能万众一心。&lt;br /&gt;
天灾之下，我邦也受灾了，余粮也所剩无几。邻邦受灾比我邦更惨，你救不救？&lt;br /&gt;
如果平时和邻邦“百花齐放”还结过梁子，救不救？&lt;br /&gt;
救了我邦就只能勉强度日，能说服人民以德报怨？&lt;br /&gt;
更何况还有人提议趁乱打劫吞并邻邦？&lt;br /&gt;
做点思想实验就知道不大可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
邓巴在《大局观从何而来/Thinking Big》里面说，现代人类虽然仍是远古时代的社会技能和思维框架，但一万多年来在学习建立、运转、适应更大规模的社会组织。&lt;br /&gt;
倘若不是这样，现代国家应该不超过一个村子的规模。&lt;br /&gt;
小团体相互竞争不愿意救助是常事，为了更大规模的竞争而结盟互助也是不鲜见的合理做法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zhou Yi：&lt;br /&gt;
人类迈向更大规模社会组织是因为人类发明了很多后天的社会工具，而不是大幅改善了先天的能力。而这个工具不就是大一统思维么？&lt;br /&gt;
首先几个村庄的联合就叫大一统了，然后更大的联合才叫大一统&amp;hellip;&lt;br /&gt;
现在没人觉得几百万人口的城市是个奇怪的东西，但是在古代这是不可想象的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>文明的种子</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wenming-de-zhongzi/</link>
        <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenming-de-zhongzi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有的人讨论政治问题，基于的是现实规则（实然），有的则是理想状态（应然）。&lt;br /&gt;
前者认为后者天真幼稚，后者认为前者野蛮残酷，然后鸡同鸭讲。&lt;br /&gt;
讨论现实利益，自然要基于现实利益，但现有规则并不是一成不变的，利益博弈既取决于现实，也与人的理念和改变未来的愿景有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前人们普遍认为女性没有资格参政，不同种族、阶层、职业的人地位就该不平等，血统出身意义重大，杀俘乃至吃人都很正常。&lt;br /&gt;
这些观念得以改变，有人认为纯粹是因为物质生产水平发展了——所谓仓禀实而知礼节。&lt;br /&gt;
但无法解释为什么在发达富裕的地区，可以普遍残留着思想的糟粕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人认为道德是经过社会竞争筛选而留下来的规范，不切实际的道德会被淘汰——但首先要有新的观念产生，就像只有选择而没有变异产生不了进化。&lt;br /&gt;
观念改变会导致重新评估事物和行为价值，进而影响了利益的考量，原有的博弈平衡也会因此打破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从野蛮到文明，首先要有观念的种子，倘若一开始就认为种子不值得浇灌，文明也许永远也不会发展壮大。&lt;br /&gt;
没有文明概念的原始人类在随机的尝试后，会无意中开启文明的大门，也会无意中毁掉它。&lt;br /&gt;
而那些知道什么是文明却毫不在意的人，则会有意识的扼杀文明的种子。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>个人价值的未来</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiazhi-de-weilai/</link>
        <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiazhi-de-weilai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一些做大数据分析的技术人员，终极梦想是通过海量数据的收集和分析，预测人类群体的行为，甚至利用预测结果进行提前干预和控制。&lt;br /&gt;
其中有的人认为个人得行为虽然不能精确预测，但放在群体中，个人的因素会被抹平。&lt;br /&gt;
有的则认为个人的行为总有一天也可以精确预测。&lt;br /&gt;
人类的大脑是个黑盒子也无所谓，只要数据够多，建模够准，什么时候作妖都能预测到。&lt;br /&gt;
而研究大脑运作的一些科学家，则梦想有一天能够完全理解人是如何思考、决策和行动的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如两者都成真，并且结合起来，人就会是透明的机器，和人打交道就像玩游戏时背板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果真到了那一天，每个人都没有秘密且可以任意操控，人是否还有存在的价值？&lt;br /&gt;
是否会被认为没有价值而整体抹除。&lt;br /&gt;
还是说，人可以凭借对自身的深入认识，继续进化到更加复杂的境界？&lt;br /&gt;
比如和硅基机器相结合，成为一种混合的生物？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的未来早已有人设想过，《Matrix》系列都算是后辈，而且还多余地给人保留了当“电池”的微小价值。&lt;br /&gt;
但在技术还没有进化到这一步的时候，许多人在心态上就已经习惯将个人的价值再次回归到文艺复兴之前的状态，并准备迎接个人连电池的价值都不如的未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这就是一种自我实现预言的“俄狄浦斯效应”，保护个人价值既来自于技术的发展、社会关系的演变，也来自于每个人的珍视。&lt;br /&gt;
越是视个人为标准统一的工具耗材，忽略千差万别的每个人，忽略他们千差万别的创造和潜力，忽略各种微妙而细致的差异，越容易推动未来向否定人的方向演进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分辨不出快餐和珍馐的人，只配得到快餐。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;3月25日更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听了 podcast 节目声东击西《&lt;a href=&#34;https://etw.fm/205&#34;&gt;经济学家眼里的算法之蠢和治理难题&lt;/a&gt;》的这一期&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嘉宾将看不见的手理解为算法有些偏颇，看不见的手还包括许多隐藏的偏好信息，算法永远都过于粗糙和抽象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果算法=看不见的手，那么掌握算法的平台=市场机制，但显然平台只是市场中的关键参与者之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且交易信息的分布式交互海量数据和集中的实时采集建模计算能力，不是算法可以支撑的，甚至是永远无法实现的。&lt;br /&gt;
如果可以的话，中央计划经济确实就可以成立了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平台也不能仅仅理解为撮合者——听上去仅仅是交易多方的信息对接，实际平台还有更多的角色，平台之间的竞争和合作，主动协助提升生产能力，创造需求，还有抢占交易者、生产者的生态位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;节目中还提到，新闻媒体的操守不可信，平台技术人员也可能无法理解和完全掌握算法，需要政府监管来控制算法。&lt;br /&gt;
那政府监管者凭什么操守可信和有能力指导算法优化呢？未免过于乐观了。&lt;br /&gt;
当用算法隔绝个人联系形成组织，隐匿、消除舆情的成本比解决问题成本更低时，会发生什么，现实中已经发生过很多，教会了我们很多。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>墙的思想根基</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qiang-de-sixiang-genji/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiang-de-sixiang-genji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在里屋论坛谈到“墙”的话题，见到有人又拿出这种常见的论调：&lt;br /&gt;
“人民是愚蠢的，他们大多不能明辨是非。所以要封锁所有——除了部分获得许可之外——的人获取外部信息的渠道；并且用墙净化所有可能致使他们从恶的文字。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我怎么觉得，喜欢说这种话的人，正符合愚蠢和不能明辨是非的标准呢？&lt;br /&gt;
还是回到那个问题，谁有权来判断谁是不能明辨是非的那个人？&lt;br /&gt;
凭什么认为自己理智英明，永远有权为他人筑墙呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种自负的症状，米塞斯在《Human Action》中有精彩的分析：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;向来有许多乌托邦的著作家，他们为人间世设计一个天国，在这个天国里面只有纯理智在做主宰。他们不了解，他们所谓的绝对理智和明显的真理只是他们自己内心的幻想。他们轻率地自以为是无错的，提倡排除异己而不宽容。他们志在独裁，或者自己独裁，或者拥护那将实行他们计划的人独裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把他个人的价值判断抬举成普遍有效的、绝对的、永恒的价值标准尊严。如果他具有国王的权力，他会把他自己所要选择的那些目的叫做“福利”、“公益”和“国民经济的生产力”以示别于自私的个人所追求的那些目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他竟天真到看不出这个假想的国家元首只是他自由任意的价值判断的化身，而沾沾自喜地以为他自己发现了一个不容争辩的善恶标准。在这个仁慈的父权的独裁者假面具之下，他本人的那个“自我”被奉为绝对道德律的纶音。&lt;br /&gt;
这个假想的国王的理想政权，其特征是所有的国民都无条件地服从极权统治。国王发号施令，大家服从。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天真的人所说的“理智”，不过是他自己的价值判断之绝对化。这个人，天真地把他自己理智的产物和绝对理智视同一体，不曾想一想：他所想赋予无限权力的那个抽象东西——不管是叫做“人类”、“社会”、“民族”、“国家”、或“政府”——可能做出他所不赞成的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他充分相信，最高统治者从他的观点来看，一定是明白道理的，他会努力达成他所完全赞成的那些目的，会选择他也会选择的那些手段。每一个这样的人都是一个伪装的独裁者。所有反对的人要遭殃了，他们丧失了生存权而一定会受到清算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家、政府、民族、社会、人类…所有这些偶像，仅是那个改革者自己的意志的别名。把神学家们归之于上帝的那些属性，全部归之于他的偶像。它是至善、全能、全知、无所不在、无时不在的。它是这个不完全的世界里面唯一完全的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《昨日的世界》摘抄</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zuori-de-shijie-zhaichao/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuori-de-shijie-zhaichao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;回想到2012年9月的时候，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/246969767611736064&#34;&gt;我曾经说&lt;/a&gt;，几年前我还觉得短期内发生大战的可能性是零，现在看到各国处理经济危机的方法，不敢说很有可能爆发战争，至少是不敢无视这种可能了。&lt;br /&gt;
2019年5月的时候，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1129935366096470016&#34;&gt;又说&lt;/a&gt;，经济矛盾如果不能在政治层面之下就化解掉，战争的阴影就始终笼罩在头上。&lt;br /&gt;
2月24日，俄罗斯入侵乌克兰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先想到的就是茨威格的《昨日的世界》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果我今天回过头来试图指出第一次世界大战后的那些政治错误，那么我会认识到最大的错误是：欧洲和美国的政治家们没有执行简单明确的威尔逊计划，而是歪曲了它。他的思想是给小国家以自由和独立，那种自由和独立只有在所有大国和小国参加的有约束力的统一组织内才能得到保证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我每天从遥远的地方比我那些在祖国的朋友们更为奥地利缓慢而心切的最后挣扎而痛苦，他们用爱国主义的游行来欺骗自己，每天互相打气：“法国和英国不会抛弃我们，而首先，墨索里尼绝不会答应。”他们相信国际联盟、相信和平条约，就象病人相信贴有漂亮商标的药一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直到一次大战后，由于民族主义作祟，世界才开始变得失常。而且，作为第一个看得见的现象，也是我们这个世纪的精神瘟疫，是对外国人的仇视：仇视异族人或至少是害怕异族人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我在回家的路上忽然注意到我前面自己的影子一样，我也看到了在现在这次战争后面另一次战争的影子。战争的影子将漫延过我们那全部的时代，不会再从我这里消失，战争的影子笼罩着我日日夜夜的每一个念头，它的暗影大概也蒙住了这本书的某些章页。&lt;br /&gt;
可是不管怎么说，每一个影子毕竟还是光明的产儿，而且只有经历过光明和黑暗、和平和战争、兴盛和衰败的人，他才算真正生活过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过多年来煽动仇恨的宣传，流毒是多么深，甚至在这里，在一座外省的小城里，这些毫无恶意的市民和士兵都已经对威廉皇帝、对德国抱有这样的成见，以致银幕上一幅匆匆而过的画面就能引起这样一场骚动。那只不过是一秒钟，仅仅一秒钟。当接着映出其他的画面时，一切又都忘记了。观众对一部正在放映的喜剧电影捧腹大笑，高兴得拍着膝盖，僻僻啪啪直响。尽管那仅仅是一秒钟，但那一秒钟却让我看到了，虽然我们自己作了各种努力，想方设法要促进互相的谅解，但是到了紧急关头，彼此双方的人民是多么容易煽动起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗曼·罗兰说：“一旦发布动员令，究竟有多少人坚持得住，谁知道呢？我们都已陷入一个群情激愤，人人歇斯底里的时代。在战争中绝不能忽视这种歇斯底里的力量。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“部队这样频繁的调动，干吗用？”另一个却激动地回答说：“是得采取预防措施。也就是说，一旦发生战争，德国人要从我们这里突破。”——“不可能！即便发生了什么事，法国和德国互相打得只剩下最后一个人，你们比利时人也可以安安稳稳地坐著！”我非常自信地说，因为在从前那个世界里，大家还相信条约的神圣。&lt;br /&gt;
然而我们那位悲观主义者却不让步。他说，比利时采取这样一些措施，必然有道理，早在几年前就风闻德国总参谋部有一项秘密计划：一旦进攻法国，就从比利时突破。我说：“无稽之谈！如果德国人把军队开进比利时，你们就把我吊死在那根夜灯杆子上。”我今天还得感谢我的朋友们，他们后来没有把我这句话当真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1939年的世界不再像1914年的世界那样具备那么多让天真、老实的人信赖的东西。当时的老百姓还从不疑虑地信任自己的权威人物。当时每一个普通人还都非常尊敬“最高级人物”、大臣、外交家、以及他们的判断和诚实。如果发生了战争，那么这只能是违背他们自己政治家的意愿的事；那些政治家自己不可能有过错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了1939年，在整个欧洲已经没有这种对自己政府的诚实或者至少是能力近乎宗教般的信任。自从人们愤怒地看到外交活动怎样在凡尔赛背叛一种持久和平的可能性以来，人们就瞧不起外交。外交家们怎样无耻地用许诺裁军、许诺不搞秘密外交来欺骗各国人民，对此各国人民记得太清楚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从根本上来说，1939年的人不敬重任何政治家。没有人把自己的命运信任地托付给他们。当然，他们不能反抗，因为这是关系到祖国的事。人们服从，但不会欢呼。人们走向前线，但不再梦想当英雄。每一个人都已经感觉到，他们只不过是牺牲品，不是为了世界上愚蠢的政治，就是为了那不可捉摸的凶恶的命运威力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在1914年，广大群众享受了几乎半个世纪的和平，他们对于战争又能知道些什么呢？他们不知道战争是怎么回事。他们事先几乎从来没有想到过战争。在他们看来，战争是奇遇，恰恰是因为离得遥远，从而赋予战争一种英雄色彩和浪漫色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是1939年的这一代人知道战争是怎么回事。他们不再自己骗自己。他们知道战争将延续许多年，一生中的这段时间是无法弥补的。他们知道，1939年的一场世界大战由于它的灭绝人性的机械化，要比人类以往的历次战争卑劣、残忍、非人性一千倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1939年的那一代人中，已没有一个人还会相信战争中有上帝所希望的正义性。更糟糕的是，他们再也不相信通过战争而争得的和平会有正义性和持久性。因为他们对上次战争所带来的一切失望记忆太清楚了。&lt;br /&gt;
战争所带来的不是致富，而是贫困化，不是满意，而是怨恨；带来的是饥谨、货币贬值、动乱、公民自由的丧失、对别的国家的奴役、一种令人头疼的不安全感、人与人之间的不信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1939年的故争具有一种思想意义。这场战争关系到自由，关系到保存一种精神财富，是为了一种思想而斗争。这就使人变得坚决、矢志不移。1914年的战争则不同，它不知道要从现实中得到些什么，它只是为一种幻想效劳，即，梦想建立一个更美好、正义与和平的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1939年的故争具有一种思想意义。这场战争关系到自由，关系到保存一种精神财富，是为了一种思想而斗争。这就使人变得坚决、矢志不移。1914年的战争则不同，它不知道要从现实中得到些什么，它只是为一种幻想效劳，即，梦想建立一个更美好、正义与和平的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作家中的大多数人很少受到关于欧洲的教育，完全是在德意志的视野内生活。他们以为鼓动群众的热情和用富有诗意的号召或者科学的意识形态来为美化战争打基础，这就是他们所能做的最好的贡献。有时候我仿佛听见一番神经错乱的人在狂吼。但是，这种疯狂最使人震惊的是，他们中间的大多数人都是诚实正直的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们诚心诚意地认为自己有责任干一种辅助性的“工作”。他们觉得，他们以前所创作的一切，对不起语言界，因而也对不起人民。所以，他们现在要通过语言来为自己的人民效劳，让人民听到自己想要听的声音：在这场斗争中，正义完全在自己这一边，非正义在别人那一边。德国必胜，敌人惨败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;强烈的感情不会无限持久，这是人的本性。个人如此，一个国家和人民也是如此。这一点军事当局知道得很清楚。因此它需要人为的煽动，需要不断地给人服“兴奋剂”，而这种刺激工作应该由知识分子——诗人、作家、新闻记者来做。他们做这种工作时，有的心安理得，有的问心有愧，有的出于真诚，有的例行公事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有一座城市，没有一个社会阶层不陷入那种可怕的仇恨的歇斯底里之中。传教士们从祭坛上说教，一个月前还把军国主义谴责为最大犯罪的社会民主党人聒噪得比其他人都厉害，为的是遵照威廉皇帝的话不当卖国贼。那是无知的一代人的战争，恰恰是各国人民一味相信自己一方事业的正义性，成了战争的最大危险。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当代世界的战争则是另一种形态。我们几乎实时地在电视和网络上看着千里之外的人们被杀死，仿佛是和生活中其他事物一样稀松平常的点缀和插曲，是从来不会降临到我们自己头上的一出戏剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这出戏剧从海湾战争开始，中间虽夹杂有卢旺达的后知后觉和也门的无人关心，起码大部分成为了许多人的共同记忆，然而一直到今天很多人才发觉，原来和平不是理所当然的事情，发生在南联盟和科索沃、索马里、阿富汗、伊拉克、叙利亚、利比亚、突尼斯等等很多地方的悲剧，可能是更大型悲剧的前奏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当然没有悲观到认为世界大战一触即发，只是觉得燃烧的引线朝火药桶又近了几分，而应该为点燃引线负责的人仍在争论，是给火药桶里面加火药，还是给桶子漆上和平的标识。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>非蠢即坏</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fei-chun-ji-huai/</link>
        <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fei-chun-ji-huai/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;“不是蠢就是坏”这种论断暗含的逻辑是：只要和我一般明智，就一定会得出和我一样的结论，持有一致的观点。&lt;br /&gt;
充满了对自己才智和真理在握的莫名自负。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;讨论之一&#34;&gt;讨论之一：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1489948581239083018&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
我想知道是你看到什么言论了总结出来的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为对于很多显而易见的观点，非蠢即坏并不是进一步推论，而只是个语气助词罢了。&lt;br /&gt;
而对于另外一些观点，不用非蠢即坏也同样很傲慢。&lt;br /&gt;
所以用不用非蠢即坏我感觉大多数时候并不那么重要&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我甚至因此学会套娃了：做出非蠢即坏推论的人显然非蠢即坏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1489954551952134146&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
没有具体哪个言论触发，就是忽然想到。回忆了一下，可能是在回答和解释儿子问的一连串历史和战争的问题时想到的。&lt;br /&gt;
因为在他看来不可理解的一些现象，在不同的环境下不同的人看来，完全可能是合理的。&lt;br /&gt;
但不理解这些差异合理存在的人经常喜欢把非蠢即坏挂在嘴上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LeaskH/status/1491443413845409792&#34;&gt;Leask Wong&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
（谷爱凌）說“任何人都可以免费下载vpn”，不是傻就是壞。以前我傾向於認為大家“傻”，但是現在我認為就是“壞”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1491452505439748103&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
@calon 新鲜例子，趁热乎，我觉得是无知，可以归到傻里头，你怎么理解的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LeaskH/status/1491453436831088640&#34;&gt;Leask Wong&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
不是傻就是壞並不是因為要表達自己有多全知全能，我覺得樓主理解過於極端了。&lt;br /&gt;
大部分的時候，我理解是表達一些人由於自身教育背景，或者態度的原因不願意深究，不願意理解背後的原因，相信膚淺或者被灌輸的明顯缺乏邏輯的認知。這樣的例子也很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1491457126111518720&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
我觉得属于很傻很天真。是不是坏，不好说，反正我不会肯定地说这就是坏。&lt;br /&gt;
断定“非傻即坏”不是要表达自己全知全能，所以我才用“暗含的逻辑”这种说法。&lt;br /&gt;
这种认知上的自负通常没那么明显，一般作为被评判的对象时才会感觉到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LeaskH/status/1491458990626467844&#34;&gt;Leask Wong&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
不是那麼簡單的，有很多東西，是需要有事非觀點和態度的。&lt;br /&gt;
特別是公眾人物，談及自己不知道，不了解的事情，應該有一定的謙卑，否則就是壞。&lt;br /&gt;
因為自己思維的懶惰，會對社會造成危害，會有人因為錯誤的信息做錯誤的判斷。&lt;br /&gt;
舉個例子，如果陳冠希出來說，叫大家約炮不要戴套，我覺得就是壞。其實是一個道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1491461444579500034&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
认为某人傻，或者认为某人坏，有多种可能，价值取向不一样，有的人带上更多的善恶评价，或者思考的深度不一样，有的人更加武断。但这里不做批评。&lt;br /&gt;
认为某人非傻即坏，则是另一回事——因为还没有就评判对象作出判断呢，就认为只有这两种可能，非此即彼，依据和信心从何而来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LeaskH/status/1491464483029532680&#34;&gt;Leask Wong&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
就是，我的意思其實就是要看具體的事情。要不然太抽象，本來討論就沒有多大意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我依然認為通過粉飾 VPN 在中國輕易獲取，以此來證明中國的自由和開放，GFW 的合理性等等的。作為一個公眾人物，就是壞，無疑。PS：大家可以保留不同意見。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;讨论之二&#34;&gt;讨论之二：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/guyanmuchan001/status/1493066556217372672&#34;&gt;孤烟暮蝉&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
在记者招待会上说“在美国看到的关于冬奥会的报道都是假的”的美国运动员，推特账号马上就被封了。（西方世界已经容不下一个说真话的人）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1493084109408989185&#34;&gt;Volfay&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
喜欢这样的灯塔国，也惋惜这样的夕阳帝国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1493087142771568646&#34;&gt;陈少举&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
查了一下，账号 @Aaron_Blunck 在2020年3月27日存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，第二次于2021年09月05日的时候，该账号就已经被封禁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论：该账号的确被封，但是并非因为声明“在美国看到的关于冬奥会的报道都是假的”而被封。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ref:&lt;br /&gt;
2020-03-27：&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20200522210749/https://twitter.com/Aaron_Blunck&#34;&gt;https://web.archive.org/web/20200522210749/https://twitter.com/Aaron_Blunck&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
2021-09-05：&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20210905194312/https://twitter.com/aaron_blunck&#34;&gt;https://web.archive.org/web/20210905194312/https://twitter.com/aaron_blunck&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1493204594524311554&#34;&gt;陈少举&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
后续：《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/BQNqLbpAeoZZ_qdPzJZrPQ&#34;&gt;核查|美国冬奥运动员推特账号因批评美媒被封？&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1493243424040173572&#34;&gt;Volfay&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;没见过此人对遍布推上的对中国的造谣中伤并行考证纠正。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;老夫确实也有这个印象，核查目标似乎有一定的倾向性和选择性。&lt;br /&gt;
cc 其本人并邀请发表看法。@chenshaoju&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1493245426421870592&#34;&gt;陈少举&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
就是看到了而已，顺手查一下，对于这种指责，我无可奈何。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附部分以前针对国内辟谣：&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1219829564047687680&#34;&gt;https://twitter.com/chenshaoju/status/1219829564047687680&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1190549031367217152&#34;&gt;https://twitter.com/chenshaoju/status/1190549031367217152&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1220589359319019520&#34;&gt;https://twitter.com/chenshaoju/status/1220589359319019520&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1296289687766593536&#34;&gt;https://twitter.com/chenshaoju/status/1296289687766593536&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1493250288760672262&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
“我没看到等于不存在。”&lt;br /&gt;
“做完了所有好事才能叫正义，少一件都是助纣为虐。”&lt;br /&gt;
“在大是大非面前竟然讲事实，必有异心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1493252208561131524&#34;&gt;陈少举&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
这事倒是让我想到几年前的“完美受害者”理论，当然，不是一码事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1493257445388423169&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
道理相近，对受害者苛求对应对他人苛求，对施害者宽容对应对自己宽容。&lt;br /&gt;
倾向性和选择性其实人人都有，专业媒体都做不到，何况是平凡的网友。&lt;br /&gt;
但自以为事事客观公正，看别人都是卑鄙小人，哪里来的自信哟，无非是宽以律己严以待人罢了。&lt;br /&gt;
要是口不择言不懂尊重的无礼之人，就更加剧了网上的戾气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/biantaishabi/status/1493256800921079809&#34;&gt;Biantaishabi&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
所以我一直说，不能接受事实还是不好，要实事求是。&lt;br /&gt;
不能别人好心找事实做了工作，心理上还接受不了，就去攻击做了工作的人的立场，以此来作为心理补偿，这就是不实事求是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1493260948605333504&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
而且很多事情，光靠网上收集信息，没有实地考察，可能谁都不知道事实真相是什么。哪怕极力避免，也有可能出错。&lt;br /&gt;
只能说，“如果事实是怎样的，我的观点是什么”。&lt;br /&gt;
可惜太多人想的是，这么明显的事实，我怎么可能会错？&lt;br /&gt;
既然我是对的，那观点不一样的人都是错的咯，还错得这么离谱，不就非蠢即坏了么？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>受害者与加害者</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shouhaizhe-yu-jiahaizhe/</link>
        <pubDate>Sat, 18 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shouhaizhe-yu-jiahaizhe/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Kakage2020/status/1471850831997980674&#34;&gt;东京卡哥Carlos&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
去广岛一定要去参观下那个原爆和平纪念馆。&lt;br /&gt;
那里面记载了广岛每一个被原子弹炸死的人的姓名。&lt;br /&gt;
而且有一个专门供大众检索地方，自助在系统里输入名字就把这个人的资料显示出来。&lt;br /&gt;
强烈建议南京也搞一个这样的系统。&lt;br /&gt;
为了和平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/paulagent/status/1472005600246517762&#34;&gt;Paul&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
搞的现在好像二战日本是受害者似的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1472017319899459588&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
日本人是受害者，也是加害者。&lt;br /&gt;
若只强调加害者受害的一面，做得再细致，也和记住历史反思战争的本意背道而驰。&lt;br /&gt;
要是还拿来当作否认和淡化加害者罪责的工具，那就是为战争招魂了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/songma/status/1472018993984663555&#34;&gt;Song Ma&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
受害者和加害者这种二分法其实很容易误导讨论。&lt;br /&gt;
积极去满洲移民的普通日本人，靠着武力和掠夺在满洲立足，最后被苏联红军杀光奸光，算什么？&lt;br /&gt;
摇着太阳旗送儿子去参军希望大日本荣光的母亲，最后收到一个骨灰盒，又算什么？&lt;br /&gt;
大叙事喜欢说日本百姓被军国主义毒害，大体上没错，但日本人又不是没脑子的麻瓜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1472035268769112068&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
受害者和加害者可以是同一个人，人不能因为受害而免去加害的责任，不矛盾。&lt;br /&gt;
也有自作孽的说法啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/songma/status/1472036574795735041&#34;&gt;Song Ma&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
这种说法没有问题。&lt;br /&gt;
但是否一场大战中仅有加害者和受害者这两种身份？&lt;br /&gt;
我不反对这种分类，这也符合正常的认知。&lt;br /&gt;
但觉得这种分类会强行把读者带入某种叙事范式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/xuwenhao/status/1472038097114132484&#34;&gt;Steam &amp;amp; Magic&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
所以出门强奸别人被反抗打死的还是个受害者？&lt;br /&gt;
这种sx即是又是的思路也不知道谁发明出来的。&lt;br /&gt;
原子弹下无冤魂，我觉得中国应该在每年8/6-8/9放假庆祝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/songma/status/1472039196999045120&#34;&gt;Song Ma&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
你看吧，我就说这种两分法有问题……😂（开个玩笑，各位别怪罪&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1472130207741972483&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
理解不了人的复杂，大卸八块都没用…&lt;br /&gt;
所谓原子弹下无冤魂，正是正义叙事下只见抽象集体不见具体个人的例子，有复仇正义的理念背书，刚出生的婴儿都该死，成人无论有多少过错都值得无限残酷的对待。&lt;br /&gt;
近距离目睹过的冯内古特不会说出德累斯顿的大火中没有冤魂这种话，不见个人的人理解不了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>隐士</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yinshi/</link>
        <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinshi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/zhangyouruo/status/1335091693784158208&#34;&gt;丁不二&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://t.co/LohRefUVXy&#34;&gt;住山10天，我决定离开终南山&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使同在一座山上，人与人之间也相隔如此之远，文化、阶级的差距依旧存在，阻碍着丽丽进入这个世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许对于这座山来说，你上山之前属于哪里，上山以后也还是属于哪里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汤臣一品是位于上海浦东的豪华社区。生活在终南山上，隐居者也没有忘记对比世俗的生活：“你别看那些人住着上万一平米的房子，其实生活得哪里有我们住山的人幸福。越是那些有钱人啊，他们的杂念越是多。晚上都睡不着觉的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论多么想要超脱现世，寻求精神慰藉，人都不得不面对着自己沉重的肉身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有新闻报道，在终南山隐修者最集中的废弃古村——大峪口安上村里，就曾发生外来隐修者偷盗抢劫、打架斗殴等一系列治安案件。当地警方逐一盘查外来隐修者身份，查获了数名通缉犯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出自隐居终南数十年的一位和尚：“如果人静，那么他们在哪里都能静下来；如果人不静，那么他们就是在这里也静不下来……只要你不受欲望的困扰，只要你的心不被妄想左右，那么你是出家人还是在家人，根本没有什么区别……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上这些所谓的隐居者都应该向克里斯多夫·托马斯·奈特好好学习&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://t.co/VxHIDQnbH9&#34;&gt;享受30年孤寂后，一个真正的隐士如何被粗暴绑架回庸俗的生活&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1418432980968566787&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
靠偷来的燃气炉才能活下去的不是真隐士…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人除了智力优势外，还有基于共情理解、语言交流、假想构建、规划设计的社会组织协作能力，用来大规模生产和改造，提供更好的保障环境，不至于为了生存日日殚精竭虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重视个人，是为了抗衡社会这一没有自主意识的集体概念吞噬个体实体，防止整个群体集体发狂，或者沦为互相残杀的工具。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
