<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>百无禁忌 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E7%99%BE%E6%97%A0%E7%A6%81%E5%BF%8C/</link>
    <description>Recent content in 百无禁忌 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E7%99%BE%E6%97%A0%E7%A6%81%E5%BF%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>法治与自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。&lt;br /&gt;
这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共政策的制定固然仰赖专业知识和丰富信息，但每个人都有为自己的利益判断和发声的权利，这两者并不矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实则是，以社会精英自居的人，不但认为公共事务上其他人无权发声，连私人事务也要出于“为了你好”的理由来管一管。&lt;br /&gt;
如果说专业素养包括认识到专业的边界在哪里，那么在我看来，这些所谓的精英一点都不专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治，是：&lt;br /&gt;
个人利益的博弈，每个人都要声明、维护、争取自身利益，再形成整体的协调；&lt;br /&gt;
还是：&lt;br /&gt;
集体利益的最大化，个人是为集体目的服务的工具？&lt;br /&gt;
不同的政治观，决定了不同的个人权利、法治和自由的观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经常看到有网友说，我不关心政治。&lt;br /&gt;
韦氏辞典中政治的广义定义是：the total complex of relations between people living in society。&lt;br /&gt;
从这个意义上讲，无法置身于社会之外的个人，无法脱离政治。&lt;br /&gt;
“我不关心政治”的意思，要么就是和其他人主动断绝关系，要么被排除在社会之外，要么连有自主意识的人也算不上。&lt;br /&gt;
主动说出“我不关心政治”的人，正是集体主义政治观下所需要的，为了他人的目的，放弃维护、争取个人权利（也即放弃个人自由）的工具人——日常的用语叫做奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有锁推推友说：&lt;br /&gt;
言论自由的边界在哪里？法治？&lt;br /&gt;
那也需要有人去立法去解释去执行，这就需要一些宽容又睿智的人。&lt;br /&gt;
他们才是言论自由的边界，这实际上又是高明的人治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，言论自由的边界无法一劳永逸地确定，这边界或者说法治体系都是活的，随着人与人之间关系的变化而不断适应调整——理论是灰色的，而生命之树常青。&lt;br /&gt;
边界变化来自于个人的抗争，压制个人导致信息失真，于是再宽容睿智的人也难做到高明。&lt;br /&gt;
在此意义上而言，法治是自由的保障，自由也是法治的基础。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>恶的科学</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</guid>
        <description>&lt;p&gt;读《&lt;a href=&#34;./tanlan-de-danao/&#34;&gt;贪婪的大脑&lt;/a&gt;》时，同步也在读《恶的科学：论同情与残忍的起源》，一本探讨共情（empathy）和邪恶（evil）之间关系的神经科学和心理学科普书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者 Simon Baron-Cohen 的论证和观点在我看来有漏洞，无法完全自圆其说，但很有启发意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开篇作者就提出核心观点之一：将“恶”替换为“共情腐蚀（empathy erosion）”，即，共情能力的暂时或永久性缺失是残忍、邪恶的根源。&lt;br /&gt;
一些典型案例中的恶人，明显将人当作物品，而不是当作人来对待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，他提出了共情的定义：共情是一种能力，它使我们理解别人的想法或感受，并用恰当的情绪来回应这些想法和感受。&lt;br /&gt;
共情至少包含两个阶段：识别和反应，不仅要求你能识别另一个人的感受和想法，还要求你用恰当的情绪回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有人都位于一条符合正态分布钟形曲线的共情光谱的某一点上，位于共情最少的光谱一端称为“零度共情”（zero degree of empathy）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，他介绍了共情水平的测量表——我觉得仅供参考，不能准确反映真实情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以及与共情能力相关的神经学知识，目前已经发现了大脑的哪些区域是共情回路的一部分：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;内侧前额叶皮层（medial prefrontal cortex，MPFC），社会信息处理的枢纽；&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分为背内侧前额叶皮层（dMPFC），推测别人的想法和感受，也参与对自身想法和感受的思考；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹内侧前额叶皮层（vMPFC），反省自己的内心时发挥作用，并储存关于各种行为的情绪效价：带来回报的行为，在情绪上标记为正面的；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;眶额皮层（orbital frontal cortex, OFC），与社会判断能力有关，也参与判断对某件事是否会引起痛苦；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;岛盖部（frontal operculum, FO），参与了语言的表达；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尾侧前扣带皮层（caudal anterior cingulate cortex, cACC），又称为中扣带皮层（middle cingulate cortex, MCC），在自己感受疼痛时激活，也会在观看别人感受疼痛时激活；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（anterior insula, AI），处理厌恶情绪，并参与了自我觉知的身体方面；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;颞顶联合区（temporoparietal junction, TPJ）的右半边（RTPJ），用于判断他人意图和信念，推测别人的想法，参与了对自我和对他人的审视；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后颞上沟（posterior superior temporal sulcus, pSTS），判断别人观看的方向，揣摩他们对于观看对象的感受；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;躯体感觉皮层（somatosensory cortex，SMC），参与触觉体验的编码，也参与感知别人被触摸；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;镜像神经元系统，在做出某个动作或是观看别人做出同样的动作时都会激活，包括：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;额下回（inferior frontal gyrus，IFG），用于识别情绪；&lt;br /&gt;
其他不同脑区和基本情绪的对应关系：&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（AI），处理厌恶情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹侧纹状体（ventral striatum），处理快乐情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;辅助运动区（supplementary motor cortex），处理愤怒情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;包括下丘脑（hypothalamus）在内的多个区域处理悲伤情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下小叶（inferior parietal lobule, IPL）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下沟（inferior parietal sulcus, IPS）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;杏仁核（amygdala），参与情绪的学习和调控，特别是恐惧情绪；&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;接下来，缺乏共情会有什么后果呢？作者列举分析了零度共情中的三种负面类型，及其脑中异常的共情回路：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;边缘型人格障碍（borderline personality disorder），B 型&lt;br /&gt;
此类患者无法忍受孤独，主动结交别人，然而又无法维持和享受亲密关系，既有强烈的依附需求，又有强烈的害怕被抛弃的恐惧，思维方式非黑即白，不是极端的爱就是极端的恨。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;病态人格障碍（psychopathic personality disorder），P 型&lt;br /&gt;
不择手段地满足自己的欲望，遇到小小的阻碍就会暴力相向，有时为了支配他人或满足欲望有经过计算的残酷行为，或幸灾乐祸，没有是非观念，无法学会畏惧惩罚。&lt;br /&gt;
其中有的人也属于反社会型人格障碍（antisocial personality disorder），即普遍地漠视和侵犯他人权利。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;自恋型人格障碍（narcissistic personality disorder），N 型&lt;br /&gt;
深陷于自我中心中，完全不懂谦虚，自认为优越，只关心自己，即使关心别人也是因为对方有利用价值。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;相对的，零度共情也有正面的类型，如阿斯伯格综合征（Asperger Syndrome），自闭症的一种。&lt;br /&gt;
他们的脑以一些特殊的方式处理信息：不断寻找模式，系统化处理，不计代价追求真理，不能容忍模糊、混乱、不确定、无目的的现象，不会关注不同的观点和波动的情绪，这种方式给了他们各种天赋，也让他们有共情障碍。同时，他们处理信息的方式非但没有使他们丧失道德，反而让他们拥有了超越常人的道德。而且，虽然其认知共情可能低于一般人，但他们的情感共情可以完好无损，同样会关心他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析了不同类型的零度共情后，作者介绍了他参与的遗传学实验，这些实验发现了4个对共情有长远影响的基因。&lt;br /&gt;
这些基因并不会直接决定共情，只能决定在脑中特定蛋白质的表达，但可以通过许多细小的步骤（如影响性类固醇激素、催产素的分泌和神经的生长）连接到共情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，作者回过头来探讨人类残酷行为的本质，提出主要观点：人类做出残酷行为是因为共情回路故障。&lt;br /&gt;
有可能影响共情的因素：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;意图：主要是伤害别人的意图&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;威胁：威胁会提高应激水平，从而阻断共情&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文化约束：文化可能腐蚀共情，也能发挥关键作用、提高一个社会的整体共情水平&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;意识形态：如信仰和政治目标&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早期经验：如儿时的不安全型依恋可能腐蚀共情，使人难以信赖他人、或常常感到威胁&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从众和服从：共情可能因为我们置身其中的组织文化，或者因为别人施加的压力而减少&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;群体认同：对本群体的成员展示更多同情，对其他群体的成员则较为冷漠&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生物学因素：基因、激素水平、神经系统状态、身体状态（疲劳、饥饿或是醉酒）&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;许多人即使不是零度共情，也会因为这些因素的影响，一时关闭共情回路而实施残忍的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么问题来了，既然有这么多种因素会影响共情，进而导致对同类实施残忍的邪恶行为，“恶=共情腐蚀”的理论是不是解释力太强？&lt;br /&gt;
也许在这么多种因素的影响下，有的人没有发生共情腐蚀也做出了一般意义上的邪恶行为，或者关闭共情回路之后仍然克制了作恶？&lt;br /&gt;
我觉得，不妨部分地接受作者的理论假设，承认共情与社会道德之间存在一定程度的关联关系——毕竟已经有既符合人类直觉又经过实验验证的证据，然后继续关注神经科学在这方面会有什么新发现新进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共情是人类得以相互信任和协作的基础之一，是文明的基石，这毫无疑义，在后续的 blog 中，我会多次提及这一观点。&lt;br /&gt;
只是，我们需要更多的科学证据证明它的缺失与邪恶之间的必然联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，作者不会这样写，不然这本书就没法出版了，于是他顺着这个观点，谈到了如何看待和惩罚恶人恶行。&lt;br /&gt;
他认为，既然恶是共情腐蚀，那么如果认为恶人不能用人道感化，那就是没有把对方当作人类看待，而是看作一件物品，这就和恶人本质上没有区别了。&lt;br /&gt;
因此，他提出，需要向作恶者表达共情，而不是重复没有共情的罪恶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者也认为，并不是人人都共情水平拉满就好，适中的共情水平最能适应环境，因此共情的分布才呈钟形正态分布。&lt;br /&gt;
太关注他人，就时时会害怕自己会打搅或者排挤他人，永远无法施展抱负、参与社会竞争。&lt;br /&gt;
而太关注自己，好处是能够旁若无人地施展自己的抱负，并得到巨大回报（尤其是在商业世界、在积累资源的活动中）。&lt;br /&gt;
但这也有代价，相对较低共情的“冷血混蛋”固然能掌握更多财富和权力，却也在这个过程中树起了更多敌人。&lt;br /&gt;
在大多数人的共情水平上找到平衡点，这或许是在演化中获得的适应手段，它能使个人获得共情的好处，同时又舍弃它的坏处。&lt;br /&gt;
在零度共情正面中展现出来的系统化逻辑能力很强大，但对处于共情光谱中段的人而言，逻辑与共情不互相排斥，都很重要。&lt;br /&gt;
只要我们开启了共情，那么即使在与亲朋好友相处时不可避免地存在关注自身的功利之心，一定程度地把别人当作物品和工具，我们也会在同时对他们的感受有所觉察或者保持敏感。&lt;br /&gt;
我们虽然会物化他人、同时不再体会他的情绪，但那只是通向零度共情的起点，而非终点。这样的精神状态只是为各种越来越残暴的行径创造了条件，而并非暴行本身。&lt;br /&gt;
相反，共情是预测和解决人际纠纷的有效手段，它的本质决定了它不会像宗教一样压迫任何人，是我们这个世界最珍贵的资源之一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>82年的金智英</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/82-nian-de-jinzhiying/</link>
        <pubDate>Sun, 23 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/82-nian-de-jinzhiying/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看了《82年的金智英》，虽然电影不如原著的力度，看到金智英以外婆的身份说着母亲的牺牲时，还是忍不住湿了眼眶。&lt;br /&gt;
电影的表现比较克制，仍然传达出了身处困境的无力感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韩国社会能够因为这部小说和电影引发巨大争议而不是深刻反省，真是恶臭不堪。&lt;br /&gt;
我们其实也好不到哪里去，只是性别不平等的另一种形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内的女权观念，至少混进了两种奇怪的东西：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种是视个人权利为议价筹码，目的只是讨要物质资源用于个人消费，而非改变女性固定的社会和家庭分工，结果是更加强化男权和社会特权等级；&lt;br /&gt;
类似于后宫争宠，要的是凌驾于其他同类之上的特权，争当后宫之主，但争来争去也不过是皇帝的玩物。看着是比平民男性风光，背后是更多女性的不幸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一种是将女性当作集体的工具，表面是平权，实际是平等地被剥夺权利和接受强制责任，还自以为平权程度世界第一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>治理与信息公开</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。&lt;br /&gt;
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。&lt;br /&gt;
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在胡泳的一篇旧文《&lt;a href=&#34;http://www.aisixiang.com/data/76871.html&#34;&gt;谣言作为一种社会抗议&lt;/a&gt;》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。&lt;br /&gt;
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。&lt;br /&gt;
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。&lt;br /&gt;
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。&lt;br /&gt;
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图中红色的部分，表示政府的治理范围。&lt;br /&gt;
绿色部分，表示民众的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。&lt;br /&gt;
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。&lt;br /&gt;
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。&lt;br /&gt;
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：&lt;br /&gt;
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。&lt;br /&gt;
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。&lt;br /&gt;
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。&lt;br /&gt;
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后再来看看治理范围内的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统的官僚治理在官方信息不透明时，一旦无法建立和维持民众对政府的信任，就有向民间自治寻求突破的需求倾向，这也就是谣言产生的原动力——即使实际上前者的效果可能大多数时候还优于后者，但这种客观的效果不能替代心理感受上的衡量。&lt;br /&gt;
德鲁克就介绍过一个案例，工人们宁愿继续参加自己挑选保险公司、商定协议的低效又昂贵的人寿保险，也不愿意选择公司请保险专家帮他们设计和选择的各方面都更好且公司会支付大部分保费的保险计划，是一样的道理。&lt;br /&gt;
超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。&lt;br /&gt;
这种状态正是滋生谣言的最佳环境，而且越是压制谣言，无论是强调官方信息的唯一正确，还是用各种手段消灭、删除谣言，意图展示什么事情都没有发生，都不能解决信任缺失的问题，也不能满足民众的心理需求，反而会适得其反，制造更强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：&lt;br /&gt;
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；&lt;br /&gt;
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；&lt;br /&gt;
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致&lt;a href=&#34;../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti&#34;&gt;债务财政问题&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>对谁负责</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-shui-fuze/</link>
        <pubDate>Thu, 23 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-shui-fuze/</guid>
        <description>&lt;p&gt;前几天连续两天半参加了一个故障的处理和分析，为避免透露涉密信息，细节我就不说了。&lt;br /&gt;
这个故障涉及从用户移动终端上的应用到应用服务之间整个通道上的所有网络通信环节的系统，而且不是每次都会复现的问题，终端重启或切飞行模式就恢复正常。&lt;br /&gt;
问题存在了有一个月左右，但因为不是全部阻断，所以直到公司领导指示一定要彻底查清和解决，才由某个强力部门牵头，组织所有相关系统的责任部门领导和技术人员集中分析排查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然每一个环节都怀疑存在问题，但每个环节的责任人也都能够提出“证据”和疑点，声称自己的系统不应该是故障点，所以花了不少时间争论、定位。&lt;br /&gt;
当然，最终还是找到了故障点，只是，虽然一开始不少人怀疑故障点就在此处，但不了解其技术细节，当时也解释不了其他疑点，所以大家核查的方向走了弯路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在故障总结会上复盘时，牵头核查故障原因的强力部门责任人说，他不懂这一串系统的所有技术，但为什么能够组织一帮技术专家查到大家一个月都没有定位到的故障原因，靠的是刨根问底的韧性和绝不放过的责任心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这当然是很重要的原因，但我觉得还有其他重要的因素不可忽视——谁掌握着分配资源和考核的权力，处理故障的人就对谁负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是公司最高层领导重视这个问题，核查故障的积极性和配合程度会有这么高吗？&lt;br /&gt;
不少部门可能会想，用户重启或切飞行模式就能够搞定的事情，为什么要把所有部门都召集在一起分析呢？手头还有许多更重要的事情呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是强力管理部门的领导牵头组织，各个生产部门的领导会愿意花几天时间坐在一起陪着核查吗？&lt;br /&gt;
恐怕连技术人员都有各种开会、走流程、处理其他事务等等的理由要分身他顾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说到底，还是因为上头重视，下面才投入配合，上头的组织者跟踪到底，下面的执行者才尽心尽力。&lt;br /&gt;
不管如何强调主动服务意识和责任意识，下面的人都不可避免地要从实际利益出发，谁对其影响最大，才对谁更加负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联想到最近武汉的疫情处理情况，其实也是一样的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些明显处置不当的措施，有的堪称是“神操作”，原因真的是当地的官员愚蠢吗？&lt;br /&gt;
我相信他们比大部分人都精明得多，而且其他人站在他们的位置，大概率也是一样的表现和选择。&lt;br /&gt;
就是因为他们号称要服务的对象，并不是他们要负责的人。&lt;br /&gt;
这种服务和负责对象的错位，也正是官僚主义根除不绝的原因。口头上喊“为人民服务”、“顾客是上帝”，在现实利益面前于事无补。&lt;br /&gt;
只有极少数有勇气、智慧和道德自律的人，才能打破这种魔咒的束缚，但也不能从机制上解决根本问题。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>所谓法制</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/suowei-fazhi/</link>
        <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/suowei-fazhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;很多人口头推崇的“法制”，仔细一看其实是“法家秦制”的缩写。&lt;br /&gt;
如果你认为法律存在的意义就是统治者治理国家的工具，那么“法治”确实就是“法家治理”的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然也有人真心觉得秦制挺好的，像李斯、韩非和商鞅，即使遭到铁拳的待遇，也绝不追悔莫及、上书自辩和逃亡造反。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>仇恨的对象</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chouhen-de-duixiang/</link>
        <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chouhen-de-duixiang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;人总是容易被鼓动和说服去仇恨遥远、抽象、简单、像符号一样典型的对象，而且往往是作为集体概念存在的对象，如一群人、一个民族或国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人当然也会因为生活中的遭遇而怨恨，但这种来源于具体事务的不满，理应指向具体的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有当他面对的是一个多人都参与但又无人应最终负责的系统，仇恨抽象的集体概念才可理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为个人，你很可能仇恨某个沃贡拆迁队的工人或某个强迫你品诗的沃贡诗人，但有什么理由要仇恨所有的沃贡人呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>网络与人类社会</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</link>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</guid>
        <description>&lt;p&gt;人与人之间的交流就像网络交互和控制：&lt;br /&gt;
有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。&lt;br /&gt;
有的网络节点只想控制对方而忽略部分不想看到的数据反馈，有的不愿意自己计算只想接收和执行控制指令，有的时刻准备取代中心节点发布控制指令，有的则和其他节点保持平等的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同层级的各种网络协议就像人与人之间的交互方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再延伸一下，可以将各种人类社会的政治制度和计算机网络架构建立映射关系：&lt;br /&gt;
有的是中心节点控制的架构，有的是分布式的自组织松散网络，有的是介于两者之间的混合形式。&lt;br /&gt;
前者走到极端是只有巨大而唯一的中心计算节点，外围节点都只负责输入输出，相当于人类只有一个智慧体，组成它的是失去自主意识和行为能力的个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像计算机交互模式和网络架构没有绝对的优劣之分，人类相互之间的沟通方式和人类社会的政治制度也不必有绝对的善恶标准。&lt;br /&gt;
不同的模式和制度在不同环境和阶段的适应性各不相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果你从根本上是个人主义者，持个人主义的价值观和方法论，那么恐怕不希望自己活得像某些类型的网络节点一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人设想未来的人类社会整体看来就是一个生物（人类巨灵），个人相当于这个巨大生物身上的细胞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样看的话，共情能力就相当于神经系统，感受其他细胞的痛苦；&lt;br /&gt;
营养输送和免疫系统相当于援助保障能力；&lt;br /&gt;
战争动员能力相当于瞬间的无氧运动能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现实是集体主义者看重动员远胜共情，没有边际成本的控制机制，狂热地燃烧和消耗组织细胞，不惜今天割肉挖疮，明天壮士断腕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以以生物类比的话，个人主义者恐怕也不会被人类巨灵这样的概念随便忽悠——个人主义者不拒斥庞大的社会组织，相反，认为形成超大型社会组织的基础是个人主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>等级社会的特征</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dengji-shehui-de-tezheng/</link>
        <pubDate>Sun, 11 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dengji-shehui-de-tezheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;等级社会的特征之一：&lt;br /&gt;
人的权利完全取决于人的社会地位——包括但不限于其智识能力水平、财富、权力、血统、依附关系等等。&lt;br /&gt;
社会最低等级的人不配谈人权，并且在危机来临时应该优先牺牲。&lt;br /&gt;
社会等级最高的人理应享有特权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特征之二：&lt;br /&gt;
社会等级在我之上的人都是英明神武、深不可测的大智慧之人，我想提升自身的社会等级时除外；&lt;br /&gt;
社会等级和我差不多的人都是虚伪阴险、心狠手辣的潜在竞争者，我是例外；&lt;br /&gt;
社会等级在我之下的都是心智不全、只配受人摆布的愚夫愚妇，他们想要追上或超越我的社会等级时除外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特征之三：&lt;br /&gt;
等级社会是合理的制度，维护等级社会的稳定秩序比什么都重要。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>齐天大圣宠物猴</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qitiandasheng-chongwuhou/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qitiandasheng-chongwuhou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;暑假期间给明洲看86版西游记电视剧，今天正演到太白金星第二次请孙悟空上天做齐天大圣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猴子每日四处和天界神仙们勾肩搭背嬉笑打闹。站在神仙们的角度来看，原本一本正经、等级分明的天界有个泼猴四处乱窜应该也挺好玩的。&lt;br /&gt;
感觉就像现在很多互联网公司、咖啡店里面养了猫一样，没事过去逗一逗，摸摸头，撸一把，简直不要太开心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天界神仙们沉迷于撸猴不可自拔，所以日后孙悟空西天取经途中能够请动各路神仙，估计也和这个有点关系。&lt;br /&gt;
你家的猫主子本来伺候得好好的，要是跑出去一段时间，又跑回来用可怜巴巴的眼神求你帮忙，你会不答应吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么来看的话，如来佛祖的五指山应该类似于宠物笼，观音菩萨的紧箍咒就相当于给宠物做绝育手术，西游记就是齐天大圣孙悟空被阉割驯化成不会发情发狂的老实宠物的过程。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>狮子王</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shiziwang/</link>
        <pubDate>Sat, 20 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shiziwang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一家人看新技术重制版狮子王，当爹了以后才体会到这是一部坑爹的电影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到有人说，猫科动物都喜欢把桌上的东西推下去，所以刀疤推木法沙掉落峡谷完全是天性使然哈哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原版的峡谷奔牛一幕，有一个辛巴的正面特写和非常明显的希区柯克变焦。新版去掉了这一表现，感觉效果弱了很多。&lt;br /&gt;
还有，新加的两首歌曲比不上原版中的任何一首。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二次元动画中的动物可以看作动物，但活灵活现会说话的三次元动物形象就有点人类的感觉了。&lt;br /&gt;
二次元世界可以接受的拟人世界观，放在写实风格的三次元就很奇怪。&lt;br /&gt;
比如食物们祝贺捕食者未来的国王降生，就像一只真的鸡而不是卡通形象的鸡为快餐店打广告一样怪异。&lt;br /&gt;
雄狮因其出身和性别而具备继承王位的资格和责任，各类生物各安其位形成永恒的生命循环和社会等级，雄狮一边吃领地中其他动物，一边自诩有维护领地繁荣的责任，以及仁慈和勇敢的道德。&lt;br /&gt;
这正是封建制度运作形式，和贵族对其领地的绝对权力与道德责任，只是通过动物来表现。&lt;br /&gt;
当动画片看觉得理所当然，当写实的电影看就会有荒谬的感觉。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>信息与观点</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xinxi-yu-guandian/</link>
        <pubDate>Thu, 16 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xinxi-yu-guandian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;网络上大部分争吵的根源在于，大部分人更想输出自己的观点，而不是信息，同时又更加容易平和地接受别人提供的信息，而不是观点。&lt;br /&gt;
为什么开车网站都是好人一生平安？因为楼主提供的是信息，而完全无意输出观点。&lt;br /&gt;
至于那些连信息都不愿意接收的人，根本就不会争吵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过信息和观点不是非黑即白的两个极端，而是连续分布的，有时没有明显的分野。诛心者、阴谋论者、会被信息刺痛的人看什么都是观点，你无法确定你所认为的信息，在对方看来是不是观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“夹带私货”就是很常见的指责，哪怕作者自己也不知道究竟夹带了什么隐秘的私货。当然作者也不知道昨天的晚饭现在走到肠道哪一截了，到底是读者的透视眼厉害。还有“我不谈政治”，留下对方一脸懵逼愣在原地——你是不是还想说“我退出江湖”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六扇门和巨鲸帮在悦来客栈混战，门口路过的阿强被失手杀掉了啦！&lt;br /&gt;
唉呀，阿强不是早就金盆洗手了吗？&lt;br /&gt;
是呀，他刚出娘胎就宣布退出江湖了，真是不幸啊。&lt;br /&gt;
所以下次不要上街逛咯，江湖嘛就是这么危险，没有长着主角的脸分分钟被当作杂鱼干掉啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不输出观点只输出信息”或者“不谈政治”、“退出江湖”并不能解决问题，因为你永远不会知道对方能发射多强的伦琴射线。&lt;br /&gt;
你能掌握的，是不要随便发射伦琴射线。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
