<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>百无禁忌 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E7%99%BE%E6%97%A0%E7%A6%81%E5%BF%8C/</link>
    <description>Recent content in 百无禁忌 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E7%99%BE%E6%97%A0%E7%A6%81%E5%BF%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>偷换概念</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/touhuan-gainian/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/touhuan-gainian/</guid>
      <description>偷换概念本身不是什么了不得的事情，偷换概念止于智者。 察觉到偷换了概念的人可以不接受，也可以向其他人揭露这种偷换，总还有对付的办法。 偷换概念后</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>偷换概念本身不是什么了不得的事情，偷换概念止于智者。<br>
察觉到偷换了概念的人可以不接受，也可以向其他人揭露这种偷换，总还有对付的办法。<br>
偷换概念后强迫所有人都必须接受，不允许反对，不允许讨论，不允许自由阐释，确保不会被纠正，这才是偷换概念最大的问题。</p>
<p>赵高并不是凭借过人的智慧说服大臣们认同全新的概念阐释，而是那随时可能向头上挥舞的刀剑让人指鹿为马。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>恐惧和匮乏养成的文明观</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/kongju-he-kuifa-yangcheng-de-wenmingguan/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/kongju-he-kuifa-yangcheng-de-wenmingguan/</guid>
      <description>感觉很多人在长期恐惧和匮乏的环境中形成的价值观甚至是严重的心理疾病，已经很难再改变或修复了，只有等新一代在不那么恐惧和匮乏的环境中成长之后，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>感觉很多人在长期恐惧和匮乏的环境中形成的价值观甚至是严重的心理疾病，已经很难再改变或修复了，只有等新一代在不那么恐惧和匮乏的环境中成长之后，才能改善在人群中的占比。</p>
<p>他们对文明的理解是这样的：<br>
仓禀实而知礼节，所以我们先要有钱，把别人的钱都抢过来，就自然会发展出文明了。<br>
现在讲文明的人，祖上都是当过强盗的，所以抢劫是文明的前置、必要条件。<br>
你没有体会过穷到吃不饱饭的感觉，快饿死了当然不得不去抢劫，你说不要抢劫就是站着说话不腰疼，何不食肉糜。</p>
<p>看到<a href="https://utopia.cool/@incognito/115142921159531352">象友发的</a>（有做精简改动）：</p>
<blockquote>
<p>法国人价值观里的fraternité这个词一般被翻译成“博爱”。这个词带有宗教色彩，上帝说，要爱你的邻人。<br>
很多法国人真的信这个，这并不是一种虚伪和圣母，而是这种民族价值观强调的是人类层面上的互助。很多人发自内心地相信，当你落难了，我需要给予你人道主义的帮助，所以灾难降临到我头上，我也会得到救助。<br>
中国人不信这个，就是因为我们早就意识到了没有人会来帮助我们，一切都要靠我们自己。我们这一代人，完全不相信人与人之间的互助，毫无安全感。</p>
</blockquote>
<p>再补充一个，就是不相信人可能会对其他人有无条件的善意和同理心。</p>
<p>如果感受不到他人的善意，会说“社会本就冷漠无情”；<br>
发现有人超出了刻板认知，就会说“这都是虚伪的圣母”，甚至期待他们被辜负和伤害；<br>
而看到反面的恶人恶行后，则终于安心：“这个世界果然是我认识的那样”；<br>
于是循环往复，不断强化这种认知，永远也跳不出来。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>历史的作用</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lishi-de-zuoyong/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lishi-de-zuoyong/</guid>
      <description>通常人们认为学习历史的作用是从中找到历史的规律，用于指导决策。 比如常见的说法有： 前车之鉴 前事不忘，后事之师 以史为镜，可以知兴替 究天人之际，通</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>通常人们认为学习历史的作用是从中找到历史的规律，用于指导决策。</p>
<p>比如常见的说法有：<br>
前车之鉴<br>
前事不忘，后事之师<br>
以史为镜，可以知兴替<br>
究天人之际，通古今之变<br>
……<br>
（黑格尔那句“人类从历史中学到的唯一教训就是人类无法从历史中学到任何教训”，也被认为有翻译问题，原文“daß die Geschichte die Eigenheit hat，repetiert zu werden，so lange，bis die Lektion begriffen wird.”<a href="https://www.zhihu.com/question/375768354/answer/1047982905">应该翻译为</a>“历史总是在人们认识到它的本来面目之前不断的重复运动着。”）</p>
<p>这背后的思维是典型的经验主义，即，只要全面充分深入地了解了历史，就必然能够发现那个唯一正确的真理。<br>
而如果总结的经验有错误，要么是收集的历史信息不全（史料问题），要么是研究方法不对或洞察能力不足（史识问题），要么是被别有用心地歪曲了或者明知正道而偏要走邪路（史德问题）。<br>
总之，能够通过历史认识到真理这一点绝对不成问题。（也因为如此，许多人还认为，自己从“历史”的信息中“推导”出的“真理”才是最正确的那一个，那其他人可不就是“<a href="../fei-chun-ji-huai">非蠢即坏</a>”了么。）<br>
就像是人们揶揄的“九年义务教育史观”，充斥了线性的时间、简单机械的因果、黑白分明的两极和先预设终极解释再挑拣诠释历史文献的宗教神学式研究法。</p>
<p>而在我看来，学习历史固然可以不断了解更多关于过去的信息，帮助我们不断优化认识世界的模型，但永远要慎言掌握了绝对的真理，谨防历史成为为宗教信仰服务的工具。<br>
新世代的历史学者们不再那么狂妄地想要提出一个终极的解释模型，而是用更多元的视角和更先进的手段，更深入地挖掘出历史更加丰富多彩的面貌。而且越是深入研究，越是能够体会其中的复杂。<br>
因此，历史并不总是能够让我们得到可靠的规律，它的作用更体现在让人超越当下的时代，更加深刻地认识到，人是复杂的，社会是复杂的，世界更是复杂的，从而更加谦虚谨慎而非狂妄自负。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>你要…干什么？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ni-yao-gan-shenme/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ni-yao-gan-shenme/</guid>
      <description>新疆夏塔景区网红吊桥断裂5人遇难24人受伤。 出事后，一群既不玩徒步也不了解徒步的人说，闲着没事干去城市绿地、公园散步就好了，非要徒步干什么？</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://world.chinadaily.com.cn/a/202508/07/WS68943b3da310ebef36290caa.html">新疆夏塔景区网红吊桥断裂5人遇难24人受伤</a>。<br>
出事后，一群既不玩徒步也不了解徒步的人说，闲着没事干去城市绿地、公园散步就好了，非要徒步干什么？</p>
<p>我虽然不是徒步玩家，但起码能够理解徒步的需求合理。<br>
管理不在于将任何风险都看作致命因素，一禁了之，而是界定清楚风险等级权责，完善法规，学习更科学合理的运营方式。<br>
如果自己不理解、不需要的活动一有点事就要禁止，那大家能够干的事情就只剩下所有人都必须的最大公约数。</p>
<p>你要嚼口香糖干什么？有噎死的风险啊，还有人随地乱吐，我看你别吃了吧。<br>
你骑摩托车、自行车、踩滑板、蹬轮滑干什么？走路、公交或开车不好吗？<br>
你要刺青干什么？容易让人误会，激化社会矛盾，影响市容，保持皮肤干净不好吗？<br>
你要上网干什么？说不定会接触什么危险的思想，还浪费公帑保护你，干脆别上了吧。<br>
你去户外晒太阳干什么？晒太阳有皮肤癌风险，接触太多人有传染病风险，打雷刮风下雨天上飞猫都可能伤到人，你还是一直呆在屋里吧。</p>
<p>以及最经典的那句：你要自由干什么？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>什么是宗教信仰</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zongjiao-xinyang/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zongjiao-xinyang/</guid>
      <description>通常认为判断是否是宗教的标准之一是是否相信超自然的事物。 比如 Merriam-Webster 辞典中“宗教”一词的解释是： the service and worship of God or the supernatural. 对上帝或超自然的服务和崇拜。 commitment or</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>通常认为判断是否是宗教的标准之一是是否相信超自然的事物。<br>
比如 Merriam-Webster 辞典中“宗教”一词的解释是：</p>
<blockquote>
<p>the service and worship of God or the supernatural.<br>
对上帝或超自然的服务和崇拜。<br>
commitment or devotion to religious faith or observance.<br>
对宗教信仰或遵守宗教仪式的承诺或奉献。<br>
a personal set or institutionalized system of religious attitudes, beliefs, and practices.<br>
宗教态度、信仰和实践的个人行为规范或制度体系。<br>
a cause, principle, or system of beliefs held to with ardor and faith.<br>
充满热情和信念的事业、原则或信仰体系。</p>
</blockquote>
<p>通常人们所说的宗教是前三个定义所指的，只有形容一个人有类似宗教信徒的狂热行为和态度时，才会用最后一种定义。比如我们会说某个痴迷于足球的教练或运动员，把足球当作了他的宗教信仰，就像调侃贝尼特斯遛狗都要排成4-4-2，只是一种夸张的修辞手法，并非真的认为足球是一种货真价实的宗教。<br>
特别在无神论唯物主义为主流的地区，更是强调了宗教的超自然属性。比如辞海中的解释：</p>
<blockquote>
<p>相信并崇拜超自然力量和境界（神灵及其世界）的社会意识形态。</p>
</blockquote>
<p>但信仰超出认知范围的自然范畴内的事物，同样也可以和传统意义上的宗教行为高度一致。</p>
<p>比如说，笃定历史存在某种特定的永恒规律与终极目的，或者将某些有限经验、权威人物、书本知识、统计数字等等不加质疑地当作绝对真理，但其认知根本无法支撑此一观点，没有经过严格的论证，只是相信它必然成立，这与相信有超自然的解释没有本质不同，都是没有坚实根基地相信认知范围之外的事物。<br>
古人相信超自然的解释是因为他们没有强大的自然科学认知能力，而现代人即使认知手段远超过去，依然有无数未或确证而盲目相信的事物，不同之处仅在于，现代人更加傲慢自负，这些聪明的<a href="../gezi">鸽子</a>以为迷信只有超自然的形式，还更容易以为自己和一般的宗教信徒不一样，天然有一种优越感。浑然不觉的自己解释世界的模型可能是错的。</p>
<p>所以我觉得不妨把宗教信仰定义中的“超自然”替换为“超出认知范围”或“未知事物”。</p>
<p>由此可知，各种历史目的论、历史终结论、历史必然性等等，及其各种经过包装和吹捧的徒子徒孙，本质上也都是一种宗教。<br>
假装自己懂了，说得自己信了，于是不需要什么超自然的因素，也可以做出狂热的事来。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>是人？是驴？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shi-ren-shi-lv/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shi-ren-shi-lv/</guid>
      <description>有的人总给人一种这样的感觉： 如果你说希望提升技能，发展更强大的生产力，那么他会表示赞许。 如果你说希望追求梦想，而这个梦想和他的目标不一致，那</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有的人总给人一种这样的感觉：<br>
如果你说希望提升技能，发展更强大的生产力，那么他会表示赞许。<br>
如果你说希望追求梦想，而这个梦想和他的目标不一致，那他就会说，你追求这个干什么。</p>
<p>遇得多了，你会觉得自己更像一头驴而不是一个人。<br>
一生辛苦只为了别人而活的人，和驴确实也差不多。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自有大儒为我辩经</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-daru-wei-wo-bianjing/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-daru-wei-wo-bianjing/</guid>
      <description>所谓“自有大儒为我辩经”，其实是那些不为“我”辩经，甚至胆敢用“经书”阴阳怪气反对“我”的人，都被“我”干死了。 所以喜欢把这句话挂在嘴边得瑟</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>所谓“自有大儒为我辩经”，其实是那些不为“我”辩经，甚至胆敢用“经书”阴阳怪气反对“我”的人，都被“我”干死了。</p>
<p>所以喜欢把这句话挂在嘴边得瑟的人，大概率可知是什么档次。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>比坏品味更差</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/bi-huai-pinwei-gengcha/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/bi-huai-pinwei-gengcha/</guid>
      <description>看到一个youtuber说ios的设计不是现在才完蛋的，ios开放给用户自定义图标颜色的时候它就完蛋了，因为只要你给用户自定义的权限用户就有</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>看到一个youtuber说ios的设计不是现在才完蛋的，ios开放给用户自定义图标颜色的时候它就完蛋了，因为只要你给用户自定义的权限用户就有可能把它变丑，因为不是所有用户都是有审美的。<br>
我觉得问题不在于允许自定义，问题在于它这个单色图标不管怎么自定义都丑啊</p>
</blockquote>
<p>比苹果没有品味的有很多，但最可怕的是以为自己很有品味还要限制别人的选择。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>荒谬的解决方案</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/huangmiu-de-jiejue-fangan/</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/huangmiu-de-jiejue-fangan/</guid>
      <description>时间是世界上最宝贵的资源，目前的技术水平无法凭空产生多余的时间。 那么如何让每天有25个小时？ 有个方法是调整“小时”的定义，1小时等于3456</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>时间是世界上最宝贵的资源，目前的技术水平无法凭空产生多余的时间。<br>
那么如何让每天有25个小时？</p>
<p>有个方法是调整“小时”的定义，1小时等于3456秒，这样一天就有25个小时了。</p>
<p>这样的解决方案，一般人一看就会觉得很荒谬是吧。<br>
但在现实生活中，类似的做法随处可见，人们却习以为常。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文化传播必须精准吗？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-chuanbo-bixu-jingzhun-ma/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-chuanbo-bixu-jingzhun-ma/</guid>
      <description>了解文化并精准传播很难，误读、挪用、魔改、刻板印象等等在所难免，但文化首先要传播，要让更多人热爱，然后自然会有人正本溯源。 如果批评的结果是让</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>了解文化并精准传播很难，误读、挪用、魔改、刻板印象等等在所难免，但文化首先要传播，要让更多人热爱，然后自然会有人正本溯源。<br>
如果批评的结果是让所有理解可能有偏差的人闭嘴，停止创造和传播，那这样的文化很难有多少活力。</p>
<p>另外，浸淫在文化之中的人未必就比外人更了解某个文化，局内人可能因为各种莫名其妙的自豪感优越感耻于正视和反思文化中的糟粕，局外人反而可以有新奇而独特的观点和视角。<br>
但现实中，前者往往以文化正统、权威自居，批评和筛选后者的文化理解。</p>
<p>看到了曹天元的这个<a href="https://www.zhihu.com/question/1895443494971072799/answer/1899371731665281724">回答</a>，道理是类似的：</p>
<blockquote>
<p>任何一个合格的科普作者，都应该把传播性放在第一位，而准确性则应该为之让步。反而来，大众对于科普的期待也应该是“增长见识”，而不是“学会知识”。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中国梦的典型</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhongguomeng-de-dianxing/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhongguomeng-de-dianxing/</guid>
      <description>秦始皇是大一统中国梦的典型代表之一。 强力君主 无限权力 法家酷吏 军国机器 除了自己不是皇帝以及没法长生以外，满足了大多数人对帝国的一切幻想。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>秦始皇是大一统中国梦的典型代表之一。</p>
<ul>
<li>强力君主</li>
<li>无限权力</li>
<li>法家酷吏</li>
<li>军国机器</li>
</ul>
<p>除了自己不是皇帝以及没法长生以外，满足了大多数人对帝国的一切幻想。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>精英的平庸之恶</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-pingyong-zhi-e/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-pingyong-zhi-e/</guid>
      <description>剖析《长日将尽》：从“精英主义”到“平庸之恶”仅一步之遥 看视频有感：精英主义走向的平庸之恶，更像是假装自己平庸的恶。 自己是否在作恶，心里是门</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1rd4y1V78K">剖析《长日将尽》：从“精英主义”到“平庸之恶”仅一步之遥</a></p>
<p>看视频有感：精英主义走向的平庸之恶，更像是假装自己平庸的恶。</p>
<p>自己是否在作恶，心里是门儿清的。<br>
但要以专业主义作为理由，宣称世界不存在也不需要善恶观念，一切都是道德中立的技术选择；或者宣称眼前的恶是为了至善，而评价善恶的标准只有技术精英能够掌握。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
