<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>苹果 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%8B%B9%E6%9E%9C/</link>
    <description>Recent content in 苹果 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2017 14:49:29 +0800</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%8B%B9%E6%9E%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>自由的代价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-daijia/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 14:49:29 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-daijia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一个产品可以慢慢迭代进化，变得越来越好用，但很少有变得越来越自由的。尤其当产品的生产者对自己的审美品位相当自信时，对消费者来说这种自由更加难得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我一直都没有买 iPhone。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我承认 iPhone 的性能更加强大，产品设计品味尽管一直在走下坡路，依然非常优秀，应用的质量和生态环境甩所有竞争者一大截，安全方面更加值得信赖，硬件方面的创新也走在前列。所以只要别人不在意预算，我都会推荐买 iPhone，老婆说要买，我也毫不犹豫。只是我自己不会买来用，因为在许多细节方面，我就是受不了苹果的种种限制——尽管这都是以为了消费者为名设置的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我完全清楚使用 Android 或其他系统的代价是什么，而且自问可以规避或承受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freedom is not free，自由有代价，有代价才有选择的意义。否则，既然自由这么宝贵，又不需要担心有什么损失，谁会不选择自由呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近日发生拉斯维加斯枪击事件后，美国社会进一步加强枪支管制的讨论再次成为热门，讨论的内容与以往并没有多少不同，说到底还是宪法修正案确认（确认而非赋予）的使用武器自卫的自由，及其带来的额外社会成本之间如何平衡取舍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥枪与禁枪两派的理由不需要在此逐个阐述和讨论，在我看来，这也无法靠争论确认谁对谁错，所有人达成一致意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为自由的价值和代价在不同人眼中各不相同，这是融入不同价值观后的主观差异，而非可以客观衡量以得到唯一答案的问题。即使是同一个人，在不同时间，也可能会因为种种际遇而改变看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，最重要的不是当前经过合法程序达成了什么样的结论，而是民众能否通过政治讨论和实践，了解不同选择的代价究竟有多大，以及做出选择之后是否还有重新选择的可能——无法重新选择也包含在代价中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们并不知道自由的代价有多大时，选择“自由”没有意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>苹果微信之争</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 22:22:53 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近&lt;a href=&#34;https://kenengba.com/post/3590.html&#34;&gt;苹果禁止微信在其 iOS 应用内提供通过微信支付打赏文章作者的功能&lt;/a&gt;，很多人马上想到了当年360和腾讯的大战，以及让用户二选一的“艰难的决定”，有的人也在自问和问人：苹果手机和微信如果只能选择一样，会选择哪个？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人则认为苹果这种做法是利用垄断优势店大欺客。我不是果粉都看不下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，从&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2017/04/22/faq-on-apple-iap-mandate-in-wechat-et-al/&#34;&gt;李如一的事件说明&lt;/a&gt;来看，不允许此类内购的条款早就存在，不存在模糊之处，禁止的也不是微信一家，只不过此次执行更加严格。&lt;br /&gt;
腾讯在他人的平台上玩，搞清楚规则是基本功，遵守规则是应有之义，不能拿过去没有被禁止当作继续违规的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，App Store 是苹果完全自有的渠道平台，你可以抱怨它设立的规则太过苛刻，不在上面发布，但无论它怎么设置规则，都是它的正当权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，苹果的 App Store 远远说不上垄断市场。移动应用发布推广渠道又不是只此一家，iOS 设备也没有独霸市场，消费者有选择的自由——当然，不包括无论什么情况下都应该被满足的“自由”，比如在西餐厅吃麻辣烫的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，也是最有争议的，即使是在市场垄断的前提下，苹果的这种做法也毋需指责。&lt;br /&gt;
有的人只看到苹果 App Store 应用渠道生态环境的市场优势，如影响力、付费用户数、付费能力等等，看不到的，是形成这些市场优势背后，iOS 系统和设备的优秀，应用生态系统的建设、运营和管控，以及这些工作的商业创新、技术创新和投入成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换言之，如今苹果 App Store 的地位正是市场对其前期创新开拓的报酬、褒奖，哪怕它形成了事实上的市场垄断，只要不是与公权力结合形成行政垄断，那就算不上什么恶行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但总是有自己不事生产、不用参与市场竞争的道学家跳出来说，哎呀，这形成垄断了，要维护市场的公平秩序，要有如他们一般公允的道德家介入来打压市场垄断，“为弱势者发声”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但事实上打破所谓垄断的，往往不是道德家的介入，而是（1）在市场垄断者无法想到的地方，通过模式创新颠覆原有的市场，让垄断者根本没有还手的机会，（2）垄断者为垄断地位所限所蒙蔽，不断损害消费者的体验、透支企业的品牌形象而作死，（3）垄断企业规模超出其管理成本边际而陷入低效的境地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对相信市场的消费者而言，苹果也好，微信也好，哪怕处于垄断地位都不算多可怕，最可怕的反而是&lt;a href=&#34;http://opinion.people.com.cn/n1/2017/0421/c1003-29225897.html&#34;&gt;以道德家面貌出现的这种人&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当一个平台用户群体庞大，就具有了公共平台的属性，就有了公共利益之争，企业的角色也随之发生变化，就具备了公共管理的职能，自然不能简单地让企业决定怎么管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苹果和微信的这一架表明，国企把持的资源性行业存在垄断，民间资本集中的互联网行业里也同样存在滥用市场地位的可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会需要将这种利益之争纳入到规范的渠道，也需要用法律来制约对市场地位的滥用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一句“用户群体庞大”就可以堂而皇之的化私为公，进而打着法律的旗号干预市场，大多数人可能还觉得十分正常，甚至拍手叫好，这才是细思恐极之处啊。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>iWatch</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/iwatch/</link>
        <pubDate>Tue, 09 Jul 2013 03:58:06 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/iwatch/</guid>
        <description>&lt;p&gt;苹果的 iWatch 智能手表最近成为流行话题，一票人在猜测 iWatch
会不会改变世界，会有什么酷炫功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要我说，如果真往功能强大的可穿戴智能设备上靠，iWatch 只会死得很惨。&lt;br /&gt;
从设计限制和使用习惯上，还有强大的市场传统来说，手表比手机难突破多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手表按客户需求分成两类：&lt;br /&gt;
大众类的需求要求精准、快速、便利地获取时间等信息，不用的时候几乎没有存在感，不需要多操心；&lt;br /&gt;
奢侈类的——算了吧，苹果的产品还到不了奢侈品的境界，其目标也不是小众土豪，智能设备的“潮”也挡不住电子设备的廉价感。&lt;br /&gt;
另外两者都有装饰的需求——智能手表首先要满足的必然不是装饰，否则智能是次要的，但为了功能而牺牲装饰作用，那消费者也不会买账。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手表的可视、可操作界面小（除非用上整个腕带），语音（可以利用骨传导接收声音么？老是对着手腕说话挺傻的）、手势（那个人在狂喜乱舞什么，头顶青天吗？）等交互方式远谈不上成熟和为大众接受，如果让用户频繁低头操作手表，而做不到查看直观、操作便捷，那为何不干脆掏手机呢？&lt;br /&gt;
电池续航也是大问题，上太阳能足够智能设备坚持很久吗？无线充电或运动发电是否实用？做不到的话，让用户总是担心电池会用完，死得更快；&lt;br /&gt;
在上面这些限制下，还要期待上网、通话、装各种应用之类的功能，那就是不知道“死”字怎么写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前相对合理的实现，我觉得可以覆盖：&lt;br /&gt;
重要通知提醒；&lt;br /&gt;
身份认证、识别（登录、开关、名片交换，等等。是否支撑近场支付还要看如何应对上述限制）；&lt;br /&gt;
身体信息监控和记录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他的功能尽量砍掉吧，外形做的好看点培养出初级用户和使用习惯再说，人类毕竟不是铁血战士。&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;http://www.whatsyourobsession.com/review/hot-toys/guardian-predator-2-low.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
