<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>苹果 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%8B%B9%E6%9E%9C/</link>
    <description>Recent content in 苹果 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%8B%B9%E6%9E%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>碾压与抗拒</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/nianya-yu-kangju/</link>
        <pubDate>Fri, 10 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/nianya-yu-kangju/</guid>
        <description>&lt;p&gt;苹果公司近日发布了一支新版本 iPad Pro 的广告《&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=ntjkwIXWtrc&#34;&gt;Crush!&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/ntjkwIXWtrc?si=SEM3-hr7h8h5tnLc&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;在广告中，液压机缓缓降下，压碎了许多物件，包括：&lt;br /&gt;
音乐领域的节拍器、唱片机、小号、钢琴、乐谱、架子鼓、吉他、音箱；&lt;br /&gt;
绘画领域的颜料罐、蜡笔、木头人偶、石膏像、画笔、粉笔、画板；&lt;br /&gt;
影视领域的照相机、录像机、镜头、场记板；&lt;br /&gt;
游戏领域的街机游戏机、国际象棋、愤怒的小鸟瓷器玩偶；&lt;br /&gt;
服装设计领域的假人模特、皮尺；&lt;br /&gt;
以及桌面电脑、显示器、打字机、台灯、闹钟、地球仪、书籍、便签纸，等等。&lt;br /&gt;
最后是 Emoji 表情橡胶玩具被压到变形，以及所有物件被压爆，颜料像血一样流淌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/Crush! All.jpg&#34; alt=&#34;Crush! All&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/Crush! Emoji.jpg&#34; alt=&#34;Crush! Emoji&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/Crush! Blood.jpg&#34; alt=&#34;Crush! Blood&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着液压机缓缓升起，原地出现的是新的 iPad Pro：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/Crush! iPad Pro.jpg&#34; alt=&#34;Crush! iPad Pro&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这则广告引起了巨大争议，以及&lt;a href=&#34;https://twitter.com/asallen/status/1788428991118164356&#34;&gt;疑似抄袭创意&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Twitter 用户 Reza Sixo Safai 发布了&lt;a href=&#34;https://twitter.com/rezawrecktion/status/1788211832936861950&#34;&gt;倒放这支广告的视频&lt;/a&gt;，被碾压的物件在视频中慢慢从碎片复原。&lt;br /&gt;
他对苹果说：我修正了这支广告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推友 Nod Young &lt;a href=&#34;https://twitter.com/NodYoung/status/1788718357149344175&#34;&gt;说&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;它粗暴地粉碎了我们记忆中最美好的生活元素，真实的乐器、柔软的纸张、流动的颜料，以及滴答滴答走个不停的钟……这些事物的消失可能是必然的，但这个“灭亡”并不值得庆祝，更不应该鼓励人们去砸烂和粉碎它们。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;推友 &lt;a href=&#34;https://twitter.com/shellehs/status/1788760422222626999&#34;&gt;Alamo The Dødsfange&lt;/a&gt; 说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我觉得这个广告的野心其实已经超越了《1984》。&lt;br /&gt;
1984时代，对标的仅仅是IBM。而新广告对标的，是曾经一而再被苹果颠覆的行业和领域。如今你只要拥有一台苹果设备，像我这种完全不懂乐理的人都能通过软件编出一首需要大量昂贵乐器才能完成的曲子。而且还挺唬人。&lt;br /&gt;
而视频里表达出来的，就是血淋淋赤裸裸的现实。&lt;br /&gt;
工具越来越厉害。人越来越不重要。新的更强大的工具将旧工具完全碾碎，而后上车的人只能被先上车和他们的后代碾碎&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我的评价是：&lt;br /&gt;
新事物明显优于旧事物时，人们才会为全面取代欢呼。苹果的广告试图引导消费者遐想新产品具备这个能力，对不买账的消费者来说就是反面效果。&lt;br /&gt;
苹果经典的《&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=ErwS24cBZPc&#34;&gt;1984&lt;/a&gt;》广告宣称要对抗的是电脑行业绝对优势的大佬，要带给消费者不一样的精彩。而《Crush!》暗中传递出来的信息，是碾压和消除一切传统的工具，只剩下唯一的那个设备。&lt;br /&gt;
这个野心太大，给人的感觉是，随传统工具被碾压、消除的，还有苹果设备替代不了的那部分体验和价值。&lt;br /&gt;
伴随这些传统体验和价值的，还有人们的记忆和情感，都有一种被彻底否定的感觉。除了狂热分子，大部分人追寻工具进步的心态还没有激进到这个程度。&lt;br /&gt;
所谓颠覆、取代，对部分人来说是这样的，但对更多的人来说，还没到这个地步，在他们看来，你凭什么就把我更钟爱的东西给碾碎了？就因为只有你们觉得足够颠覆和取代了吗？这才是要举着锤子反抗的那个1984。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leslie 在 &lt;a href=&#34;https://justgoidea.com/posts/2024-016/&#34;&gt;blog&lt;/a&gt; 中说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我当然能从这条广告片中看到 Apple 想要传达出的那些隐喻。可是，隐喻与一众象征人类文明的视觉元素相比，就不值一提了。&lt;br /&gt;
一家号称将包容与多样性作为价值观的公司，要碾压一切人类文明。&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
我想要问 Apple 一句，摧毁一切的创造真的是创造吗？！&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
现今的科技公司不仅仅是产品的制造者，更是文明的塑造者。Apple，作为科技界的巨头，却在最新的广告片中宣扬「摧毁一切」的创造理念，让人不禁反思：这样的创新，真的是我们所期待的吗？这样的科技公司真是向善的吗？Apple 就能代表创新的权威吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科技的发展应当是人类文明进步的加速器，而不是破坏者。从火的发现到轮子的发明，每一次技术的飞跃都是为了更好地服务于人类的生活，提高生活质量。当科技开始试图定义什么是必要的文化遗产时，我们可能需要停下脚步，重新考虑我们的方向。Apple 的广告片中，那些被液压机压碎的象征人类文明的物品，无疑是一种强烈的视觉冲击。这冲击背后，也是一种极端的 “Think Different” 理念。但是，Different 不应该是对传统的否定，真正的 creative 应该是在尊重和继承传统的基础上，提出新的解决方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一种文化元素都是人类智慧的结晶，都值得全人类去学习和尊重。科技的发展，不应该是以牺牲这些文化多样性为代价的。Apple 作为全球领先的科技企业，其产品设计和市场策略无疑影响着全球数亿用户的生活方式和价值观。然而，当这种影响力开始向「定义一切」倾斜时，请务必警惕。科技应该是开放的、包容的，它应该鼓励创造性思维，而不是将所有人都框定在一个统一的思维模式中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;和菜头&lt;a href=&#34;https://www.hecaitou.com/2024/05/Disaster-public-relations.html&#34;&gt;说&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;新广告看起来是要摧毁每一个人的生活，把他们丰富多彩的生活全部压缩在一个13英寸见方的小薄板里。它以极为强势的表现方式强调了苹果产品的优点，却对最核心的部分，也就是人本身毫不关心，完全走到了1997年广告的反面。&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
它采取了攻击性的内容，侵略性的视觉，但是没有提供任何可以让人产生共识和共鸣的价值观。尤其是广告后段，看到黄色Emoji小人偶的眼珠子都被液压机挤到爆浆时，我感觉到的是羞辱和愤怒。它是我生活中的无用之物，但我喜欢这样的小东西，辛劳的生活正是因为有了这样的无用之物，人才得以支撑下去。&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
反而是逆转版广告成功打动了我，它在明确传递出一种价值观：生活中那些细微小事值得人去追求，值得人去珍视。它也在介绍一种人生观：从强大高效的机器中暂且撤离，回到线下，回到生活。就像是视频最后的缓缓转动的唱机，它讲述了世俗生活中那些微小静谧的幸福。它甚至还暗示了一种可能性：机器可以帮助我们，让我们更好地阅读纸书，更好地绘制油画，更好地演奏乐器，更好地和家人朋友欢度时光。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由的代价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-daijia/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 14:49:29 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-daijia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一个产品可以慢慢迭代进化，变得越来越好用，但很少有变得越来越自由的。尤其当产品的生产者对自己的审美品位相当自信时，对消费者来说这种自由更加难得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我一直都没有买 iPhone。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我承认 iPhone 的性能更加强大，产品设计品味尽管一直在走下坡路，依然非常优秀，应用的质量和生态环境甩所有竞争者一大截，安全方面更加值得信赖，硬件方面的创新也走在前列。所以只要别人不在意预算，我都会推荐买 iPhone，老婆说要买，我也毫不犹豫。只是我自己不会买来用，因为在许多细节方面，我就是受不了苹果的种种限制——尽管这都是以为了消费者为名设置的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我完全清楚使用 Android 或其他系统的代价是什么，而且自问可以规避或承受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freedom is not free，自由有代价，有代价才有选择的意义。否则，既然自由这么宝贵，又不需要担心有什么损失，谁会不选择自由呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近日发生拉斯维加斯枪击事件后，美国社会进一步加强枪支管制的讨论再次成为热门，讨论的内容与以往并没有多少不同，说到底还是宪法修正案确认（确认而非赋予）的使用武器自卫的自由，及其带来的额外社会成本之间如何平衡取舍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥枪与禁枪两派的理由不需要在此逐个阐述和讨论，在我看来，这也无法靠争论确认谁对谁错，所有人达成一致意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为自由的价值和代价在不同人眼中各不相同，这是融入不同价值观后的主观差异，而非可以客观衡量以得到唯一答案的问题。即使是同一个人，在不同时间，也可能会因为种种际遇而改变看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，最重要的不是当前经过合法程序达成了什么样的结论，而是民众能否通过政治讨论和实践，了解不同选择的代价究竟有多大，以及做出选择之后是否还有重新选择的可能——无法重新选择也包含在代价中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们并不知道自由的代价有多大时，选择“自由”没有意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>苹果微信之争</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 22:22:53 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近&lt;a href=&#34;https://kenengba.com/post/3590.html&#34;&gt;苹果禁止微信在其 iOS 应用内提供通过微信支付打赏文章作者的功能&lt;/a&gt;，很多人马上想到了当年360和腾讯的大战，以及让用户二选一的“艰难的决定”，有的人也在自问和问人：苹果手机和微信如果只能选择一样，会选择哪个？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人则认为苹果这种做法是利用垄断优势店大欺客。我不是果粉都看不下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，从&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2017/04/22/faq-on-apple-iap-mandate-in-wechat-et-al/&#34;&gt;李如一的事件说明&lt;/a&gt;来看，不允许此类内购的条款早就存在，不存在模糊之处，禁止的也不是微信一家，只不过此次执行更加严格。&lt;br /&gt;
腾讯在他人的平台上玩，搞清楚规则是基本功，遵守规则是应有之义，不能拿过去没有被禁止当作继续违规的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，App Store 是苹果完全自有的渠道平台，你可以抱怨它设立的规则太过苛刻，不在上面发布，但无论它怎么设置规则，都是它的正当权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，苹果的 App Store 远远说不上垄断市场。移动应用发布推广渠道又不是只此一家，iOS 设备也没有独霸市场，消费者有选择的自由——当然，不包括无论什么情况下都应该被满足的“自由”，比如在西餐厅吃麻辣烫的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，也是最有争议的，即使是在市场垄断的前提下，苹果的这种做法也毋需指责。&lt;br /&gt;
有的人只看到苹果 App Store 应用渠道生态环境的市场优势，如影响力、付费用户数、付费能力等等，看不到的，是形成这些市场优势背后，iOS 系统和设备的优秀，应用生态系统的建设、运营和管控，以及这些工作的商业创新、技术创新和投入成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换言之，如今苹果 App Store 的地位正是市场对其前期创新开拓的报酬、褒奖，哪怕它形成了事实上的市场垄断，只要不是与公权力结合形成行政垄断，那就算不上什么恶行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但总是有自己不事生产、不用参与市场竞争的道学家跳出来说，哎呀，这形成垄断了，要维护市场的公平秩序，要有如他们一般公允的道德家介入来打压市场垄断，“为弱势者发声”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但事实上打破所谓垄断的，往往不是道德家的介入，而是（1）在市场垄断者无法想到的地方，通过模式创新颠覆原有的市场，让垄断者根本没有还手的机会，（2）垄断者为垄断地位所限所蒙蔽，不断损害消费者的体验、透支企业的品牌形象而作死，（3）垄断企业规模超出其管理成本边际而陷入低效的境地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对相信市场的消费者而言，苹果也好，微信也好，哪怕处于垄断地位都不算多可怕，最可怕的反而是&lt;a href=&#34;http://opinion.people.com.cn/n1/2017/0421/c1003-29225897.html&#34;&gt;以道德家面貌出现的这种人&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当一个平台用户群体庞大，就具有了公共平台的属性，就有了公共利益之争，企业的角色也随之发生变化，就具备了公共管理的职能，自然不能简单地让企业决定怎么管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苹果和微信的这一架表明，国企把持的资源性行业存在垄断，民间资本集中的互联网行业里也同样存在滥用市场地位的可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会需要将这种利益之争纳入到规范的渠道，也需要用法律来制约对市场地位的滥用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一句“用户群体庞大”就可以堂而皇之的化私为公，进而打着法律的旗号干预市场，大多数人可能还觉得十分正常，甚至拍手叫好，这才是细思恐极之处啊。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>iWatch</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/iwatch/</link>
        <pubDate>Tue, 09 Jul 2013 03:58:06 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/iwatch/</guid>
        <description>&lt;p&gt;苹果的 iWatch 智能手表最近成为流行话题，一票人在猜测 iWatch
会不会改变世界，会有什么酷炫功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要我说，如果真往功能强大的可穿戴智能设备上靠，iWatch 只会死得很惨。&lt;br /&gt;
从设计限制和使用习惯上，还有强大的市场传统来说，手表比手机难突破多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手表按客户需求分成两类：&lt;br /&gt;
大众类的需求要求精准、快速、便利地获取时间等信息，不用的时候几乎没有存在感，不需要多操心；&lt;br /&gt;
奢侈类的——算了吧，苹果的产品还到不了奢侈品的境界，其目标也不是小众土豪，智能设备的“潮”也挡不住电子设备的廉价感。&lt;br /&gt;
另外两者都有装饰的需求——智能手表首先要满足的必然不是装饰，否则智能是次要的，但为了功能而牺牲装饰作用，那消费者也不会买账。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手表的可视、可操作界面小（除非用上整个腕带），语音（可以利用骨传导接收声音么？老是对着手腕说话挺傻的）、手势（那个人在狂喜乱舞什么，头顶青天吗？）等交互方式远谈不上成熟和为大众接受，如果让用户频繁低头操作手表，而做不到查看直观、操作便捷，那为何不干脆掏手机呢？&lt;br /&gt;
电池续航也是大问题，上太阳能足够智能设备坚持很久吗？无线充电或运动发电是否实用？做不到的话，让用户总是担心电池会用完，死得更快；&lt;br /&gt;
在上面这些限制下，还要期待上网、通话、装各种应用之类的功能，那就是不知道“死”字怎么写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前相对合理的实现，我觉得可以覆盖：&lt;br /&gt;
重要通知提醒；&lt;br /&gt;
身份认证、识别（登录、开关、名片交换，等等。是否支撑近场支付还要看如何应对上述限制）；&lt;br /&gt;
身体信息监控和记录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他的功能尽量砍掉吧，外形做的好看点培养出初级用户和使用习惯再说，人类毕竟不是铁血战士。&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;http://www.whatsyourobsession.com/review/hot-toys/guardian-predator-2-low.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
