<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>反抗 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%8A%97/</link>
    <description>Recent content in 反抗 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%8A%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>真社会的自我殖民</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
        <description>

&lt;h2 id=&#34;何谓殖民地&#34;&gt;何谓殖民地？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：&lt;br /&gt;
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”&lt;br /&gt;
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。&lt;br /&gt;
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。&lt;br /&gt;
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279&#34;&gt;他们自己才是殖人&lt;/a&gt;，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。&lt;br /&gt;
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&#34;&gt;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092&#34;&gt;自我殖民&lt;/a&gt;”，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987&#34;&gt;这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴&lt;/a&gt;。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话一：&lt;br /&gt;
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.&lt;br /&gt;
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话二：&lt;br /&gt;
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;I&amp;rsquo;m just so dirt poor,&amp;rdquo; one of them said.&lt;br /&gt;
Just then, Bill Gates walked into the bar.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;Cheer up,&amp;rdquo; said his friend. &amp;ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。&lt;br /&gt;
“我实在是太穷了，”其中一位说道。&lt;br /&gt;
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。&lt;br /&gt;
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话三：&lt;br /&gt;
The average person has one boob and one testicle.&lt;br /&gt;
普通人有一个乳房和一颗睾丸。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。&lt;br /&gt;
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696&#34;&gt;殖民者是哪儿来的有什么区别&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193&#34;&gt;最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体&lt;/a&gt;，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。&lt;br /&gt;
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd&#34;&gt;合作的进化&lt;/a&gt;》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600&#34;&gt;从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;个人与真社会组织的矛盾&#34;&gt;个人与真社会组织的矛盾&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。&lt;br /&gt;
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。&lt;br /&gt;
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？&lt;br /&gt;
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722&#34;&gt;蜂群蚁群的真社会组织&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的&lt;a href=&#34;../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin&#34;&gt;绝对服从不停劳碌还是耗材&lt;/a&gt;，中间阶层为了交配权奋斗一生。&lt;br /&gt;
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；&lt;br /&gt;
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《&lt;a href=&#34;https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters&#34;&gt;隐私为何重要&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
然而从来没有人按我的提议回应。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。&lt;br /&gt;
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>治理与信息公开</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。&lt;br /&gt;
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。&lt;br /&gt;
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在胡泳的一篇旧文《&lt;a href=&#34;http://www.aisixiang.com/data/76871.html&#34;&gt;谣言作为一种社会抗议&lt;/a&gt;》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。&lt;br /&gt;
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。&lt;br /&gt;
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。&lt;br /&gt;
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。&lt;br /&gt;
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图中红色的部分，表示政府的治理范围。&lt;br /&gt;
绿色部分，表示民众的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。&lt;br /&gt;
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。&lt;br /&gt;
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。&lt;br /&gt;
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：&lt;br /&gt;
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。&lt;br /&gt;
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。&lt;br /&gt;
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。&lt;br /&gt;
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后再来看看治理范围内的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统的官僚治理在官方信息不透明时，一旦无法建立和维持民众对政府的信任，就有向民间自治寻求突破的需求倾向，这也就是谣言产生的原动力——即使实际上前者的效果可能大多数时候还优于后者，但这种客观的效果不能替代心理感受上的衡量。&lt;br /&gt;
德鲁克就介绍过一个案例，工人们宁愿继续参加自己挑选保险公司、商定协议的低效又昂贵的人寿保险，也不愿意选择公司请保险专家帮他们设计和选择的各方面都更好且公司会支付大部分保费的保险计划，是一样的道理。&lt;br /&gt;
超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。&lt;br /&gt;
这种状态正是滋生谣言的最佳环境，而且越是压制谣言，无论是强调官方信息的唯一正确，还是用各种手段消灭、删除谣言，意图展示什么事情都没有发生，都不能解决信任缺失的问题，也不能满足民众的心理需求，反而会适得其反，制造更强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：&lt;br /&gt;
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；&lt;br /&gt;
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；&lt;br /&gt;
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致&lt;a href=&#34;../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti&#34;&gt;债务财政问题&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>朗西埃的真·民主</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ranciere-de-zhen-minzhu/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ranciere-de-zhen-minzhu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在书店找到一本朗西埃的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26821267/&#34;&gt;《对民主之恨》&lt;/a&gt;，快速翻阅之下，挺想吐槽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正文也就102页，陆兴华写的导读有64页…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朗西埃眼中的民主：批判这个不是真民主，那个不是真民主，真·民主是所有人每天为了追求平等而互相对抗。&lt;br /&gt;
至于怎么落实，左翼知识分子朗西埃不知道，也坦承当下做不到，反正最后都期待必然会到来的共产主义就对了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
