<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>电信 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%94%B5%E4%BF%A1/</link>
    <description>Recent content in 电信 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 16 May 2015 08:29:58 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%94%B5%E4%BF%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>以市场为名的行政干预</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yi-shichang-weiming-de-xingzheng-ganyu/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2015 08:29:58 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yi-shichang-weiming-de-xingzheng-ganyu/</guid>
      <description>在4月14日的2015年一季度经济形势座谈会上，李克强总理说“流量费太高了”，并对有关部门负责人说，可以研究如何把流量费降下来，以及立刻要求</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在4月14日的2015年一季度经济形势座谈会上，<a href="http://tech.163.com/15/0415/07/AN7ORA5L000915BF.html">李克强总理说“流量费太高了”</a>，并对有关部门负责人说，可以研究如何把流量费降下来，以及立刻要求有关部门负责人“加快协调工作”。<br>
顺便提了个定性结论：</p>
<blockquote>
<p>信息基础设施建设是重要的公共服务，应当加大建设力度。</p>
</blockquote>
<p>一个月后的5月13日国务院常务会议上，李克强总理<a href="http://tech.163.com/15/0514/08/APIHMF2V000915BE.html">再提流量费太高的话题</a>，会议相关结论包括：</p>
<blockquote>
<p><strong>鼓励</strong>电信企业尽快发布提速降费方案计划，实施宽带免费提速，使城市平均宽带接入速率提升40%以上，降低资费水平，推出流量不清零、流量转赠等服务。</p>
</blockquote>
<p>然后呢，是“<a href="http://tech.163.com/15/0515/01/APKDEL7L00094ODV.html">工信部召集三大运营商召开内部会议，要求运营商提交降费提速方案</a>”，“在政府部门不断敦促之下，三大运营商或将有不小的降价举动。”。<br>
以及<a href="http://tech.163.com/15/0515/08/APL3MB3F000915BE.html">工信部公布提速降费总目标</a>。</p>
<p>业内专家纷纷点赞并总结为“<a href="http://tech.163.com/15/0514/08/APIHMF2V000915BE.html">从国际行业发展来看，降资费提网速是必然趋势，以往电信企业垄断大佬的优越感正在<strong>被社会经济发展的大潮所倒逼</strong>。</a>”</p>
<p>现在看一下过程：<br>
（1）消费者抱怨流量费用高<br>
（2）总理发话<br>
（3）工信部要求运营商降费提速<br>
（4）运营商立即提出降费提速方案</p>
<p>这究竟是市场倒逼，还是行政管理部门强逼？</p>
<p><a href="http://tech.163.com/15/0513/19/APH6FGKF000915BE.html">总理称</a>：</p>
<blockquote>
<p>降低网费和流量费，这不是政府的决定，而是“不降不行”的市场选择。<br>
企业降费后，事实上会推动流量消费的增加，实现薄利多销，最终也会提高企业的经营效益。</p>
</blockquote>
<p>如果真的是不降不行的市场选择，还会需要政府来提出吗？<br>
运营商之后推出的诚意不足的降费方案，是否多少能说明点问题？<br>
（于是毫不意外地，有人会觉得善良的青天大老爷被无耻的既得利益者蒙骗了，呼吁加强政府监管，乃至严刑峻法）</p>
<p>而是否会提高企业的经营效益，难道不应该是企业自己来核算吗？<br>
还是说，结合最近鼓励创业、热炒“互联网+”概念来看，政府是以民意为理由，以刺激经济为目的（看上去有利于互联网企业降低成本，通讯基础设施企业也能获得更多合同），向通信运营商转移成本？<br>
那么，究竟是电信运营商以企业的身份在市场竞争，还是政府作为整个社会这个大企业的管理者，为了社会的整体利益，有权向电信服务部门倾斜成本？<br>
如果是后者，那这到底是市场经济，还是伪装成市场的公有制计划经济指令？</p>
<p>如果企业不是被市场经营情况所迫而真心降价，是该认为市场失灵，该轮到行政权力干预，还是应该在“运营商抱怨市场化了有恶性竞争”和“消费者认为运营商市场垄断地位靠市场无法解决”的矛盾之外，承认所谓的电信行业市场化，根本就没走出多远呢？</p>
<p>如果将信息基础设施建设定位为纯粹的公共服务，那还不如重新合并所有国营电信服务运营商为一家（就像铁塔公司一样），所有盈利全部反哺后续基础服务建设并走民主程序接受经营状况审核（过去电信一家独大时这些都是扯淡），短期内效率可能反而比现在有政府兜底的特权企业之间的恶性竞争、重复建设还高一些；如果分为公共服务代理招标方和市场竞争下的民营服务提供商就更好了；<br>
如果要真正的市场化，那就不要强制企业承担企业经营目的之外的责任，增加其最终要向消费者转移的经营成本，不要保障其代表国家信息安全且不允许破产的优先和特权地位，不要设立任何市场进入门槛（正在做的引入民营资本，能够做到取消国资的特权？呵呵），更不要试图阻止让传统电信运营商成为夕阳企业的新兴趋势。</p>
<p>有的人以为，赤裸裸的倾斜支持公有制企业侵犯民营企业利益是“国进民退”，简单的反过来用行政手段指挥国企电信运营商的割肉经营就是“国退民进”。<br>
如果真以为这有利于市场，那么以民意为名，下一次行政干预之手伸向的可能就会是真正市场化的领域（不用下一次了，专车领域就是典型）。<br>
或者，当某个电信运营商真的在市场竞争中濒临破产时，恐怕又是同一批人作为民意代表，呼吁政府介入，通过国家财政补贴挽救运营商，不允许其清盘退市，美其名曰“阻止国有资产流失”、“保障国家通信安全”、“保护国民支柱产业”等等……至于财政缺口的钱从哪里来，以后是不是又要呼吁为了国计民生而涨价，恐怕不会考虑那么多了。<br>
又或者，最终把政府、运营商、消费者三方都不满意的现状归咎于市场，在用各种折腾手段干预市场或者市场化过程之后，感叹“市场果然不是万能的”，还是国家全都管起来最好。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>微信杀手和精简交互</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weixin-shashou-he-jingjian-jiaohu/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2013 16:32:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weixin-shashou-he-jingjian-jiaohu/</guid>
      <description>易信也好，来往也好，第一步就没有拿出足够优秀又不同于微信的功能。如果只是复制一个微信，怎么可能打败已经如此成熟的微信？ 微信竞争者首先要定位清</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>易信也好，来往也好，第一步就没有拿出足够优秀又不同于微信的功能。如果只是复制一个微信，怎么可能打败已经如此成熟的微信？</p>
<p>微信竞争者首先要定位清楚，是以抢夺微信用户为主，还是以我为主先发展不和微信直接冲突和抢夺用户时间的移动应用。<br>
易信和来往看来属于前者，那么就要不但迎合现有微信用户的核心需求，而且在微信无法让用户满意的方面，还要做得够好，带给用户的好处能够战胜平台社交粘性。<br>
更进一步地，才是结合自己其他方面的服务，提供腾讯无法迅速复制和追赶的能力，比如电子商务、支付、通信等等。<br>
当然，留给支付宝的时间可能不多了，微信在移动支付上的布局领先很多，这也许是阿里巴巴阵脚大乱的直接原因。</p>
<p>我对微信不满意的地方，随便就能想到以下这些：</p>
<ul>
<li>
<p>语音消息的标注和检索；</p>
</li>
<li>
<p>离线缓存公众平台消息；</p>
</li>
<li>
<p>更加开放的分享功能；</p>
</li>
<li>
<p>更加易用的公众平台发布功能（对用惯了<br>
<a href="http://wordpress.org/">WordPress</a> 的人来说简直就是残废）；</p>
</li>
<li>
<p>更加强大的公众平台订阅用户管理和统计功能；</p>
</li>
<li>
<p>公众平台的发布规则限制太死，不够灵活；</p>
</li>
<li>
<p>更多社交互动元素的足够吸引人的异步模式的游戏；</p>
</li>
<li>
<p>历史消息保存和导出；</p>
</li>
<li>
<p>更实用的群组功能（还坚持使用微信的最大原因是从宿遗 QQ<br>
群转战过来的群聊）。</p>
</li>
</ul>
<p>微信团队很可能以专注移动场景和保持功能简洁为由，不考虑完善上述方面，我估计也不是典型的目标用户。<br>
而对我来说，微信的竞争者们只要在以上一些方面够优秀，就可以留住我一段时间，蚕食微信占用的时间，直至渐渐取代也未可知。</p>
<p>Aaron Swartz 曾经提过 <a href="http://www.aaronsw.com/weblog/000574">RSS 3.0<br>
的改进方向</a>，但如果真要用什么东西取代<br>
RSS，我希望是“精简交互”（Really Simple Interaction）<br>
这样的概念，也就是说，读者不止可以通过简洁的格式订阅内容，还可以与服务端进行有限、实时、精简但必要的交互。<br>
在我看来，微信特别是公众平台干的就是类似的事情（如果你把微信上的好友看作是限制更少的公众号的话），即，在移动应用框架内实现精简的信息发布、订阅和交互。<br>
不过微信的发布和订阅渠道都限制死了，交互的能力也极为有限且不适合有大量用户的公众号，而我理想中的应用场景是，只要是支持通用接口格式（包括认证方式，可以看看<br>
<a href="http://zh.wikipedia.org/zh/OpenID">OpenID</a> 或<br>
<a href="http://disqus.com/">Disqus</a> 的角色）的订阅/交互客户端，都能够实现 RSS<br>
订阅和微信公众平台交互的综合效果。<br>
你可以想象一下每个网站都可以用成熟软件搭建类似微信公众号的信息发布和交互平台，就像<br>
blog 热潮时到处用 <a href="http://wordpress.org/">WordPress</a><br>
建站一样，而不必被微信一家限制住，移动用户也不需要跟着不同的发布平台切换不同的移动应用和帐号。</p>
<p>在此基础上，微信不愿意做或者做不到的功能，也能在通用接口的基础上延伸实现。<br>
比如说，为什么不能像使用微信一样收发邮件呢？没办法，像我这种落后于移动互联网时代的人，不但工作离不开电子邮件，还觉得电子邮件才是最好的社交工具，没有之一。<br>
但这没有关系，我能够想到的扩展应用必然拼不过群众的汪洋大海，关键是，只要提供四海通用的平台，让信息发布者们更专注于发布、交互和提升移动用户感知，在不断的竞争下，比微信做得更多、更好的服务总会出现。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>移动化</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yidonghua/</link>
      <pubDate>Fri, 31 May 2013 10:14:04 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yidonghua/</guid>
      <description>在宿遗群聊内因为 Yule 谈到“移动化”的话题，引出以下想法： 都在说移动化，可是什么才算是移动化？ 把所有的应用服务迁移到手机和平板上就是移动化吗？ 为</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在宿遗群聊内因为 Yule 谈到“移动化”的话题，引出以下想法：</p>
<p>都在说移动化，可是什么才算是移动化？<br>
把所有的应用服务迁移到手机和平板上就是移动化吗？</p>
<p>为什么不拥有更大的野心呢？<br>
移动化换个角度看，就像白色家电从划时代的发明变成每个中产阶级家庭的必备品一样，什么时候接入网络进行交互就像眨眼一样自然而然，也就真的移动化了。<br>
没到这个程度，对大多数人来说，计算机和互联网始终是违反人类感官和交互模式的自然天性的东西。</p>
<p>随时随地拿着手机，捧着平板，利用碎片时间上网用你的服务，算不算移动化？<br>
为什么要占用一只手来拿手机呢？<br>
为什么要占用不止一只手来操作平板呢？<br>
为什么只能是利用碎片时间呢？</p>
<p>未来的“手机”就是网络中的一个通讯节点，对全时在线的人类来说，像线粒体一样不可或缺，像眼球一样不易觉察其存在，像大脑中的意识一样不需要有形体，以上都不是重点——君不见<br>
Google Glass 的尝试？就通讯终端设备而言，这一天恐怕不会来得太晚。</p>
<p>那重点是什么？</p>
<p>一、Google Glass<br>
这类设备仍然没有逃出<a href="http://calon.weblogs.us/yidongtongxinzhongduan_de_jiben_maodun/">移动通信终端基本矛盾</a>中的高性能、多功能与随身电源的矛盾。</p>
<p>高性能电池技术和无线充电技术仍然是备受期待的技术难点（据说国内在电池技术上已经有重大突破，但不知何时可以推出成熟的工业方案和产品）。</p>
<p>二、人机界面和人工智能在期待革命。</p>
<p>前一阵子我还在 twitter<br>
上提到，科幻作品中作为背景出现的计算机，通常设定为能够准确理解人类的意图，毫无障碍地与人类交流沟通，可是，这样高超的人机交互能力，以及可以准确分析、理解和预测人类意图的人工智能，其实现难度不下于时空穿越、永生不死、心灵感应。<br>
不过是在理论上确有可能，因此在虚构作品中也就轻而易举地做到了。但在现实世界中，何其难哉！<br>
<a href="http://calon.weblogs.us/guanggao_de_weilai/">让信息自由、流畅而有序流动的 IT 才是好<br>
IT</a>，可是现在在人与机器之间，仍然还有巨大的鸿沟需要我们去填平。</p>
<p>哪怕是在最基本的操作方面，比如，我在电脑上看到的一段视频，想要手一拨就送到屏幕旁的手机中带出去看，而不是两个设备通过有线或无线手工连接上，打开相应的程序同步，还要等很久才能传完完整的视频，搞不好还要担心没电或者没空间等等……</p>
<p>又比如说，所有帐号、号码、编码等等能否都不需要用户记忆、保存、检索？<br>
电话号码也好，邮箱地址也好，二维码什么的也好，能不能消失或者换个不需要被人注意的形式出现？<br>
不要说做不到，至少从理论上来说，部分解决方法已经被想到了。</p>
<p>又比如说，移动客户端输入密码等验证身份的安全手段是否还有改进的余地？<br>
虹膜、指纹等密码系统可用性的上限有多高？<br>
为什么当面给朋友5元钱轻而易举，而用手机转5元钱给他是如此麻烦？</p>
<p>又比如说，各种所谓大数据的分析、预测、推荐，真的能让人满意？</p>
<p>三、也许是最容易实现的一点，但也是在运营商看来最痛苦的变革，就是大幅降低任意地点接入、全时在线的成本，提升体验，让用户真正能够移动起来。</p>
<p>电信基础运营商正在痛苦地转变角色，也在痛苦中转变思维，它们必然要在高速增长的带宽、流量和逐步下降的流量收入之间寻找生存下去的商业模式。<br>
那些彻底免费的高带宽接入服务的幻想当然不可能——成本如果高过收入，长期下来谁都不会愿意做基础网络服务。<br>
消费者必然要为得到的服务提供相应的付出。关键是，消费者的每一笔付费是否都物有所值。</p>
<h2 id="首先上网的成本必然会逐步降低不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外可能会向互联网服务商收取补偿费用之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略虽然即使运营商向腾讯要钱腾讯也必然不会向用户收费唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费将使用其他移动应用或网络的费用降下来而保持特定">首先，上网的成本必然会逐步降低（不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式），运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外，可能会向互联网服务商收取补偿费用——之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略（虽然即使运营商向腾讯要钱，腾讯也必然不会向用户收费，唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费），将使用其他移动应用或网络的费用降下来，而保持特定</h2>
<p>应用对应的流量资费不变才更加合理；另外，在更精确地掌握流量内容信息后，基于内容而不是单纯流量的资费总体上应该会更加便宜；</p>
<p>其次，网络通道优化可以和内容、用户信息相结合，给高价值用户优先创造更流畅的上网体验，或者充分利用网络闲时服务错峰上网的用户，在投入成本相同的情况下提供最优的网络质量；</p>
<p>最后，运营商重视流量不等于一切围绕流量转，流量相关的指标只是手段。</p>
<p>比如前几天和爱纱讨论上网卡等电信服务使用体验时，她的回答印证了我的想法（虽然样本量太小）：中高端流量用户对计费的敏感度相对较低，能够随时随地、稳定地上网很重要，不出现明显的错误导致停机就可以接受。而且随着套餐流量越来越高，在做好及时通知和预警的前提下，用户对计费准确性的敏感度只会不断降低。</p>
<h2 id="流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力在此之外用户逐步关心更高级别的体验比如带宽和">流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段，流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力，在此之外，用户逐步关心更高级别的体验，比如带宽和</h2>
<p>等等，但归根到底，用户最关心的还是他“上网要完成的事情是不是顺利完成了”，比如阅读新闻、发送邮件和消息、看完一部电视剧等等。<br>
用户只要在成本可以接受的范围内顺利地达到了这些目的就行，而为了实现这个业务目的要具备或优化的种种软硬件和网络条件，特别是一系列配套服务，从受理、提醒、支付、关怀和投诉处理到导航、导购、社交，是运营商要一边做好一边不让用户操心甚至担心的事情。<br>
虽然现在我的想法还比较模糊，但只要意识到这方面的现状还有巨大的改进余地，就未来必然有可以作为的空间。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>通讯录服务应有的变革</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/tongxunlu-fuwu-yingyou-de-biange/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 09:55:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/tongxunlu-fuwu-yingyou-de-biange/</guid>
      <description>看到《触宝拨号怎么做“第三代来电显示”》这篇文章，想到了深藏心底已久的一个想法。 其实电信运营商手中掌握了更全面用户的身份信息，完全可以考虑打</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到《<a href="http://www.ifanr.com/197224">触宝拨号怎么做“第三代来电显示”</a>》这篇文章，想到了深藏心底已久的一个想法。</p>
<p>其实电信运营商手中掌握了更全面用户的身份信息，完全可以考虑打通一下用户之间的联系，在通讯录管理方面做更多文章。</p>
<p>为什么一定要记住联系人的号码？人一多，就算是短号也不好记忆。<br>
在通讯录中看到的不应该是一串数字，也不是电子邮件那样因为重名太多只好另选名字导致容易记错的英文字符串，而应该是面向人类的语言，是你想到某人时自然而然就蹦出来的身份的文字描述，比如<br>
YouKnowWho at<br>
Minitrue、发小黑皮、老板张大民、观海听涛奥巴马，猪如此累。<br>
用户不需要关心底层的实现是怎样的，只知道根据通讯录能够找到对方就行。</p>
<p>想像一下，手机一碰，或者生成一次性二维码让对方识别，我的联系信息就授权运营商开放给对方查询了，同时运营商也记录下我将联系信息开放给谁。<br>
若限定是商务来往，通过运营商发过去的就只有商务邮箱地址和工作用的手机号码。<br>
要是还不够熟，也可以只发给对方一段代码，运营商根据此代码仅提供指向我联系方式的“链接”或永久绑定的伪号码，呼叫过去，对方并不知道真实的被叫号码是多少，邮件、短信也同理。<br>
倘若双方绝交，只要告知运营商收回对方查询调用权限即可，完全没必要在移动端设置黑名单，甚至更换自己的手机号。<br>
而如果哪天真要更换、增减联系方式了，也只是告知运营商“逻辑号码”原来指向的“物理号码（同时包括现在运营商定义的逻辑和物理号码）”变了，再也不需要一个个地通知所有联系人，还担心有遗漏。</p>
<p>至于查号，也不需要本地保存数据库，商户注册开通电话、手机时告知运营商开放联系信息就行（这一点其实现在的运营商查号服务就应该提供查询的应用，阻碍也许是收费不便），更换地址和联系方式后，以前保存了联系信息的客户也不会丢失。</p>
<p>其实这就像即时通讯软件 ID<br>
从一串数字到注册邮箱再到实名的演化一样，但即时通讯软件的问题是本身就是远程的独立的交互场景，缺少移动场景那种面对面沟通，从一回生到二回熟，先面交再神交，才发展到交换联系方式的过程。<br>
而且这样的通讯录管理变革应该覆盖所有的人人交互领域，没有电信运营商参与是不完整、不彻底的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
