<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>魔法 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%AD%94%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 魔法 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%AD%94%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>音乐的力量</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</link>
        <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;不少人看不起会唱歌的人，“不就是会唱歌么？凭什么成为万人追捧的明星？凭什么收入超过实干的技术人才或靠写书为生的知识分子？”&lt;br /&gt;
进而也鄙视音乐，“不创造任何看得见的价值，只会让人沉迷其中，寻找虚无的安慰。说到底只是一种消费而不是生产。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不得不承认，我曾经部分认同这样的想法，而且至今也觉得一些流行音乐的歌唱明星配不上他们的社会地位和身价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我不想否认所有音乐人和音乐的价值，特别是不需要将消费和生产完全对立起来。&lt;br /&gt;
某种意义上而言，审美的消费才是人类生活的终极意义所在——生产是供应的过程，生产本身没有价值。&lt;br /&gt;
就像那个养羊、生娃死循环的笑话，忙忙碌碌活一辈子，不管是为了自己还是他人，总要有一个落脚点，要去创造出什么值得欣赏和体验的东西，就好像总要设置一个条件退出无限递归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在音乐本身的审美价值之外，还有一点值得一提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想到这一点，是某一天我在听一首歌曲，听到触动心弦的时候，勾起许多回忆，不禁感叹世事无常，昨日恍如隔世，泪水都快要夺眶而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一支音乐不过几分钟时间，却有这样触动人心的力量。&lt;br /&gt;
更夸张的，可以让音乐会现场的数万人，同时观看直播的数亿人，沉浸于音乐营造的氛围中，跟随它，服从它，膜拜它，为它激动、呐喊、愤怒、哭泣，甚至暂时消解自我的存在感，与幻想中的听众和整个世界化为一体。&lt;br /&gt;
有的时候，根本不需要任何乐器伴奏，简单清唱的人声都足够深入人心了。&lt;br /&gt;
这是诉诸理性的文本无法达到的效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诉诸理性的文本，需要我们的意识转换、理解之后，才能建立起与作者的心意相通的管道。&lt;br /&gt;
音乐甚至不需要理性意志的参与，就可直达无意识的深渊。&lt;br /&gt;
两者相比较之下，音乐的力量是不是很像某种魔法效果呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活的经历在人类的脑海中埋下情感思绪的种子，音乐如同魔法咒语一般，瞬间将它们唤醒激活，在心灵深处恣意生长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么一想，除非是完全不懂欣赏音乐的人，是不是对这门艺术和能熟练运用技艺的人有不同的感觉了呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>什么是科幻？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-kehuan/</link>
        <pubDate>Thu, 14 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-kehuan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/312062153/&#34;&gt;科幻作品是否需要遵循已知的科学原理？到底什么是科幻？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《流浪地球》《三体》等作品有一些不符合现有科学认知的脑洞，这些作品属于科幻吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科幻作品是否需要严格遵循现有的科学原理？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科幻和科学之间的交集与边界在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底什么才是科幻？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;涉及到定义，我习惯先查韦氏词典，这是 science fiction 的定义：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;fiction dealing principally with the impact of actual or imagined science on society or individuals or having a scientific factor as an essential orienting component.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;actual science 自不必说，关键是“想象的科学”和作为“必要成分”的“科学因素”是否需要遵循已知科学原理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿西莫夫的定义是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;branch of literature which deals with the reaction of human beings to changes in science and technology.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;关键是这个科学和技术的“变化”变到什么程度，是否允许变得偏离已知科学原理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的观点是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些都不需要完全遵循已知的科学原理（有的科幻小说卖点就是变更已知的科学定律）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但其中的“科学因素”必须是在遵循科学方法论的世界中可能存在的，这个“世界”不一定是我们所处的现实世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，小说的世界观并未脱离科学方法论——即使在此世界观下得出的结论颠覆现实世界中的认知。相反，这种颠覆正因为符合科学方法世界观才更加具有震撼人心的力度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，即使是“神”、“上帝”，在阿西莫夫等作者的笔下，一样可以出现在科幻小说中，因为他们通过幻想实实在在地影响到了小说中的世界，不再是不可证伪的，他们影响世界的方式也不是超自然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;克拉克的第三定律说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;any sufficiently advanced technology is indistinguishable from magic.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但科技和魔法毕竟不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们谈论科技时，仍会默认它们的原理在科学的世界观中最终是逻辑自洽、可理解、可还原的。哪怕幻想的具体设定有错误，也是保留方法论和世界观，读者来吐槽，作者来堵漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而魔法存在超自然、神秘的不可知因素，与现实世界自然规律格格不入，当两者发生矛盾时，会默认存在与现实世界自然规律并行的另一套体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这大概就像主动带上镣铐在法庭上自我辩护的囚徒，和自创一套社会体系的法外狂徒的区别，镣铐就是科幻小说的自限，所认同的法律体系，就是科学方法论的世界观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以结论是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一个遵循统一、逻辑自洽的科学方法论的世界观，就够了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在这一世界观下，超出已知科技的部分，如果是故事必不可少的因素，那么就可以视为科幻小说。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>编程、魔法和智商</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/biancheng-mofa-he-zhishang/</link>
        <pubDate>Wed, 03 Aug 2016 10:27:23 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/biancheng-mofa-he-zhishang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
科幻作家阿瑟·克拉克的第三定律：任何非常先进的技术，初看都与魔法无异。
&lt;/blockquote&gt;
和同学谈到编程的话题时，有人说跟着小孩一起学习几节课就跟不上了，觉得很神奇，需要高智商才玩得转，我马上就想到克拉克的这句名言。&lt;br /&gt;
计算机语言联通现实世界和虚拟世界，能够驱动机器做出一般人类无法理解的事情，这和魔法确实也相去不远了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样看来：&lt;br /&gt;
程序员就是魔法师（资深单身程序员就是大魔法师，嗯嗯嗯）；&lt;br /&gt;
程序代码就是魔法咒语，需要符合规则才能正常运行，有 bug
的话天知道会有什么糟糕的结果；&lt;br /&gt;
编程学习就是魔法学习，有的人在魔法学院接受专业的训练，有的人则利用魔法书自学成才；&lt;br /&gt;
有计算机系统加成的武器相当于附魔武器；&lt;br /&gt;
虚拟世界相当于用魔法创造出来的世界：&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这种观点早就存在，所以有《简单易懂的现代魔法》这样的动画，有&lt;a href=&#34;http://www.nowamagic.net/&#34;&gt;简明现代魔法&lt;/a&gt;这样的编程社区，有《屠龙之技》这样的科幻小说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过现代社会中，计算机技术的应用已经比奇幻世界中的魔法深入宽广得多了，许多行业都已经离不开计算机技术的助力，小说中的魔法师学徒也没有
Github、Stack Overflow
以及各种开源社区、免费教学这样好的学习、交流条件。&lt;br /&gt;
也许在未来，每个人都需要懂一点计算机技术特别是编程知识，才能胜任工作，这几乎不会在以中世纪欧洲为设定背景的等级森严的奇幻小说中发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再说说编程和智商的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鉴于智商没有科学的评判标准，一般行外人的看法准确说应该是“头脑聪明的人才能掌握编程”。&lt;br /&gt;
我们确实听说过无数智慧超人的业界大牛的神奇传说，一个人顶一万人不在话下，但抛开神话光环之外，这些人也只是这个行业中最顶尖的那一小撮，真的有代表性吗？&lt;br /&gt;
日常接触到的程序员总的来说其头脑聪慧程度并没有高人一等，和你我都是一样的凡人，唯一的区别只是他们用于创造生产的工具和能力在外行人看来有如魔法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实每个行业都是最顶尖、最先驱的开创者才需要极高的智商去开拓知识的荒原、探索未知的海洋。&lt;br /&gt;
绝大部分人则是挤在正态分布的中间位置，在牛人的基础之上不断拓宽和加深，并且应用到日常生活之中。&lt;br /&gt;
对他们来说，重要的是沟通理解和表达能力，是勤奋、耐心，是有益于合作和精耕的各种素质，所谓“智商”没有决定作用。&lt;br /&gt;
这就好像靠个人能力名扬天下的技击高手和由默默无闻的普通战士组成的军队，后者单个人在前者眼里可能战斗力只有5，然而后者自有一套分工合作的机制，不依赖于个人战斗力也能发挥出惊人的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际接触到的程序员也是如此。&lt;br /&gt;
确实有少数人天资聪颖，一般人拍马也追不上——而且不止在编程方面，在其他方面都是如此。头脑聪明的人更善于找到最优解方法，几乎干什么都事半功倍。&lt;br /&gt;
但绝大多数仍是普通人的水平，哪有外行人说的那样高智商？脑子转不过弯乃至进水的也不在少数。不了解的人看不见而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个原因，也许是一个行业历史越短，成熟的经验、规范和方法论越少，则天才型的人物越容易出头、越容易被神化。&lt;br /&gt;
也许在不久的未来，编程这个行当会像现代工厂中的流水线作业一样，分工越来越明确，需要个人发挥创造力的地方越来越少，创造性的工作只交给少数专业人士负责，大部分人和制造业工人没有什么区别，甚至慢慢被人工智能取代。现在一些创业公司喜欢鼓吹的什么弹性工作制、带宠物上班、游戏和零食等福利，放在未来那个时候大概会是天方夜谭吧。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
