<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>常识 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%B8%B8%E8%AF%86/</link>
    <description>Recent content in 常识 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%B8%B8%E8%AF%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>游戏中的道德</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</guid>
      <description>夹喵又： The war of mine 的开发团队（波兰）的另一个著名生存建设经营类游戏是 Frostpunk （我最爱之一，玩遍了所有剧情和DLC）曾被国内玩家集体打差评，称之为圣母</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/recatm/status/1497272702259847171">夹喵又：</a></p>
<p>The war of mine 的开发团队（波兰）的另一个著名生存建设经营类游戏是 Frostpunk （我最爱之一，玩遍了所有剧情和DLC）曾被国内玩家集体打差评，称之为圣母婊游戏。<br>
你把童工、按比例处死重病人、警察社会、宗教审判的法律树点了个遍，结局时被问一声“这样做值得吗？” 就跳脚了：刁民！吃饱了还叫唤。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1497416426617212928">Soulogic</a>：</p>
<p>看过有人说，菜逼玩家和菜逼独裁者一样，会为自己的行为找借口，我就没用那些法律，也让大家活下来了<br>
可也有人说，游戏中设了很多坎，看起来是故意刁难，所以我又想知道那些说没越界又成绩傲人的，有没有反复读盘，毕竟现实没法读盘</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1497469705371598849">Calon</a>：</p>
<p>所以游戏并没有设置越界就失败。<br>
人类社会介于可以复现调试和毫无规则之间。这种辩护的理由走到极端容易滑向后者，于是任何罪行都可以依此逃脱指责：你们都不能读档完全还原现场站在我的角度体会当时的难处，你说你行你也上不了，不能指责我有罪。<br>
所以法律要基于经验形成的常识常理对抗这种极端混乱。<br>
常识和道德标准确实会随着现实经验演变，但不同时代不同文明都有着共同的价值观基本内核，或是经过长期博弈形成的稳态规则，没有在演化中走向极端混乱。<br>
哪怕是未来某天，生存环境会劣化到欺骗、虐待、奴役、残杀成为新的常识甚至美德，但至少不是今时今日。真到了那一天，估计就是人类濒临灭绝的时候。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>记住李文亮</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jizhu-liwenliang/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jizhu-liwenliang/</guid>
      <description>李文亮医生发布消息，被训诫和去世的经过： 2019年12月30日，在武汉市中心医院眼科工作的李文亮医生，看到一份显示检出 SARS 冠状病毒高置信度阳性</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9D%8E%E6%96%87%E4%BA%AE">李文亮医生发布消息，被训诫和去世的经过</a>：</p>
<blockquote>
<p>2019年12月30日，在武汉市中心医院眼科工作的李文亮医生，看到一份显示检出 SARS 冠状病毒高置信度阳性指标的病人的检测报告，在同学群中发布了一条关于华南海鲜市场疫情的信息“华南水果海鲜市场确诊了7例 SARS”。随后发了一张检测报告，一张患者肺部 CT 图，后来又补充说：“最新消息是冠状病毒感染确定了，正在进行病毒分析”；最后解释了一下什么是冠状病毒，同时他还在群里嘱咐不要将该消息和检测报告外传，没想到很快被截图传出去了。</p>
<p>2020年1月3日，他因“在互联网上发布不实言论”而被武汉市公安局武昌区分局中南路街派出所提出警示和训诫，其后被要求签署训诫书，公安对他提出严厉警告，训诫他如果不听从，继续从事违法活动，将会受到法律制裁。1月31日在社交媒体上传有关训诫书，又提及他被公安传唤的经过。</p>
<p><a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:%E6%9D%8E%E6%96%87%E4%BA%AE%E7%9A%84%E8%AE%AD%E8%AF%AB%E4%B9%A6.png#/media/File:%E6%9D%8E%E6%96%87%E4%BA%AE%E7%9A%84%E8%AE%AD%E8%AF%AB%E4%B9%A6.png">李文亮的训诫书</a><br>
你能做到吗？<br>
能<br>
你听明白了吗？<br>
明白</p>
<p>2月1日，李文亮确诊为新型冠状病毒感染，2月7日凌晨因救治无效去世。</p>
</blockquote>
<p>为众人抱薪负柴者冻毙于风雪，吹哨鸣钟者病逝于疾疫。<br>
你明白吗？<br>
我不明白。<br>
但我会记住。<br>
也希望终有一天能做到不会重演。</p>
<p>有人说他算不上吹哨人，其行为也算不上英雄，连挺身而出的凡人都算不上。<br>
可是啊，有时候是大众的心理需求和现实的衬托造就了英雄。<br>
在我的心目中，他就是英雄。</p>
<p>有人在和菜头的公众号下留言：</p>
<blockquote>
<p>李玩在微博上说，谁的哨音传到了我的耳中，谁就是我的吹哨人。</p>
</blockquote>
<p>余晟老师的《<a href="https://www.lifesailor.me/archives/2689.html">吹了两次哨的李文亮医生，请收下我双倍的敬意</a>》：</p>
<blockquote>
<p>李文亮医生不但做了吹哨人，而且做了两次吹哨人。如果他的第一次吹哨是告诉大家提防病毒；那么他的第二次吹哨就在提示我们，尊重常识，尊重良知和理智需要多么大的勇气，又是多么的珍贵。我们可以寻找药物去对抗身体的病毒；但是应该寻找什么，来驱散内心的阴霾？这是李文亮医生留给所有良知尚存者的拷问。</p>
</blockquote>
<p>已经消失的<a href="https://m.weibo.cn/7382527401/4469155258008801">某条微博</a>：</p>
<blockquote>
<p>李文亮医生到底是个什么样的人呢？</p>
<p>我花了三个小时把他的原创微博看了一遍。</p>
<p>我给你简单讲讲吧，还挺有意思呢。</p>
<p>他和我们是一样的80后，喜欢吃炸鸡、火锅，最爱吃日本料理。<br>
吃前他会拍一些丑丑的照片发到微博上，偶尔有几个零星的点赞，他也不在意，就像武汉的秋天有一股不冷不热的温柔。</p>
<p>他在新的一年希望做一个简单的人，看清世间繁杂却不在心中留下痕迹。从这里我们知道，他偶尔还会给自己煲点鸡汤，虽然字词不太通顺。</p>
<p>他夜班时喜欢吃鸡蛋灌饼，他喜欢这种碳水化合物，一口下去，他能感受到多巴胺在分泌。</p>
<p>他还喜欢吃火车站的德克士炸鸡腿，每次经过每次必吃，他说那是腿届极品，他喝了一口可乐吧唧吧唧嘴说：真是达到了人生巅峰啊。</p>
<p>他还在枣阳市，吃9块一碗的牛肉刀削面。<br>
关于他吃的微博实在是太多了，真的是一个可爱的吃货啊。</p>
<p>他喜欢厦门，他去了很多次厦门海底捞。不知道到底是喜欢厦门，还是喜欢海底捞呢？</p>
<p>他爱看罗永浩，也喜欢王自如，多宽容的人啊。</p>
<p>有时他也玩一把小资，去趟星巴克喝杯咖啡啦，去趟巴厘岛当当游客啦，吃吃海鲜啦……他还是个“芥末党”，别忘了，他可喜欢吃日料了呢。</p>
<p>几年前他经常打羽毛球，近几年从他发胖的身体看来，已经完全忘记了这项运动。</p>
<p>他伤感地说，我爸爸的身材都比我好多了。</p>
<p>有一天他想吃橘子，他穿着拖鞋在风雨中跑了一千米终于买到了橘子。<br>
至于橘子好吃不好吃，他没说。</p>
<p>他也常常转发一些抽奖微博，他可能觉得自己运气不错吧。很快他的运气得到了验证，有一天他终于中奖了，奖品是一盒湿巾。</p>
<p>和所有年轻人一样，他也喜欢肖战。</p>
<p>他还在闲置物品交易平台上卖出了三台旧手机，他也会玩跑分软件，但入坑不深，估计没时间吧。</p>
<p>雅安地震时他捐了两次款，都是在微博上捐的。</p>
<p>他看过《北京遇上西雅图》打了五星。</p>
<p>下了班他去逛超市，看到158一斤的车厘子，他跟个孩子一样拍照发微博说：吃不起。</p>
<p>今年他可以吃的起了，因为肺炎，只要60多一斤了。</p>
<p>但他再也吃不到了。</p>
<p>2020年2月6日，全微博的人都在纪念他。</p>
<p>至于为什么纪念他，你能明白吗？明白。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
