<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>功利主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 功利主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>为什么遵守规则</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</link>
        <pubDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/yihong0618/status/1656089584428802048&#34;&gt;yihong0618&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。&lt;br /&gt;
儿子问了我们一个看起来好回答但面对5岁多的孩子却不知道怎么回答才好的问题：&lt;br /&gt;
“妈妈，为什么别人都不遵守规则，但是但是，我们要遵守？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1656098360250728453&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能没法一下子讲清楚，因为遇到过不少次，所以是分开和小朋友说的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先和他讲为什么要有规则，比如交通规则是为了保护路上的弱势群体，也有利于保证道路秩序，最终所有人都受益，抢红灯、抢着上地铁等各种行为一时是爽了，但导致事故和拥堵，结果谁都没有好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后从功利主义的角度说，这些不遵守规则的人，在这一次看着是得到了好处，但养成了不文明的习惯，在其他地方可能会吃亏。&lt;br /&gt;
真发生了争执并不占理，只是旁边的人没有较真。&lt;br /&gt;
这个时候可以结合一些社会时事新闻，比如最近高铁上小孩踩座椅后背导致争执的事件，顺便也教育他坐自家车别踩椅背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后再从权利的角度说，运营方有权利制定规则，如果不认同规则可以不去，如果违反了规则人家可以不管，也可以管，不代表我们可以做。&lt;br /&gt;
这个时候可以结合自家的情况说，邀请其他小朋友到自己家里来玩，你是否也希望他们按规矩好好玩不搞破坏？&lt;br /&gt;
有的时候我们顾不过来没有管住，不代表这种行为就是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后从道德、伦理和文明的角度说，这样的行为虽有一时的好处，但你爱的人和爱你的人都不喜欢，你有文明的概念也知道这样不对，心理上真能接受吗。&lt;br /&gt;
我们不仅看物质所得，也要衡量心灵是否富足。未来还有利益诱惑更大但我们知道是不好的事情，只有从这些生活中的小事做起才能成为正直的人，抵御这些诱惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后还是得要言传身教，自己遵守规矩，有机会就主动制止不文明行为，即使被不文明的人占了小便宜，也不用表现得太过懊恼，而是要夸赞他能够一起坚持——用实际行动告诉他，这些蝇头小利不值得用自己的尊严和文明去兑换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该说最后一条最重要。&lt;br /&gt;
不需要讲大道理，小朋友自然能体会到，不同的行为，家人有什么不同的反馈。&lt;br /&gt;
怂恿鼓励、冷漠放任，与正确的褒奖和批评，最终效果天差地别。&lt;br /&gt;
有的家长可能不擅长结合生活深入浅出的表达，回答了问题孩子也没能理解，这也没有关系，带着疑惑观察家长的行为，孩子会有自己的思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/mrgump2009/status/1656159162915786752&#34;&gt;gump&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往大了说，这涉及到局部高效、整体低效的底层逻辑问题；&lt;br /&gt;
对于小朋友来说，需要教会他学习如何维护自己的利益。&lt;br /&gt;
家长呢，以实际行动及时喝止这种损人利己的行为，同时做好表率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果每次都能够维护守规矩者的利益，喝止损人利己的行为，小朋友也就不会有疑惑了。&lt;br /&gt;
可惜很多时候不是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像我们都期望生活在公道正义善良的世界，但现实往往不是这样。&lt;br /&gt;
有的人会说，我们期望的美好没有意义，我要当拳头大的流氓，转而嘲笑原来的自己。&lt;br /&gt;
而有的人不管世界如何回应，始终相信心中的价值是成立的，是值得去维护的，因为那样的世界才有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像另一个版本的亚伯拉罕：&lt;br /&gt;
只是相信的对象不是上帝，无论现实如何困顿，心中的信念不会改变。&lt;br /&gt;
在只信赖纯粹理性的人看来这是非理性的，但理性思维一样可以依靠非理性来突破理性的困境。&lt;br /&gt;
例如博弈中存在局部最优解，非全局最优解，置身其中的人有时候需要靠非理性的信念才能跳出局部最优解的死循环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度看，不同的信念并存，也是人类社会演化机制的需要。&lt;br /&gt;
只有一种信念也就只有一种策略，很容易一条道走到死胡同。&lt;br /&gt;
所以，也不必太把自己当回事，坚守好自己认同的信念就行。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.est.im/2023/stdin-05&#34;&gt;est 看到同一推后在 blog 中有感而发&lt;/a&gt;，引用&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/6EZ4ngTMJNwHSLF6It2vjQ&#34;&gt;渤海小吏&lt;/a&gt;的观点，归纳为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;规矩，本质上是为那一帮掌握社会财富和资源分配的老男人服务的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不能说完全不对，但在我看来还不够全面。&lt;br /&gt;
如果从纯功利的角度来说，规则是降低社会合作成本的一套价值标准。&lt;br /&gt;
有的人说，规则都是强者制定出来压制弱者和挑战者的，不必遵守。&lt;br /&gt;
但小到交通规则，大到贸易市场和国际关系规则，不论哪方其实都有从中受益。&lt;br /&gt;
骑电动车的说交通规则限制了我的骑行自由，我不要被规则束缚住，然后不开车灯、不戴安全帽、逆行、闯红灯被正常行驶的大卡车撞死了。&lt;br /&gt;
做生意的说要崛起就不能老老实实一手交钱一手交货，然后交易时被更大的势力黑吃黑吞掉了。&lt;br /&gt;
在缺少规则约束下，弱势一方可能反而得不到足够的利益保护。&lt;br /&gt;
只要不是任何人对任何人开战的状态，就需要一套大家都认同的规则，减少合作和竞争中的不确定风险，增加建立信任的契机，最终引导向把主要的精力放在激励合作、创新的良性竞争上，而不是无止尽的内耗、内卷。&lt;br /&gt;
这也就是文明战胜野蛮的机制，不是单纯因为道德优越，而是因为其优越，而被固化为文明的规则，进而产生道德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但文明的胜出未必是任何时候都成立，也未必马上就能够分出高下。&lt;br /&gt;
也许在物质条件、技术水平支撑不起个体之间交流沟通的桥梁时，在环境动荡导致短时间内利用和背叛的收益大大高于长期合作时，在其他一些无法预料到的极端条件下，文明也会输给野蛮。&lt;br /&gt;
这个时候还是回归本心吧：&lt;a href=&#34;https://storystudio.tw/article/gushi/zweig-the-world-of-yesterday&#34;&gt;你更希望在什么样的世界中生活呢？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>价值观、历史观与认知差异</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</link>
        <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/ben_niu/status/1555696007505379329&#34;&gt;Batemon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阎学通说内政和外交如果不一致，那么成为世界大国以后，大国的价值观并不具备说服力和对外领导力，所以世界大国未必会成为世界领导国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“都是道德虚伪说一套做一套的流氓，归根到底都是凭实力说话，有实力自然就有让人跪舔的领导力”，这就是“大国价值观”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1555858306279034880&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实是大国价值观，但跟美国比，中国还算不上大国&lt;br /&gt;
没有大规模杀伤性武器的伊拉克被美国灭国，但美国总统会跟锯人王储行碰拳礼，绝大部分中国人都不相信新疆有种族灭绝，所有阿拉伯国家也不相信，但是美国可以颁布制裁新疆的法案&lt;br /&gt;
这套价值观是灯塔国几十年耕耘树立的，所有人被迫接受这套规则&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1555907045676617728&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我好奇的是，反对美国的人，是否也反对这套价值观，还是说“和尚摸得，我也摸得”，反对美国只是因为自己目前还做不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soulogic：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在谈还早，而且要求太高，就好像说一个人被强奸时不能非法持枪一样&lt;br /&gt;
普遍的是双标，就好像班里最混蛋的人人夸他高富帅、气度非凡，班里倒第五的孩子的家长天天说自己孩子才最垃圾的&lt;br /&gt;
真到了不会被美国威胁那天，我也上街反对中国支持北爱尔兰独立、扔橙剂丧尽天良&lt;br /&gt;
不过骂得有分寸，别成了阿桑奇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“太早、要求太高”，说明现阶段有其他价值更重要、更优先的东西。&lt;br /&gt;
比如言论自由是否是基本的要求，有的人认为这是现代政治的基础，有的人则认为，言论自由是很重要，但要等到实现了其他某个目标再来谈。&lt;br /&gt;
将言论自由的价值置于其他目标之下，正反映了与将言论自由视为基础要求的价值观不一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种差异，则是来自于对某些基础概念的认识就不一致，可能是受限于认知能力和信息获取范围，也可能是故意混淆概念——比如“有中国特色”或者“美式”的新概念，比如据说有200多种不同含义的“自由主义”一词，谁都可以解释出自己认同或者方便推翻的含义来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种，则是无所谓什么价值观。我还不够强大，所以不接受强者那一套虚伪的价值观；&lt;br /&gt;
哪天我是强者了，再用同样的双标行事，而不会考虑真的践行宣传的价值观。&lt;br /&gt;
也就是不反“我所理解的强者逻辑”，只看自己处于什么位置——反对帝国主义是因为我还不是帝国主义。&lt;br /&gt;
你说我是虚无主义，我说我是实用主义和功利主义。&lt;br /&gt;
自诩为功利主义和实用主义者的人容易有个毛病，就是觉得自己的算计最正确解法最优，高瞻远瞩英明神武，其他人不是不食肉糜圣母道德婊，就是阴险双标流氓伪君子，只有得到马基雅维利真传的自己，一眼看出事物的规律和本质，又没有道德包袱束缚手脚，简直天下无敌，就差个心意相通的圣君了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soulogic：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明天慢慢聊，先说个引子，假设啊，45 年之后没有共匪发动内战，你觉得按哪一国的路线，能让中国发展起来，而不是现在的印度、巴西这种水平&lt;br /&gt;
或者你觉得，理想中的那个民主开放的社会，现在的人均 GDP 有多少&lt;br /&gt;
我就俩问题，哪个路线/GDP 多少，哪怕说个很模糊的范围，至少先正面回答&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史观都不在一个频道这没法聊啊，我不可能用我批评的历史观去反驳用这种历史观下的结论。&lt;br /&gt;
历史不是可以更换条件反复重试的实验，没法靠键盘控制变量和边界。&lt;br /&gt;
所有架空假想历史重来会怎样，如何证明，又如何证伪？&lt;br /&gt;
难道万一弄出个精妙绝伦的方案，逻辑天衣无缝，就代表我说的正确，大家会心悦诚服？&lt;br /&gt;
在我看来这种思路和斯金纳的鸽子差不多，而我无意当另一只鸽子。&lt;br /&gt;
何况问出这样的问题，默认已经从历史中找到了因果，认为都是由已知的少数因素决定的结果，且还要挑有利的历史切片。&lt;br /&gt;
应答的一方不但要证明其因果逻辑，还要证明在特定时间必然能够得到更好的结果。&lt;br /&gt;
相当于甲鸽对乙鸽说，你说刚落下食物未必是我跳舞的功劳，那你证明一下当时你来跳来就能招来更多食物？&lt;br /&gt;
皇太极说只有满清才能统一中国带来和平安定；&lt;br /&gt;
希特勒说只有纳粹才能结束危机复兴德意志；&lt;br /&gt;
近卫文磨说只有日本才能将东亚从英美的殖民中解放出来；&lt;br /&gt;
倘若不知道后续的历史发展，在那个时间点你要如何说服其他人历史不是这么简单呢？&lt;br /&gt;
当是时，别说用假设论证不同的方案了，能不能保住脑袋都未可知吧。&lt;br /&gt;
像米塞斯在1920年就断定苏联必然会失败，在苏联巅峰时期饱受嘲讽仍坚持己见，有几个人能够做到？&lt;br /&gt;
又有多少是瞎猫碰到死耗子还以为自己找到了历史规律呢？&lt;br /&gt;
我能够做的，只有从个人的角度出发做出价值判断。&lt;br /&gt;
认为自己有能力看穿历史的人，那得先说服我，而不是让我来说服，而上面这种论证是远远不够的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soulogic：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者我再使用一个无聊的比喻&lt;br /&gt;
假设你玩 D&amp;amp;D，摇骰子创建人物，假设只有两次机会，如果属性点好于 60% 的预期，那估计鲜有人会再 roll 一次了，那你觉得现在是 % 多少的预期？如果没成本你愿意再 roll 一次么？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>集体和历史决定论的幻觉</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiti-he-lishi-juedinglun-de-huanjue/</link>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2013 16:37:59 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiti-he-lishi-juedinglun-de-huanjue/</guid>
        <description>&lt;p&gt;品评历史人物是非功过时，常有这样一种观点：牺牲过去的个人，即使手段不堪，换来现在大多数人的幸福，那也值得称颂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以功利的观念来看，似乎挺有道理，持此观点的人也通常自认为理性客观，逻辑上无懈可击，比感情用事而脱离现实的道德家们更有道理。&lt;br /&gt;
由此逻辑出发，许多人类历史上的悲剧，作为某些所谓伟大崇高目标的过程，反成了可以原谅、接受的必要的恶，甚至成了引以为傲的功劳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中的奥妙在于，将群体和历史看作整体，价值上的得与失，均以集体的观念来衡量，如此，过去的和个人的牺牲，就能与现在和整体的利益相减，差值是衡量功过得失的标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所得与所失可以是纯粹主观的价值判断，你我二人损失、收益的综合结果是好是坏，在你我看来可能完全截然相反，哪里能够简单相加相减，得出一个客观的算术答案呢？&lt;br /&gt;
但若换上集体的视角来看，就可无视个人之间主观价值判断的差异了，问题是，哪里有什么集体视角？&lt;br /&gt;
现在的人怎么可能真正体会到过去被牺牲者的痛苦？哪怕是在同一时间，你又怎么可能真正了解我的感受？未经他人授权即自命为集体代言人，是权力欲、控制欲使其产生幻觉，以为自己全知全能。&lt;br /&gt;
于是所谓集体的视角，不过是现在伪装客观的功利主义者假集体名义，强调既得利益而掩盖牺牲者的声音——死人不能表达异议，这才是无懈可击的理性真理背后的无赖逻辑。&lt;br /&gt;
等到未来这些功利主义者自己也要被牺牲时，大概才会打破与集体合体的幻觉，但愿到时候他们都已经修炼成集体主义世界观中彻底无我无私的道德完人吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，现代人回顾已成定局的历史，对照从有限的经验归纳出的历史理论，也容易产生一种历史决定论的幻觉，以为从过去到现在和未来的历史发展的真理已掌握在手，既如此，跪拜在这种历史神话的人们青睐能用于逃脱历史责任的犬儒主义：为所谓历史真理服务的一切罪行都可宽恕，牺牲因其神圣而化为正义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
