<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>幻觉 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%B9%BB%E8%A7%89/</link>
    <description>Recent content in 幻觉 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%B9%BB%E8%A7%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>精英的一厢情愿</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-yixiangqingyuan/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-yixiangqingyuan/</guid>
      <description>看到王半城说： 「非专业群体不应键政（历）史经（济）」的核心原因是，这些议题的信息量都是极其庞大的，每个普通人都只能接触到其千万分之一的碎片。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到王半城说：</p>
<blockquote>
<p>「非专业群体不应键政（历）史经（济）」的核心原因是，这些议题的信息量都是极其庞大的，每个普通人都只能接触到其千万分之一的碎片。<br>
这导致任意讨论对象，都可以通过选择性裁剪，营造出截然不同的叙事。<br>
比如慈禧太后，就可以有很多切片：<br>
既可以说她面对内忧外患拯救江山不倒，<br>
又可以说她昏庸成为未来亡国的掘墓人。<br>
既可以说他任用洋务重臣打下建设基础，<br>
又可以说她的赔款是日本侵华的天使投资。<br>
人是复杂的，但每个营销号都会拿一个碎片进行扁平化概括。而其读者就会拿着这种营销号当「证据」去吵架对战，于是就会永无定论，因为每个人都觉得自己证据充分，理直气壮。</p>
</blockquote>
<p>对此我不敢苟同。</p>
<p>大量非专业人士靠敲键盘就能恶劣地影响现实，既引发专业学者对认知被污染的知识恐惧，也引发精英对民粹主义的权力恐惧，要想通过停止其瞎说来消除这种恐惧，恐怕很难。<br>
非专业群体不应发表某学科的意见，只是精英主义者的一厢情愿，除非社会和互联网倒退回身份等级鲜明的封建时代，平民连识字都没有多少机会。</p>
<p>“任意讨论都可以通过选择性裁剪，营造出截然不同的叙事。”<br>
精英主义学者以为自己不会犯同样的错误，也是一种幻觉，毕竟任何精英人士都可能会觉得自己治学方法科学、治学态度客观公正。但这只是专业学者应该力求和为之自豪的境界而非实际情况，更不是让非专业群体别敲键盘发表意见的合理理由。<br>
正是因为即使是专业学者也会不同程度地有选择性裁剪的倾向，同样的理由也可以用于苛求专业学者绝对正确，最后往往只有抱的大腿最粗的那个学者才能站在“真理”的一边张嘴说话，因为只有他才有权力揭发和打倒那些不够正确和完美的同行。这也是现实中多个专业领域发生过或正在发生的事情。</p>
<p>随着印刷术、学校、互联网等的普及，以前只有专业群体才能接触到的信息，现在任何人都可能接触到，当然也就能够因为各种原因胡说八道。这固然造成了鱼龙混杂的情况，但已经是历史演进的大势所趋。<br>
也许在AI时代，要考虑的不能是一味迎合非专业人士的碎片信息和心理按摩需求，而是如何让AI成为治学基础方法的传授和训练大师，在潜移默化中提升非专业群体类似于的“识字”的学术基本功？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自由的感觉（幻觉）来自于认同边界</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-ganjue-huanjue-laiziyu-rentong-bianjie/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-ganjue-huanjue-laiziyu-rentong-bianjie/</guid>
      <description>在讨论“自由”相关的话题时，总有人有意无意地将“自由”等同于“为所欲为”，但我们在生活中体验愉悦舒畅的自由感觉时，往往不是毫无节制地肆意妄为</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在讨论“自由”相关的话题时，总有人有意无意地将“自由”等同于“为所欲为”，但我们在生活中体验愉悦舒畅的自由感觉时，往往不是毫无节制地肆意妄为。</p>
<p>我们曾在柔软的青草地上奔跑，清爽的风拂面而来；曾经泛舟湖面，举目眺望天水一色；这不需要我们具备上天入地、无所不往的能力；<br>
曾经与三五好友在熟悉亲切的小客厅畅谈，无所顾忌；曾经豪情壮志展望未来，憧憬和规划美好的明天；这也不需要非得说出任何没有禁忌的话语、干出任何没有下限的事情，才叫做自由。<br>
明明进行的是非常有限而节制的活动，我们充分感受到了自由的美好，因为我们一开始就知道边界在哪里，并且认同仅在此边界范围内活动，不需要额外担心违背什么规则，触犯什么禁忌，做出出格的事得罪他人，只要我们自己评估过是安全的行为，就不用害怕受到惩罚。</p>
<p>普通人需要的自由，就不是意欲限制自由者庸俗认知中的“想干什么就干什么”，是边界经过自己认同的自由，是符合正常人的正常情感和理性，为社会大众一致认同的规则。<br>
或许在一些小细节上大家意见不一致，但不至于匪夷所思，不至于在大多数领域说话、做事要心怀恐惧，要时刻担心逾越红线。</p>
<p>孔子说“从心所欲不逾矩”，也是类似。<br>
明辨是非，谨守规矩，方能达到从心所欲的境界。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/border-of-freedom.png" alt="自由的边界"  />
</p>
<p>就像图中所示，在没有红色的不认可边界时，活动是自由的，因为整个圆形都在活动者自己认可的蓝色边界之内。<br>
但出现红色的边界，并且不为活动者自己认可时，被划在边界之外的部分就变成红色，也就是有了不自由的感觉。</p>
<p>在网络上发言，就像在日常生活中和平等以待的陌生人说话一样，你知道有的话说出来会伤人，会招来愤怒的还击，所以你会主动收敛不去犯贱，但其他的话，你也知道尽可以畅所欲言，因为你相信，你也相信大家都相信，说实话分享所见所闻所想、实事求是地发声批评不应该是一种罪，不应该被谁冷不丁的冲出来捂住嘴巴。</p>
<p>你也知道什么是色情，什么是偷盗，什么是诈骗，什么是暴力攻击，等等犯罪行为。<br>
你知道你不会触犯这些禁区，你也相信大多数人都知道禁区在哪里；<br>
你有自信判断自己的行为有没有违法，你相信即使被误会，也有公正公开透明的渠道自证清白，不用担心忽然有人敲门查水表请喝茶，也不会因为莫须有的罪名悄悄消失。</p>
<p>你相信其他地方的人们能够心安理得行使的基本权利，你也可以行使；<br>
他们能得到保障的权益，你也不用担心被随意掠夺；<br>
他们凭借聪明才智和付出辛勤劳动收获的成果不会一瞬间化为乌有，你也一样。<br>
这些，才是稳定秩序的基础。<br>
那些偷换了“自由”概念的人，将“自由”与“稳定秩序”对立起来，通过反对一个扩大无数范围的概念稻草人，来限制普通人正常、合理的自由需求。<br>
而体会过真正自由的人，不应该被这种花招迷惑住。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>爱的力量</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ai-de-liliang/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ai-de-liliang/</guid>
      <description>@StarKnight：回头看看九年前的自己，欣慰地发现还是有成长的。现在我不相信爱的力量了。 @StarKnight：我不相信愤怒的力量。我</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>@StarKnight：回头看看九年前的自己，欣慰地发现还是有成长的。现在我不相信爱的力量了。</p>
<blockquote>
<p>@StarKnight：我不相信愤怒的力量。我相信爱的力量。</p>
</blockquote>
<p>爱就像自由意志，即使可能是人类大脑的幻觉，也不是毫无意义。</p>
<p>人类的大脑生来就追寻甚至制造意义，这是恒久的力量，除非人类彻底成为另一种生命。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>唯一真理的幻觉</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weiyi-zhenli-de-huanjue/</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weiyi-zhenli-de-huanjue/</guid>
      <description>我们总以为一个内核不变的政治理论或道德标准就是这个世界的唯一答案，就像相信生命、宇宙以及万事万物的终极答案是42一样。 这个信念的重点和疑点不</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>我们总以为一个内核不变的政治理论或道德标准就是这个世界的唯一答案，就像相信生命、宇宙以及万事万物的终极答案是42一样。</p>
<p>这个信念的重点和疑点不只是42这个答案（所以在《银河系漫游指南》中，知道答案的人类又回头追问终极问题是什么），还有为什么答案一定是唯一的。</p>
<p>相信有唯一解，就像相信因果律是始终成立的客观事实一样，也许只是人类进化过程中产生的幻觉。</p>
<p>虽说称为幻觉，但并不是否定幻觉的实用性，幻觉也可以增加生物的适应性。<br>
譬如因果律也可能是幻觉，但同时又是理性的产物，是人类知识的基础。</p>
<p>认可幻觉的实用性，另一方面也要警惕将幻觉当作真理带来的副作用。<br>
人类的许多悲剧来源都是妄图用唯一的“真理”一统天下，当这种幻觉（可以说是基于幻觉的幻觉）的坏处多于实用价值时，质疑“唯一真理”是必要的求生求生本能。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
