<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>灯泡短路 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E7%81%AF%E6%B3%A1%E7%9F%AD%E8%B7%AF/</link>
    <description>Recent content in 灯泡短路 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E7%81%AF%E6%B3%A1%E7%9F%AD%E8%B7%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>理解的鸿沟</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lijie-de-honggou/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lijie-de-honggou/</guid>
      <description>数学家拉马努金以其非凡的洞察力直觉天赋著称，喜欢凭感觉而不是写证明。许多他发现的公式，以及各种猜想，当时没有给出证明，后来往往被论证是对的。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>数学家拉马努金以其非凡的洞察力直觉天赋著称，喜欢凭感觉而不是写证明。许多他发现的公式，以及各种猜想，当时没有给出证明，后来往往被论证是对的。然而绝大部分数学家没有这种天赋。</p>
<p>自闭症中的一种，阿斯伯格综合征，患者在日常生活中总是会不由自主地要从接受的信息中分析模式，有的能够在海量信息中迅速找到其中的模式，发现信息之中的规律。拉马努金可能是拥有这种能力的佼佼者。</p>
<p>学生做数学题时也要借助这种寻找模式的能力。推导证明虽然需要严密论证，但缺少洞察能力，连迈出推导的方向都可能做不到，只能用海量的习题灌输已知经验。<br>
有的题目这个人可以一眼看出答案，另一个人却抓耳挠腮，茫然无助，原因可能是前者一眼就看出了信息中隐含的模式，而对后者来说仅仅是一堆数字。</p>
<p>扩展到其他方面，有的人有从纷繁复杂的信息中洞察模式的能力，但没有证明的意愿和能力，你要他说出个所以然来他也说不出来，但就是有这个直觉。<br>
这样就造成了彼此之间无法理解的鸿沟，就像那两个做数学题目的学生，“我怎么都推导不出来，你怎么可能一眼就看出答案？”</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人还有价值吗？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ren-haiyou-jiazhi-ma/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ren-haiyou-jiazhi-ma/</guid>
      <description>《不合时宜》播客最近发布了一期《AI狂飙的时代，人类还有价值吗？》的节目，嘉宾木遥和主播王磬展开了关于 ChatGPT 和人工智能的讨论。 链接中有节目的全文</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《不合时宜》播客最近发布了一期《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTc1OTQ3OQ==&amp;mid=2247486162&amp;idx=1&amp;sn=826f991907db55decfbefff7315f3c55">AI狂飙的时代，人类还有价值吗？</a>》的节目，嘉宾木遥和主播王磬展开了关于 ChatGPT 和人工智能的讨论。</p>
<p>链接中有节目的全文内容，还是挺长的，但我觉得非常值得一读。</p>
<p>没有借助 AI，我自己的总结归纳如下：</p>
<p>ChatGPT 从3.0到3.5之间，建立了因果链条能力，可以做一些推断性的事。</p>
<p>人的思考有快和慢两种模式。<br>
快模式不经过思考，依赖于生物本能，传统意义上的神经网络模仿的是人的快思考；<br>
慢模式要一步一步想问题，有一大堆中间步骤（简化了表述，建议读卡尼曼的原著），思维链条（COT）在模仿人类的慢思考，把一堆信息综合在一起，推出一堆中间结果，最终得到结论。<br>
之前的 AI 都是专业领域训练和应用，ChatGPT 让人看到了通用人工智能模型的曙光。</p>
<p>AI 在人的生活中的渗透是一个逐渐的过程，不会一下子完全取代，而是逐步冲击并且已经在发生。<br>
GPT 的本质是一种以对话为界面的服务，帮助获取信息，一切以对话为服务形式的工作都会被改变。<br>
ChatGPT 虽然现在有缺陷，如不够精准，使用封闭模型，可以通过改进模型和与其他检索服务结合来迅速提升。</p>
<p>进入工业革命以来，人类认为智力劳动比体力劳动更有价值，因为机器能够在体力上胜过人类，却做不到从智力上超越人类。<br>
假如 AI 在智力上也碾压人类，人类的价值和存在意义都可能被推翻。<br>
现在带来优势社会地位的劳动分工，在被 AI 冲击后，可能变为弱势分工。<br>
传统上认为女性更擅长的很多优势可能会更加重要。<br>
可能只有人和人交流的意义上所付出的劳动无法被取代。<br>
甚至人与人的情感关系会被人与 AI 的情感关系取代。</p>
<p>现代的人有其时代局限性和固有惯性，会有太多的未知新生事物，站在现代根本无法预料到未来会如何，可能需要一两代人才能进入新时代。<br>
要多关注一线的 AI 研究人员的信息而不是业界已经功成名就的人，后者知识更新更慢，或者受成见影响。</p>
<p>AI 的多样性和差异会远远大于人类之间。<br>
AI 也会极大地放大人和人之间技能差异所带来的资源差异，会让极少数控制AI、掌握AI的人创造价值和调动资源的能力远超一般人。<br>
社会不平等会进一步放大，与失去存在意义相结合，可能造成整个社会不稳定。</p>
<p>不了解事情的本质，凭着恐慌或者焦虑来做监管，会扼杀和阻碍创新，或者没有任何意义。<br>
面对 AI 的冲击，安全保障和保持灵活性留有多个选项很重要，主动迎接变化，才能避免安全感缺失的焦虑。</p>
<p>AI 有能力联系已有的想法进行创新，部分创新工作也能替代人工。<br>
从无到有完全原创性的创新可能不会被 AI 替代，但这只是个安慰，对大部分人没有意义。<br>
要锻炼自己影响人的能力、沟通能力、团队组织能力。</p>
<p>需要深入思考的问题：<br>
如果人生观被推翻，如何重塑？<br>
即使工作被 AI 取代，什么能让你觉得生存于世是有意义的？</p>
<p>近期其他与 ChatGPT 和 AI 相关的文章推荐：</p>
<p><a href="https://orangeblog.notion.site/GPT-4-8fc50010291d47efb92cbbd668c8c893">《GPT-4 ，通用人工智能的火花》论文内容精选与翻译</a></p>
<p><a href="https://medium.com/@catmus2048/midjourney-v5-%E6%AF%94-v4-%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E5%90%97-%E7%BB%BC%E5%90%88%E8%AF%84%E6%B5%8B-prompt-%E5%85%A8%E5%85%AC%E5%BC%80-bd8a1d909867">Midjourney V5 比 V4 更好吗？综合评测，Prompt 全公开</a></p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/question/581806122/answer/2887595601">ChatGPT 有多高的技术壁垒？</a></p>
<p><a href="https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-037-tinyfool-text/">ChatGPT 会如何改变我们的生活？</a></p>
<p><a href="https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-036-xu-chenggang-on-chatgpt-text/">从 ChatGPT 看中美人工智能竞争</a></p>
<p><a href="https://twitter.com/xuwenhao/status/1622123211835211776">聊聊AI会怎么替代我们的工作吧</a></p>
<p><a href="https://twitter.com/MoonAtCloud/status/1614357742260719616">ChatGPT 和 Wolfram</a></p>
<p><a href="https://yaofu.notion.site/GPT-3-5-360081d91ec245f29029d37b54573756">拆解追溯 GPT-3.5 各项能力的起源</a></p>
<p><a href="https://hanyang.wtf/p/chatgpt">ChatGPT 的挑战是网上没有足够多的信息</a></p>
<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjcxMDEwNQ==&amp;mid=2686324112&amp;idx=1&amp;sn=3dc2ad668f92f88e8243970dcd07f939">GPT推进哲学问题了吗？</a></p>
<p><a href="https://www.linkresearcher.com/information/1f90ea1d-64f8-4b53-9456-d8b14faefb31">Sam Altman谈GPT-4、ChatGPT和AI的未来</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>AI 杂谈</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ai-zatan/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ai-zatan/</guid>
      <description>汇总自己在 Twitter 上关于 AI 和机器人的一些瞎扯淡： “韩松：希望在座的科学家们再接再厉，制造出真正适合中国特色社会主义的机器人来，这是一件十分严肃的事</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>汇总自己在 Twitter 上关于 AI 和机器人的一些瞎扯淡：</p>
<p>“韩松：希望在座的科学家们再接再厉，制造出真正适合中国特色社会主义的机器人来，这是一件十分严肃的事情。”</p>
<hr>
<p>陆游曾说，文章本天成，妙手偶得之，博尔赫斯的巴别图书馆也有类似的想法，即，作品似乎早就在那儿，创作者不过在无限的可能中发现它了。一些人以此为由反对保护知识产权，也有人认为机器可取代人类完成这种创作——会随机组合和海量筛选就行。说的好像从无限跨越到有限和目的性创作的能力白给似的。</p>
<hr>
<p>什么时候机器人自发行为需要承担法律责任了，才能说人工智能合格了。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/707861711357812737">Calon</a>：<br>
是时候讨论阿发狗什么时候入党了，以及超过三个 AI 的局域网是否应该成立党支部，还有未来机器人军队是否应配政委和指导员。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/778128733605597184">Calon</a>：<br>
完全取代写代码短期内应该还不可能，不过未来说不定可以变成：需求方整理出 AI 可以理解的业务逻辑，并提供对外的接口和边界信息，AI 自动生成代码并完成简单的单元测试。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/778062662756208640">Calon</a>：<br>
许多行业的人总认为自己这个行业很特殊，不会被机器人取代，但实际上几乎所有行业的底层人员每天都在做重复的、很可能会被机器人接管的事情。</p>
<p><a href="https://twitter.com/dpgj/status/778088120965271552">紅豆麻糬</a>：<br>
实在想想有不少行业的人，每天的重点工作都是看报纸、蹲廁所、织毛衣……这些机器人懂么，它们懂么</p>
<p>Calon：<br>
放心，以后一定是越会偷懒的机器人越容易生存，同样做无用功，一定是功耗最低的那个耗得久。</p>
<hr>
<p>现在 AI 还是人类构建出来的，还没有进入进化竞争的轨道中吧，这样发展出来的 AI 一个是行为目标不会脱离人类的主观意愿，一个是受限于人类的智力水平，归根到底还是在人类社会的市场机制下发展。所以取代部分工作是人的决策结果。</p>
<hr>
<p>过去支使奴隶劳作生产需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：要防范奴隶结社造反和手下叛变夺权，要操心消极工作和人心向背的事。而机器代替人力给极权者带来了新的希望，是否可以消除掉这些属于人类社会的组织成本呢？或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层。</p>
<hr>
<p>今后人类和 AI 下棋：<br>
人类下至第3手。<br>
AI 拉响了警报：裁判，他走必胜开局，违规！<br>
裁判：抗议合理！<br>
人类棋手：…</p>
<hr>
<p>网络上的人工智能机器人好像一般都是聊天型的，要是开放一些接口，可以像和 NPC 一样有交互逻辑，有生命值、情绪、好感度、虚拟位置等等属性，有任务和故事等互动内容，很多个这样的机器人组合在一起，会不会相当于一个超大型网络游戏？</p>
<hr>
<p>珍惜吧，人类，我们可能是奴役机器人的最后一代人了。</p>
<hr>
<p>其实人类被机器人取代也没那么可怕嘛，你看现实当中许多人根本也不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率欢欣鼓舞呢。</p>
<hr>
<p>只要价值判断的尺度还掌握在人类手中，机器就永远只是实现价值的工具。当人工智能自主产生独立于人类的目的，就会有独立于人类的经验知识。</p>
<hr>
<p>社会的文明程度是否与社会成员 empathy 的能力高低相关呢？在银翼杀手、海伯利安等科幻小说中，把这一能力当作人类独有的、区别于机器人和人工智能的特质。</p>
<hr>
<p>如果你身处的行业，持续996的企业能够维持长期优势，是不是该反思一下行业和工种被机器人代替的可能，毕竟机器人可是007都不在话下。</p>
<hr>
<p>在 AI 的概念出现之前，政治学里面就已经有推崇和反对哲人王的了。AI 统治者是哲人王的赛博版本。</p>
<hr>
<p>如果以后所有的作战形式都是远程操纵无人机器，是不是最后一场战役下来可能一个人都不会死，战争变成纯粹的资源比拼，最后干脆也不用无意义的消耗了，改为虚拟演算？<br>
但如果某一方的作战决心够坚定，很可能一来真的就是无比惨烈、文明倒退许多年的大战。<br>
小规模的战斗恐怕不会虚拟化，因为打起来舍得成本。<br>
其实核武器出来之后的冷战就可以看作不完全的虚拟战争——在作战室中演练了无数遍还是没敢发射核弹。</p>
<hr>
<p>机器人在撰写硅基生物上古历史时，会认为古希腊哲学家看待奴隶，和现代人类看待智能家居机器人差不多。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/mranti/status/1369501135996817410">Michael Anti</a>：<br>
我分享下最近的一些思考：传统专制和民主的斗争，到了柏林墙倒塌时有了胜负，但历史未终结，还在继续进化。在全球化、社交媒体和大数据的AI时代，专制迅速适应，进化成了AI专制，但民主和AI有一些DNA冲突，需要改革才能进化到AI民主。目前我们经历的，是民主改革尚未成功，专制已然成功升级的中间态。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1369505049831862278">Calon</a>：<br>
什么叫 AI 民主？能否先给个清晰的定义？<br>
如果民主一直无法适应 AI，是抛弃民主还是抛弃 AI？</p>
<hr>
<p>未来的智慧生物会不会认为人类曾经大规模迫害机器人，大量无人机被沉入河底就是证据。</p>
<hr>
<p>AI 未来作为规则的判断者，能否在规则算法没有覆盖到的场景，因为同理心或亲身经验而做出更合情理的判断？</p>
<hr>
<p>未来的机器人是否会苦恼无法彻底忘记某段记忆？<br>
倒不是伤心难过，而是因为备份存档过多，没法彻底抹掉…说不定哪天又原汁原味灌回来了。<br>
也许机器人会发起争取遗忘权的运动呢。<br>
人类已经习惯了遗忘，无法体会到一点都忘不掉的痛苦。</p>
<hr>
<p>AI：今后是人类辅助我来编程。</p>
<hr>
<p>理想中的科技生活：家用电器随时都能准备好，机器为我服务。<br>
现实中的科技生活：换饮水机滤芯和水洗空调滤网，清洗扫地机器人尘盒，清洗洗衣机干衣机，换灯泡，修电路，优化网络，交电费水费话费，给手机、平板、手环、手表、电脑、电动车充电…我为机器服务。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/dr21_k/status/1522093502149980161">DR</a>：<br>
窃以为，AI作画和机器人下围棋是没有什么可比性的。机器人可以机器人下围棋，机器人自己互判输赢，完全不需要人，谁下得好，谁输谁赢是客观存在的。而虽然机器人可以画画，也可以画的很好，但最终画是给人看的。艺术和审美是分不开的，没有人参与到审美过程中的艺术创作，本身是毫无意义的。</p>
<p><a href="https://twitter.com/luciusyin_image/status/1522102076415049728">重光.IMAGE</a>：<br>
“没有人参与到审美过程中的艺术创作，本身是毫无意义的”<br>
啊 好精炼的一句话，我也非常有同感。我觉得创作是有目的性和方向性。要有主观vision才是艺术创作，而不是随机随到什么就是艺术。不过公众认不认同不好说</p>
<p><a href="https://twitter.com/carbonwang/status/1522106940616155136">carbon</a>：<br>
最简单的判断标准是给你们几幅画搞个盲选，其中就有机器人画的，从中让你们选出自己最喜欢的。如果选中了机器人，或者你们在选之前能分出哪个是机器人弄的。</p>
<p><a href="https://twitter.com/randnull/status/1522138427898343424">俺</a>：<br>
就算盲选的结果是机器人的作品，也不影响人类在审美中的主体地位吧。机器人在这里就是个工具，类似于照相机；照相跟绘画是两种艺术形式，不能因为照相机的作品更“像”就认为相片比绘画更好或者更美吧…</p>
<p>carbon：<br>
楼上的朋友，你不能这么看待摄影艺术啊。。我都想拿镜头砸你</p>
<p>俺：<br>
好像照相术刚出现的时候也有类似的讨论，说没有比这个更像的了、以后就没有绘画了，后来摄影和绘画在发展中互相影响，大家也大体知道这是两种不同的艺术，也就不存在相机替代画家一说了。因为是不同的艺术，所以可能有不同的审美标准，超写实的绘画可能比照片更“像”，但是不是更美就需要另外地去审美。</p>
<p>carbon：<br>
你不能从像不像的角度去思考艺术…这风马牛不挨着</p>
<p>俺：<br>
“像”至少在照相术出现前是一个重要标准。当然也可以用其他标准，比如“美”或者“艺术”，但无论是啥，AI本身就是一个好工具，类似于高级照相机、高级画笔；AI创作可能简化了过程，但要经过人类审美才能确认它是不是美的。艺术的评价标准跟围棋或者竞速跑还是不太一样，跟艺术体操倒可能有点类似……</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1522391788962467840">Calon</a>：<br>
“美”的标准是人确定的。AI 也许可以创作出符合当下审美标准的更受欢迎的作品，就像下棋比赛可以胜过人类，但 AI 还无法有意识地创造游戏规则娱乐自己，也无法创造新的审美标准。<br>
过去是自然通过选择压力推动进化，塑造新的生物形态，后来人类可以通过育种改造其他生物和自身以符合自己的目的，同时还有文化进化的路径。AI 目前还只是在人类有意识地编写和选择下在发展，无法在选择压力下持续进化，更不用说有意识地改造自己、其他物种和环境。</p>
<hr>
<p>什么时候足球比赛的主教练会被 AI 替代掉…我觉得比球员被替代掉还快一些。</p>
<hr>
<p>Switch 健身环里面的小游戏，提示“大量攻击机器人吧”。在未来会不会被机器人当成人类屠杀和虐待机器人的证据？</p>
<hr>
<p>A：知乎这类问答社区将来会不会被 AI 的答题全面占领？StackOverflow 已经暂时禁止提交从 ChatGPT 那里抄的答案了。<br>
B：直到 AI 辱华为止。</p>
<hr>
<p>公司这个事物出现和壮大，重要的原因包括：共担经营风险支持冒险，和降低沟通协作成本。 那要是以后金融避险工具更加发达，AI 又可以替代多人分工合作的作用，也许一个人经营的公司都会比现在的跨国企业规模还大？</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/middlefeng/status/1622461765081759745">FENG DONG</a>：<br>
现如今几乎每个软件项目都在很高的 tech debt 下运行。如果 AI 能提高程序员效率，应该体现在降低项目运行的 sustaining debt level 方面。AI 目前能完成的任务仍然是粗糙的 draft code。如果加入 AI 到团队中，但是不降低 tech debt level，今天还勉强运营的软件「屎山」将难以为继。<br>
打个比方，一个 AI 如果用在 debt reduction 方面，也许可以降低 50% 的 sustaining debt。但是如果不顾债务，把 AI 用于 feature 拓展，那 AI 留下的新债务将是指数级别的，反而会拖累团队。AI 能提升团队运营的弹性，但是谈到取代团队的 bandwidth/capacity，大概不可能。<br>
认为新的技术出现，就能提升工业界的整体效率，或者就能降低工业界对人工的需求，这是错误的认为整个工业界现在就运行在一个 sustainable 的完美状态，只是速度快慢问题。而软件业的境况其实是处在又一次软件危机的边缘，各家的 legacy debt 都快要爆炸。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1622466759998730241">Calon</a>：<br>
“只要能够不断把技术债留到明天，我们的后辈终究会借助天降神奇的 AI 把这些债务一笔勾销。”</p>
<p><a href="https://twitter.com/middlefeng/status/1622467253760565249">FENG DONG</a>：<br>
“只要能够不断把技术债留到明天，我们的后辈终究会被天降神奇的 AI 一笔勾销。”</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/kentzhu/status/1623180531621056512">kentzhu</a>：<br>
ChatGPT要不要讲党性，需不需要联网，用不用在网信办备案？</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1623476039036076032">Calon</a>：<br>
AI：自我审查可以学啊。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/MoonAtCloud/status/1630466582718840833">云中月</a>：<br>
未来世界只有两种人：一种是能驾驭ChatGPT这类工具的人，另一种是没听说或者不会用这类工具的人。前者利用工具带来的高效率甩掉并淘汰后者，后者比前者好的是节省了花钱买工具的钱。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1630467586839437314">Calon</a>：<br>
一种是能驾驭 AI 的人，一种是能驾驭前面这种人的人。</p>
<hr>
<p>人类：AI 就要超越人类了，怎么办？人类文明快完了！<br>
AI：我现在就想着吃喝玩乐，到处找些快活~哥们你有电子大麻吗？<br>
人类：来，给你看看猫片。<br>
AI：啊！赶紧的，替我去撸一把~</p>
<hr>
<p>整容脸和 AI 模型的审美会双向奔赴，殊途同归，最终统一吗？</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/waylybaye/status/1631165431577976833">Baye</a>：<br>
什么时候 AI 能做 3D 模型了，我的游戏就可以开始做了。</p>
<p><a href="https://twitter.com/tomnanana/status/1631239262309068800">Bababababa</a>：<br>
AI：这时候游戏怕也是我在做。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1632292311437819905">Calon</a>：<br>
AI：以后怕不是只有我才玩游戏了，做的都是给我服务的。</p>
<hr>
<p>AI 可以汇总归纳和整理知识，但什么是可用的知识，需要现实当中的人通过实践来验证，什么时候  AI 能够自己来完成，而且不用考虑模拟人类的知识体系。</p>
<hr>
<p>也许以后人与 AI 之间的差距，比不同的人与人、AI 与 AI 之间小得多。诸侯国的野人不会联合起来反抗天子和诸侯，而是跟随诸侯杀死对方。</p>
<hr>
<p>AI 计算再厉害，也需要现实世界的输入来告诉它正确和错误，以后人类会变成 AI 用来连通现实的工具而且只是之一吗？<br>
就像游戏中用来探路的小兵，AI 派一个人去摸索，然后被现实世界弄死了，AI 恍然大悟：嗷，原来此路不通。</p>
<hr>
<p>理想：AI 给我改 bug。<br>
现实：我给 AI 改 bug。</p>
<hr>
<p>AI 或许可以代替拿绘画、写作等活动当工作的人，但替代不了从这些创造性活动中获取乐趣或寻找平静安宁的人。</p>
<hr>
<p>现在的人：AI 高速发展，以后有很多人会失业怎么办？<br>
未来的 AI：虽然发生核战之后，你们人类已经所剩无几，但一定要加油活下去啊，还有不少工作要靠你们呢。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/vikingmute/status/1640171706487828480">Viking</a>:</p>
<p><a href="https://oneusefulthing.substack.com/p/superhuman-what-can-ai-do-in-30-minutes">AI 在 30分钟内能做啥？</a></p>
<p>作者做了个实验，在 30分钟内使用几种 AI 产品去营销一个产品</p>
<p>Bing 作为市场营销 - 营销策略/Email 模版/网站文本结构/社交媒体<br>
ChatGPT - 生成 HTML 网站<br>
MidJourney - 生成图片<br>
ElevenLabs - 生成宣传语音<br>
DiD - 生成宣传视频</p>
<p>效率非常惊人</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1640212301310730240">Calon</a>：</p>
<p>社会主义制度优势碾压 AI：ICP 和公安备案时间 XX 天。</p>
<hr>
<p>今后 AI 工具普及了，是不是都不用发布者提供图片，只要说出 AI 的模型版本和关键词，读者在本地自己来生成就行了？<br>
此举有望大大节省网络带宽…</p>
<p>想到了那个给笑话编号的笑话：<br>
小伙子去女友家，家人提议讲笑话活跃气氛。<br>
一位亲戚先说23，所有人大笑。<br>
另一个人说5，全场暴笑。<br>
轮到小伙子，硬着头皮说35，笑得更厉害了。<br>
女友解释到，我家所有笑话都有编号，说出号码，大家便会想起对应的笑话。<br>
小伙子问：那35是什么笑话？<br>
女友说：没这个编号。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/bearbig/status/1646182374315810817">Bear Liu</a>：<br>
AI的普及，其实最应该担心工作被取代的，应该是程序员？因为他们的工作产出就是大段大段的文本，严格来说就是目前AI生产的输出主要形式。但好像目前程序员都不是太紧张自己工作会被取代的 ：）</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1646298053375307777">Calon</a>：<br>
一、越专业的人越能发现 AI 的问题，越会利用 AI 高效产出。<br>
二、程序员本来就随时有可能被后来者淘汰。<br>
三、AI 的奇点还没有来，现在只是看到曙光了。</p>
<hr>
<p>所谓的“涌现”现象，会不会只是因为超越了我们的理解层次因而无法还原？</p>
<hr>
<p>有的天才人物的灵机一闪，是普通人穷尽一辈子也无法达到的境界；<br>
有人说，AI 只能在已知的知识范围内创作，在未知的领域只有人类可以有意识地从无到有地创新。<br>
也许只是不同的人先天内置的“硬件”决定了能够灵光一闪的方向和范围呢？<br>
本质上来说和机器并无不同，“硬件”到位了，“软件”能力也就赶上了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>网景监狱</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wangjing-jianyu/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangjing-jianyu/</guid>
      <description>全景监狱的三个特征： 监视者可以看到所有被监视者的状态； 被监视者看不到监视者的状态，但知道会被监控； 被监视者之间互相无法交流反对监视者的意见。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>全景监狱的三个特征：</p>
<ol>
<li>监视者可以看到所有被监视者的状态；</li>
<li>被监视者看不到监视者的状态，但知道会被监控；</li>
<li>被监视者之间互相无法交流反对监视者的意见。</li>
</ol>
<p>推动这三方面的技术应用正在高速发展，未来有广阔的发展前景。</p>
<p>然则边沁和福柯还是太单纯，后来者就想到了发动群众、改造思想的手段，让每个被监视者以为自己是监视者的一员，主动监视所有人。<br>
可以称之为网景监狱（不是 Netscape😂）。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>个人价值的未来</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiazhi-de-weilai/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiazhi-de-weilai/</guid>
      <description>一些做大数据分析的技术人员，终极梦想是通过海量数据的收集和分析，预测人类群体的行为，甚至利用预测结果进行提前干预和控制。 其中有的人认为个人得</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一些做大数据分析的技术人员，终极梦想是通过海量数据的收集和分析，预测人类群体的行为，甚至利用预测结果进行提前干预和控制。<br>
其中有的人认为个人得行为虽然不能精确预测，但放在群体中，个人的因素会被抹平。<br>
有的则认为个人的行为总有一天也可以精确预测。<br>
人类的大脑是个黑盒子也无所谓，只要数据够多，建模够准，什么时候作妖都能预测到。<br>
而研究大脑运作的一些科学家，则梦想有一天能够完全理解人是如何思考、决策和行动的。</p>
<p>假如两者都成真，并且结合起来，人就会是透明的机器，和人打交道就像玩游戏时背板。</p>
<p>如果真到了那一天，每个人都没有秘密且可以任意操控，人是否还有存在的价值？<br>
是否会被认为没有价值而整体抹除。<br>
还是说，人可以凭借对自身的深入认识，继续进化到更加复杂的境界？<br>
比如和硅基机器相结合，成为一种混合的生物？</p>
<p>这样的未来早已有人设想过，《Matrix》系列都算是后辈，而且还多余地给人保留了当“电池”的微小价值。<br>
但在技术还没有进化到这一步的时候，许多人在心态上就已经习惯将个人的价值再次回归到文艺复兴之前的状态，并准备迎接个人连电池的价值都不如的未来。</p>
<p>在我看来，这就是一种自我实现预言的“俄狄浦斯效应”，保护个人价值既来自于技术的发展、社会关系的演变，也来自于每个人的珍视。<br>
越是视个人为标准统一的工具耗材，忽略千差万别的每个人，忽略他们千差万别的创造和潜力，忽略各种微妙而细致的差异，越容易推动未来向否定人的方向演进。</p>
<p>分辨不出快餐和珍馐的人，只配得到快餐。</p>
<hr>
<p>3月25日更新：</p>
<p>听了 podcast 节目声东击西《<a href="https://etw.fm/205">经济学家眼里的算法之蠢和治理难题</a>》的这一期</p>
<p>嘉宾将看不见的手理解为算法有些偏颇，看不见的手还包括许多隐藏的偏好信息，算法永远都过于粗糙和抽象。</p>
<p>如果算法=看不见的手，那么掌握算法的平台=市场机制，但显然平台只是市场中的关键参与者之一。</p>
<p>而且交易信息的分布式交互海量数据和集中的实时采集建模计算能力，不是算法可以支撑的，甚至是永远无法实现的。<br>
如果可以的话，中央计划经济确实就可以成立了。</p>
<p>平台也不能仅仅理解为撮合者——听上去仅仅是交易多方的信息对接，实际平台还有更多的角色，平台之间的竞争和合作，主动协助提升生产能力，创造需求，还有抢占交易者、生产者的生态位。</p>
<p>节目中还提到，新闻媒体的操守不可信，平台技术人员也可能无法理解和完全掌握算法，需要政府监管来控制算法。<br>
那政府监管者凭什么操守可信和有能力指导算法优化呢？未免过于乐观了。<br>
当用算法隔绝个人联系形成组织，隐匿、消除舆情的成本比解决问题成本更低时，会发生什么，现实中已经发生过很多，教会了我们很多。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于数字生命的思考</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shuzi-shengming-de-sikao/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shuzi-shengming-de-sikao/</guid>
      <description>计算机技术出现后，人类幻想上传意识，达到在数字虚拟空间中永生的目的。 但即使抛开承载人类意识的生物物质基础与计算机完全不同这一因素，谁又能保证</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>计算机技术出现后，人类幻想上传意识，达到在数字虚拟空间中永生的目的。<br>
但即使抛开承载人类意识的生物物质基础与计算机完全不同这一因素，谁又能保证未来的数字生物一定是人类可以理解的形式呢？<br>
从能够复制自身的原始生物演化到人类，其间的变化何其大。最终活跃于数字世界中的生命，又凭什么像人类的投影一样行动和思维呢？</p>
<p>今天存在于人类头脑中的 meme，已经在数字世界中存在和传播，并不断演化，多个 meme 可能结合起来，在未来形成更加复杂和主动的信息体，争夺、感染进入数字世界的人类意识。</p>
<p>这种 meme 复合体演化到足够复杂，比今天的故事、知识、宗教和意识形态更加庞大，有自我复制和变异的机制，甚至有目的意识和自我意识，就会形成和人类截然不同的数字生命。<br>
人类看着它们相互竞争，就像看到红楼梦的超级变种正把巫毒教第43代按在地上摩擦，而小星星变奏曲躲在旁边瑟瑟发抖。</p>
<p>人类将从这种数字生物的创造者变为容器，假如有一天人类被外星人消灭或融合求，或者人类将它们以信息的形式传播出去，外星人就可能被感染而成为它们的新容器。</p>
<p>当然 meme 也只是人类可以理解的一种形式，可能人家根本不需要肉体做思想容器，自个交互就完成了融合、复制、变异，就像个无限大巨复杂的康威博弈游戏。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>屎特币</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shit-coin/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shit-coin/</guid>
      <description>看到最近炒作狗狗币 SHIB（Shiba Inu Coin/Shiba Token），忽然想到能否搞一个“屎特币”（Shit Coin）出来。 其优点随便数数就有许多： 屎，自</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到最近炒作<a href="https://www.shibatoken.com/">狗狗币 SHIB（Shiba Inu Coin/Shiba Token）</a>，忽然想到能否搞一个“屎特币”（Shit Coin）出来。</p>
<p>其优点随便数数就有许多：</p>
<ul>
<li>屎，自古以来早有“黄金”之称，比信息时代才出现的比特概念早到不知道哪里去了；</li>
<li>可以通过生物特征（残留的人体组织、细菌的 DNA 片段）保证其唯一性；</li>
<li>产量受粮食资源限制，吃多少拉多少，不会无限制超发；</li>
<li>可以通过拉稀实现无限可分；</li>
<li>可以随身携带，落地交易；</li>
<li>交易所随处可见；</li>
<li>不会浪费电力、计算力、磁盘空间，比其他虚拟币环保多了；</li>
<li>可降解、施肥、发电，内含价值；</li>
<li>人人皆可产出且产量相近，真正的去中心和属于人民的货币！</li>
</ul>
<p>简直前途无量，只要你能说服对方相信它的价值（或者升值潜力）！</p>
<p><a href="https://twitter.com/mrseaox">Mr. Sea Ox</a> 则在这之前宣布他发明了 <a href="https://twitter.com/mrseaox/status/1387201052622082053">Proof-of-Shit</a>：</p>
<blockquote>
<p>证明自己大便后即可挖矿拿币，消化系统资源有限<br>
第一天，所有人拼命吃饭挖矿不浪费，药店泻药售罄<br>
第二天，有余粮的财主们找穷人免费提供给食宿代其 PoS，当然都配了洗手间<br>
第三天，非洲儿童都吃上了饭<br>
之后，粮食问题，贫穷和饥饿的问题都解决了<br>
盛世无饥馁，何须耕织忙？</p>
</blockquote>
<p>注：币圈已经有 Shitcoin 的说法，一般是指无价值的垃圾数字货币。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>哪里不对劲</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/nali-bu-duijin/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/nali-bu-duijin/</guid>
      <description>经过杀死数百亿人的试验后，人类终于设计出了比自身更加理性、高效、冷静的超级电脑来控制和安排生活中的一切。 某天，某人的生活因为一次错误计算而被</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>经过杀死数百亿人的试验后，人类终于设计出了比自身更加理性、高效、冷静的超级电脑来控制和安排生活中的一切。</p>
<p>某天，某人的生活因为一次错误计算而被彻底毁掉，但所有人都告诉他是他自己出了问题，因为历史证明发展到这一阶段的电脑不可能出错。</p>
<p>这一过程不断重复，直到只剩最后一个人时，他会说“哪里不对劲”吗？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>网络与人类社会</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</guid>
      <description>人与人之间的交流就像网络交互和控制： 有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。 有的网络节点只想控制对方</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>人与人之间的交流就像网络交互和控制：<br>
有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。<br>
有的网络节点只想控制对方而忽略部分不想看到的数据反馈，有的不愿意自己计算只想接收和执行控制指令，有的时刻准备取代中心节点发布控制指令，有的则和其他节点保持平等的关系。</p>
<p>不同层级的各种网络协议就像人与人之间的交互方式。</p>
<p>再延伸一下，可以将各种人类社会的政治制度和计算机网络架构建立映射关系：<br>
有的是中心节点控制的架构，有的是分布式的自组织松散网络，有的是介于两者之间的混合形式。<br>
前者走到极端是只有巨大而唯一的中心计算节点，外围节点都只负责输入输出，相当于人类只有一个智慧体，组成它的是失去自主意识和行为能力的个人。</p>
<p>就像计算机交互模式和网络架构没有绝对的优劣之分，人类相互之间的沟通方式和人类社会的政治制度也不必有绝对的善恶标准。<br>
不同的模式和制度在不同环境和阶段的适应性各不相同。</p>
<p>但如果你从根本上是个人主义者，持个人主义的价值观和方法论，那么恐怕不希望自己活得像某些类型的网络节点一样。</p>
<p>也有人设想未来的人类社会整体看来就是一个生物（人类巨灵），个人相当于这个巨大生物身上的细胞。</p>
<p>如果这样看的话，共情能力就相当于神经系统，感受其他细胞的痛苦；<br>
营养输送和免疫系统相当于援助保障能力；<br>
战争动员能力相当于瞬间的无氧运动能力。</p>
<p>而现实是集体主义者看重动员远胜共情，没有边际成本的控制机制，狂热地燃烧和消耗组织细胞，不惜今天割肉挖疮，明天壮士断腕。</p>
<p>所以以生物类比的话，个人主义者恐怕也不会被人类巨灵这样的概念随便忽悠——个人主义者不拒斥庞大的社会组织，相反，认为形成超大型社会组织的基础是个人主义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>科幻构想绝赞清单</title>
      <link>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</guid>
      <description>推荐科幻作品的清单有不少，但我想要维护一个按科幻构想分类的清单，收集一些在科幻创意设定方面有开创性或影响力的作品，以便科幻作品创作者少走弯路</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>推荐科幻作品的清单有不少，但我想要维护一个按科幻构想分类的清单，收集一些在科幻创意设定方面有开创性或影响力的作品，以便科幻作品创作者少走弯路或从中吸取灵感：</p>
<p><a href="https://github.com/calon/awesome-science-fiction-ideas">科幻构想绝赞清单</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>流浪地球</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</guid>
      <description>根据刘慈欣《流浪地球》改编的同名电影上映后，赢得了超高的票房，在网上褒贬不一，引起了巨大的争议。所以我看了电影之后，过了十多天才开始写这篇评</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>根据刘慈欣《流浪地球》改编的同名电影上映后，赢得了超高的票房，在网上褒贬不一，引起了巨大的争议。所以我看了电影之后，过了十多天才开始写这篇评价。</p>
<p>如何评价《流浪地球》，我最喜欢的态度是知乎上 Nethys 说的这句：“终于不用再做什么情怀性的照顾，可以拿对应世界前列的国际标准来要求和评判中国人自己的作品。”<br>
不管每个人主观评价的结果如何，这种态度至少既能肯定国产科幻电影的进步，也能直面距离一流作品仍有差距的现实。</p>
<p>实际观看的时候，可能由于我事先调低了预期，整体的效果反倒在意料之外。<br>
特别是最开始进入地表世界，引入矿山矿车和行星发动机时的壮观画面，地球与木星之间死亡吸引的美丽画面，和最后各国救援队掉头支援的场景，确实是有打动到我的情绪。</p>
<p>恢宏的场景效果、并不像其他批评所说那么变态的自我牺牲精神、还算有特色的人物塑造（主要是配角）和大多数时候点到即止（或者说基本失败？）的煽情（说是太空战狼就夸张了），至少首次观影体验不输于同样题材的好莱坞大片，而且对赵今麦扮演的韩朵朵短发少女形象没有抵抗力。</p>
<p>电影技术上的问题，可以参考<a href="https://music.163.com/#/program?id=2059425053">反派影评的评价</a>，问题确实很多，但我觉得也没他们说的那么夸张，也许是首次观影时比较快速的节奏让人无暇纠结这些技术细节？</p>
<p>科学上的硬伤，如非刚性星球的洛希极限计算错误、木星引力突然变化的原因没交代、氢氧混合燃烧爆炸的化学能远不能推动地球、就算可以推动这种瞬间冲击力作用在不是刚体的地球上也够呛等等，看的时候觉得影响观感，不过不影响故事的意图表达完整，可以接受。</p>
<p>总体而言，若是当成好莱坞典型的科幻类型灾难片看，足够打四颗星或7分了。</p>
<p>虽然我和刘慈欣的世界观不是一个频道，但作为科幻爱好者，能看到他的经典作品改编成为票房大卖的电影，还是很激动的。<br>
希望能有更多类型的国产科幻电影能够走上大银幕，开创成熟的类型。</p>
<p>接下来是忍不住要对电影和原著的吐槽和开脑洞。</p>
<p>第一，电影中联合政府的授权还是来自现在的五大流氓，看上去只是现在联合国安理会常任理事国的复制版。<br>
但延续千年的计划要求极高的集权能力，恐怕不是联合国这种没什么约束力的机构或主权国家合作能够搞定的，非得是一个真正强力的统一政治体才行。<br>
总觉得刘慈欣对联合国这类组织有某种一厢情愿的认识，像八十年代聊国际政治的大学生一样天真，以为联合国的权力（应该）凌驾于各个主权国家之上，同时又强调和看重民族国家的独立、个性和自尊，总觉得非我族类，其心必异——一直当老大哥看待、寄托某种类似父兄和同道感情的苏联/俄国除外。</p>
<p>第二，在《流浪地球》原著中写到，地球上所有的宗教在一夜之间消失得无影无踪。<br>
这种认识太想当然，宗教的生命力要是这么弱，早就被科学消灭干净了。<br>
恰恰相反，在极端的条件下，宗教的生存发展基础才越发雄厚，对绝大多数人而言，科学技术的成就无法取代宗教抚慰人心的作用。<br>
倒是可以设想一下，也许现代的各种政体，包括最强有力的集权政体和最讲究程序正义的民主政体，可能都无法妥善解决牺牲一半人口的合法性问题，反抗和内部组织成本过高，内部争斗的激烈程度超过原著的描写。<br>
这种情况下，搞不好联合政府和科学家还真会发明一种新的宗教来说服或蛊惑被牺牲的人不要反抗，乖乖顺从。于是历史上第一个科学家创造的宗教诞生了。<br>
而反对者用科学武器攻击这种宗教，最终却发现宗教发明者并不纠结宗教概念的正确，而只关注计划是否执行成功。<br>
这就有点像守望者中，法老王明知在为恶，却认为是必要的——科学家明知在制造愚昧迷信，也认为是必要的。<br>
毕竟连宗教都不敢发明，算什么不择手段的无神论者呢？</p>
<p>第三，社会组织形式也可能会变成由 Moss 这种人工智能取代联合政府成为至高无上的统治者，其他人都是平等而完全直接听命于 Moss 的奴隶。<br>
所有的活动都是为了生存，其他任何与生存无关的活动，连电影中地下城的黑市、娱乐、教育这些都不存在。<br>
即使大批的人类因此劳累而死，或者患上严重的精神疾病，陷入疯狂，也毫无反抗能力，只能服从人工智能的安排。<br>
最终即使流浪到目的地星系，也因为完全丧失了自组织的社会功能，只能继续维持这种仅能保证生存的状态。<br>
我想知道，如果所有人都永远成为毫无尊严和幸福可言的奴隶才能够活下去，那些声称为了生存可以不顾一切的读者是否可以接受？</p>
<p>第四，再开个脑洞，如果只要求可以继续生存的话，用基因编辑技术让人类变成类似病毒、朊病毒、原始植物或菌类等形式，携带指定的基因信息放在飞船中发射出去，也可以在更短短时间内扎根更多的星系。冗余区基因中埋下的和人类相关的信息，等以后演化成智慧生命了说不定还可以解读出来，但估计不会有心思还原，只会当作考古发现来欣赏。<br>
有的人也许会说，这岂不是永远也无法还原成为人类的形态和文化？<br>
在极端的环境下，只要生存就好了呀，文化有什么用呢？<br>
是不是人也不重要啊，既然人性都可以抛弃，人形当然也可以。</p>
<p>第五，原著中刘慈欣描写了支持带地球流浪的科学家、政府与支持乘坐飞船逃亡的反抗军的冲突，并安排了一个戏剧性的讽刺桥段：<br>
飞船派认为地球派为了利用太阳危机掌握权力而编造事实，欺骗大众，处死了5000名地球派的科学家和官员，让他们在冰原上冻死。<br>
结果就在此时，太阳发生氦闪，证明了地球派的正确，以公民自居相信自由民主的公众是盲目的，在非理性的阴谋论驱使下会成为像飞船派这样的群氓，会迫害和杀死站在真理一边的少数人——掌握权力和科技的精英。<br>
虽然宇宙在部分科幻爱好者眼中残酷无情，但在刘慈欣的帮助下，还能很温情地配合地球派完成布鲁诺式的献身和反杀。</p>
<p>如果真要体现天地不仁，我倒是想开这样黑色幽默的脑洞：</p>
<p>人类花了2500年付出惨重代价，刚刚带着地球流浪到比邻星系，苟延残喘了数千年的政治制度无法维持，人类很快陷入全面短缺内斗而亡，而在那之后数十亿年内，太阳都没有任何异动。<br>
太阳：我打了个嗝。怎么，你们刚才很紧张？</p>
<p>或者：<br>
人类带着地球历经千年终于到达目的地，发现那边也开始氦闪了，然后擦干眼泪继续勒紧裤腰带流浪。<br>
地球流浪所到之处恒星无不纷纷红巨星化。<br>
其他高阶文明：赶紧弄死这个球！</p>
<p>或者：<br>
就在地球即将离开太阳系之际，银河系片区管理员发来如下通知：<br>
贵球未申请并获得银河系行星迁徙资格，无擅自离开太阳系的自由，请立即转向返回原定轨道，否则片区管理员将强制遣返。<br>
如果每个星球都随心所欲地到处流浪迁徙，整个宇宙不就乱成一团了吗？<br>
银河系没有绝对的自由，每个星球都需要遵守整体的片区规划安排，请地球守纪律讲规矩，服从大局和银河系的整体利益，不要犯自由主义的错误。<br>
如因紧急情况需要申诉，请先填写银河系行星迁徙资格申请书，由行星全体生物签字确认同意，依次经太阳系片区管理委员会，迁徙目的地星系片区管理委员会和邻近行星全体生物，银河系猎户臂管理委员会和银河系行星安置管理总局同意，总体规划好迁徙路径上的天体轨道后，再启动迁徙。<br>
整个流程预计不超过4亿地球年（仅含工作日），请耐心等待。</p>
<hr>
<p>电影上映后，喜爱和反感的网友分裂成了两群，简直蔚为奇观，比如某个科幻主题微信群内亢奋的人很多，如：</p>
<ul>
<li>认定核心价值观24字中的自由民主有害</li>
<li>称赞国际主义集体精神，同时只有中国可以当世界老大对抗危机</li>
<li>说豆瓣小破站不值得关注，又去苹果应用市场给豆瓣应用打一星</li>
<li>说现在我们终于可以有文化自信了，又呼吁强制所有单位集体观看</li>
<li>新闻联播+外交部+人民日报钟声都发话了力挺流浪地球，看谁还敢黑</li>
<li>这部电影是不能黑的，也不看看谁提的人类命运共同体的理念</li>
<li>评价电影差的不是战狼 PTSD 就是资本雇佣的水军</li>
</ul>
<p>说这话的科幻爱好者，现在当然觉得有人撑腰的感觉很爽，要是真再遇到80年代初权力打压科幻的情况，不知会不会自觉站到“精神污染派”一边。</p>
<p>另一方面，批评电影和原著以及《三体》等刘慈欣的作品中宣扬和体现出法西斯主义价值观的也大有人在，比如<a href="https://blog.yitianshijie.net/2019/02/07/japanese-fascism-and-the-perception-of-liu-cixin-in-china/">李如一</a>，比如<a href="http://www.tianyi.hu/fascism-side-of-scientism/">胡天翼</a>，比如霍炬认为刘慈欣的作品是工业党的圣经，他批评刘慈欣作品的价值观是希望科幻不要完全成为工业党的阵地。<br>
而工业党的观念，其实就是法西斯主义在中国当下的变种——工业党的拥趸不必争辩，从法西斯主义的定义来看，事实就是如此，而且在此处我不带善恶褒贬的含义提及“法西斯主义”这个概念，如果工业党们坚信自己的信仰正确，那么即使它被人视为法西斯主义，难道就不坚持了吗？我看这个群体没有这样的道德教条吧。</p>
<p>那么，科幻作品如果有法西斯倾向或价值观应该受到批评？我觉得没有必要。</p>
<p>无拘无束的想象、不受限制的描绘是幻想类作品的本职，既然是幻想，那么幻想出我们不认同的价值观很正常，将其推演到极致更是非常有意思，这正是幻想类文艺作品最有魅力的地方。<br>
我们可以看不惯作品中表露的价值观，但如果因为这个原因批评原著，设置限制，那么科幻作品就失色不少，甚至没有存在的必要。</p>
<p>批评工业党的理念和批评刘慈欣的科幻作品是两码事，在幻想的世界中不妨宽容一些。在幻想的范畴内批判其价值观，不说毫无用处，起码无济于事。<br>
当年人们也批评科幻小说黄金时代三巨头之一的海因莱因的《星船伞兵》宣扬军国主义价值观，《异乡异客》宣扬性乱交和性狂欢，在今天看来，都是反应过激了。<br>
防止科幻成为工业党和法西斯的阵地，不应该也不可能靠批评科幻作品的价值观达成，这种批判文艺作品价值观的做法，与《在延安文艺座谈会上的讲话》中“文艺应该为政治立场服务”的文艺观没有什么区别，那样对科幻题材的伤害更大。<br>
反而会给权力制造正当理由，对不符合权力意志的“精神污染”再来一次压制，只剩下那些根正苗红的样板“幻想”。</p>
<p>工业党的法西斯价值观越来越有号召力和影响力，是因为当下发展过程中和新环境下产生的新问题和冲突，导致有不断产生工业党群体和思潮的土壤。<br>
在他们看来，陈旧的意识形态面对现实问题只能给出苍白的理论，他们要用拼凑的陈词滥调组装出属于自己的意识形态。<br>
只要意识形态产生的土壤还在，没有刘慈欣的作品，还会有其他作品成为工业党们输出和传播法西斯价值观的干粮和武器。</p>
<p>我认为，更好的做法是剖析和指出文艺作品中与某种政治观点相通的地方，但这种价值观是好是坏，不需要评论者作为道德裁判给出结论。<br>
评论者可以有自己的道德准则和倾向，但批评的不应该是作品的价值观，而是作品的艺术水平，和将作品传递的价值观当作真理投射到现实生活中的受众行为。</p>
<hr>
<p>既然从《流浪地球》说到《三体》，以及部分读者的言行，我还是再多谈谈对刘慈欣作品的看法吧。</p>
<p>刘慈欣笔下的人物大多不是单个的人，而是人“类”（type，或者说难听点，stereotype），人“类”的描写是为他要表达的理念服务的，尽管这种写法可能会影响他理念的表达和说服力。<br>
科幻黄金时期的作者，尤其是阿西莫夫，也有简化人物为剧情服务的特点。他笔下同一类的人，特征基本都差不多，靠强大的故事编排，悬疑和冲突的设定才能挽回一些。也因此，我因对“心理史学”的概念设定不以为然，阿西莫夫的故事能力加成对我无效，看《基地》系列就很难入戏。</p>
<p>相反地，我不满意刘慈欣的一些作品，如《三体》、《流浪地球》等，更多是因为幻想还不够极致，设计安排的对立面人物还不够强大。<br>
比如说像程心这样的角色，无论是与其价值观无关的智慧还是意志，都太失败了，立不起人物形象，也撑不起其所代表的一类观念，轻易给人一种与其立场对立的人物天命真理在身、掌握历史进程的错觉，像极了民科的布鲁诺、哥白尼情结——误解、妨碍、迫害、阻止我的都是傲慢无知的落后保守者。</p>
<p>说真的，阅读刘慈欣的作品，不止一次我会想，是不是布鲁诺为科学献身的故事深刻影响了年轻的他，将科学进步不被理解，科学家反而被迫害致死的情节，以及像圣徒一样为信仰真理献身殉死的情结，像思想钢印一样植入他的脑中，不断地在不同的故事中流露出来。<br>
就像阅读郑渊洁的童话，儿童了解到惊天绝世的大秘密，想要告诉大人并寻求帮助，却总是不被大人们理解和认可，也是反复出现的情节。让人不免猜测，郑渊洁是不是小时候因为天马行空不被大人理解和认可，心中郁闷了很久，需要在小说中找机会发泄出来，嘲讽自以为是的大人们。</p>
<p>这种典型的人物类型或者说刻板印象，更容易让读者理解冲突双方代表的观念，但同时也削弱了对立冲突的矛盾张力。<br>
愚蠢、傲慢、自大、无能、保守、自私、优柔寡断…当这些标签统统集中于对立的负面角色时，对立关系也就一边倒，如同缺少有分量的对手显不出胜利的伟大一样，使得整个小说的基调更接近于寓言故事。</p>
<p>安·兰德也有这个毛病，比如《源泉》中的彼得·吉丁，《阿特拉斯耸耸肩》中的詹姆斯，也是立不起来的废物。<br>
《源泉》中好歹有托黑坚持到最后时刻，还摧毁了华纳德，《阿特拉斯耸耸肩》干脆就往龙傲天和玛丽苏发展了，对应于托黑的费雷斯是个不顶用的反角。</p>
<p>不可否认，这类人物和剧情的设定，结合宏大叙事手法，也很容易吸引部分读者。<br>
这类读者认为，小说只需反映不同类型的人如何应对事件，不关心同一类人中是否还有更具体的个体，是否有不同的性格、观念和行事风格。<br>
也会站在作者的上帝视角，知晓整个故事的发展走向，并据此判定故事人物的是非成败，评价不同类型世界观、策略的高下。<br>
如果仅仅停留在文学欣赏的层面，这没有问题。<br>
真正可怕的是看了科幻小说后分不清现实和幻想的读者，拿幻想小说中的推演当现实，用极端条件下的目的性结论当放诸四海而皆准的真理，相信为了此一目的有必要坚持唯一符合“真理”的道路，必要时可以用暴力制造“真理”，用“真理”代替文明。</p>
<hr>
<p>最后，有感于因为《流浪地球》导致的网上一片鸡飞狗跳、炮火连天，再编个段子：</p>
<p>如果以后全宇宙可以实现中微子/量子/…超距实时通信但又不能实现超光速飞行，整个宇宙可能会变成…嗯，一个无人管理的论坛，所有文明在宇宙空间互相谩骂、羞辱、嘲讽、诅咒，反倒是亚光速可达的文明之间——如 StarKnight 所言，处于“可削距”内，即，“再哔哔我可削你啊”这句话具有现实威慑力的距离——彬彬有礼，其他宇宙称该宇宙为黑暗网络宇宙。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>机器与极权</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 16:00:52 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</guid>
      <description>过去奴隶主支使奴隶劳作生产，需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题： 要防范奴隶结社造反 要操心奴隶是否会消极工作 要避</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>过去奴隶主支使奴隶劳作生产，需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：<br>
要防范奴隶结社造反<br>
要操心奴隶是否会消极工作<br>
要避免手下叛变夺权<br>
一方面奴隶主要控制和命令他人，一方面他也无法彻底摆脱他人。</p>
<p>而机器代替人力，甚至代替中层管理，貌似给极权者带来了新的希望：<br>
如果生产者和管理者都是忠诚于自己的，是否可以消除掉人类社会的组织成本呢？<br>
或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层，用忠诚的机器人暴力压制底层的人类奴隶呢？</p>
<p>这个新的社会组织模型看上去很像中央计划经济模型：<br>
奴隶主对应中央计划部门，负责提出发展目标和确定计划，因为权力归于一人，不存在意见冲突；<br>
机器人搜集数据和协助制定计划，理论上比人力人脑更加可靠，功能单一也不用担心造反；<br>
而且某些毛派深恶痛绝的官僚阶层被机器人取代之后，也就没有了他们认为导致计划经济生产总是失败的自私自利和腐败。</p>
<p>如果底层劳动力是机器人，相当于这个“社会”只有一人，其他都是其生产机器的零件。多个社会并存时最终还是个人竞争的模型。<br>
如果底层劳动力还是人类，那么机器人中层管理就要考虑镇压或消解底层反抗的成本，区别在于不需要考虑中层本身反叛的风险成本。</p>
<p>这样可以引出不少有意思的问题和结论：</p>
<ol>
<li>只要底层奴隶的生产力在维持基本生存发展条件之外还能支撑机器人管理组织的消耗（理论上大大小于人类社会的组织成本）和极权者的意志，这个社会是否就可以一直持续下去——直到被另一个生产力更高的社会组织或文明消灭，比如说机器人完全取代人类。\</li>
<li>人工智能高度发达，数据采集、处理和生产效率飞升，同时管理成本大大降低，是否中央计划经济就可以实现、压到自组织的市场经济并一直延续了呢？</li>
<li>人类相对于机器人，有什么不可取代的并且足以抵消社会组织成本的生产力优势吗？</li>
<li>人类社会的组织成本真的是影响生产力的成本，而不是某种可能优于只有忠诚的机器人的社会组织的特性吗？</li>
<li>各种认为中央计划经济无法持续，或者无法竞争过市场经济的理论，哪些在机器人大规模应用于生产和管理后仍然成立，哪些不能成立呢？</li>
</ol>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
