<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>灯泡短路 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E7%81%AF%E6%B3%A1%E7%9F%AD%E8%B7%AF/</link>
    <description>Recent content in 灯泡短路 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E7%81%AF%E6%B3%A1%E7%9F%AD%E8%B7%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>网络与人类社会</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</link>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</guid>
        <description>&lt;p&gt;人与人之间的交流就像网络交互和控制：&lt;br /&gt;
有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。&lt;br /&gt;
有的网络节点只想控制对方而忽略部分不想看到的数据反馈，有的不愿意自己计算只想接收和执行控制指令，有的时刻准备取代中心节点发布控制指令，有的则和其他节点保持平等的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同层级的各种网络协议就像人与人之间的交互方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再延伸一下，可以将各种人类社会的政治制度和计算机网络架构建立映射关系：&lt;br /&gt;
有的是中心节点控制的架构，有的是分布式的自组织松散网络，有的是介于两者之间的混合形式。&lt;br /&gt;
前者走到极端是只有巨大而唯一的中心计算节点，外围节点都只负责输入输出，相当于人类只有一个智慧体，组成它的是失去自主意识和行为能力的个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像计算机交互模式和网络架构没有绝对的优劣之分，人类相互之间的沟通方式和人类社会的政治制度也不必有绝对的善恶标准。&lt;br /&gt;
不同的模式和制度在不同环境和阶段的适应性各不相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果你从根本上是个人主义者，持个人主义的价值观和方法论，那么恐怕不希望自己活得像某些类型的网络节点一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人设想未来的人类社会整体看来就是一个生物（人类巨灵），个人相当于这个巨大生物身上的细胞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样看的话，共情能力就相当于神经系统，感受其他细胞的痛苦；&lt;br /&gt;
营养输送和免疫系统相当于援助保障能力；&lt;br /&gt;
战争动员能力相当于瞬间的无氧运动能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现实是集体主义者看重动员远胜共情，没有边际成本的控制机制，狂热地燃烧和消耗组织细胞，不惜今天割肉挖疮，明天壮士断腕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以以生物类比的话，个人主义者恐怕也不会被人类巨灵这样的概念随便忽悠——个人主义者不拒斥庞大的社会组织，相反，认为形成超大型社会组织的基础是个人主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>科幻构想绝赞清单</title>
        <link>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</link>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</guid>
        <description>&lt;p&gt;推荐科幻作品的清单有不少，但我想要维护一个按科幻构想分类的清单，收集一些在科幻创意设定方面有开创性或影响力的作品，以便科幻作品创作者少走弯路或从中吸取灵感：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/calon/awesome-science-fiction-ideas&#34;&gt;科幻构想绝赞清单&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>流浪地球</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</link>
        <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;根据刘慈欣《流浪地球》改编的同名电影上映后，赢得了超高的票房，在网上褒贬不一，引起了巨大的争议。所以我看了电影之后，过了十多天才开始写这篇评价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何评价《流浪地球》，我最喜欢的态度是知乎上 Nethys 说的这句：“终于不用再做什么情怀性的照顾，可以拿对应世界前列的国际标准来要求和评判中国人自己的作品。”&lt;br /&gt;
不管每个人主观评价的结果如何，这种态度至少既能肯定国产科幻电影的进步，也能直面距离一流作品仍有差距的现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际观看的时候，可能由于我事先调低了预期，整体的效果反倒在意料之外。&lt;br /&gt;
特别是最开始进入地表世界，引入矿山矿车和行星发动机时的壮观画面，地球与木星之间死亡吸引的美丽画面，和最后各国救援队掉头支援的场景，确实是有打动到我的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恢宏的场景效果、并不像其他批评所说那么变态的自我牺牲精神、还算有特色的人物塑造（主要是配角）和大多数时候点到即止（或者说基本失败？）的煽情（说是太空战狼就夸张了），至少首次观影体验不输于同样题材的好莱坞大片，而且对赵今麦扮演的韩朵朵短发少女形象没有抵抗力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影技术上的问题，可以参考&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/program?id=2059425053&#34;&gt;反派影评的评价&lt;/a&gt;，问题确实很多，但我觉得也没他们说的那么夸张，也许是首次观影时比较快速的节奏让人无暇纠结这些技术细节？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学上的硬伤，如非刚性星球的洛希极限计算错误、木星引力突然变化的原因没交代、氢氧混合燃烧爆炸的化学能远不能推动地球、就算可以推动这种瞬间冲击力作用在不是刚体的地球上也够呛等等，看的时候觉得影响观感，不过不影响故事的意图表达完整，可以接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总体而言，若是当成好莱坞典型的科幻类型灾难片看，足够打四颗星或7分了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我和刘慈欣的世界观不是一个频道，但作为科幻爱好者，能看到他的经典作品改编成为票房大卖的电影，还是很激动的。&lt;br /&gt;
希望能有更多类型的国产科幻电影能够走上大银幕，开创成熟的类型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来是忍不住要对电影和原著的吐槽和开脑洞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，电影中联合政府的授权还是来自现在的五大流氓，看上去只是现在联合国安理会常任理事国的复制版。&lt;br /&gt;
但延续千年的计划要求极高的集权能力，恐怕不是联合国这种没什么约束力的机构或主权国家合作能够搞定的，非得是一个真正强力的统一政治体才行。&lt;br /&gt;
总觉得刘慈欣对联合国这类组织有某种一厢情愿的认识，像八十年代聊国际政治的大学生一样天真，以为联合国的权力（应该）凌驾于各个主权国家之上，同时又强调和看重民族国家的独立、个性和自尊，总觉得非我族类，其心必异——一直当老大哥看待、寄托某种类似父兄和同道感情的苏联/俄国除外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，在《流浪地球》原著中写到，地球上所有的宗教在一夜之间消失得无影无踪。&lt;br /&gt;
这种认识太想当然，宗教的生命力要是这么弱，早就被科学消灭干净了。&lt;br /&gt;
恰恰相反，在极端的条件下，宗教的生存发展基础才越发雄厚，对绝大多数人而言，科学技术的成就无法取代宗教抚慰人心的作用。&lt;br /&gt;
倒是可以设想一下，也许现代的各种政体，包括最强有力的集权政体和最讲究程序正义的民主政体，可能都无法妥善解决牺牲一半人口的合法性问题，反抗和内部组织成本过高，内部争斗的激烈程度超过原著的描写。&lt;br /&gt;
这种情况下，搞不好联合政府和科学家还真会发明一种新的宗教来说服或蛊惑被牺牲的人不要反抗，乖乖顺从。于是历史上第一个科学家创造的宗教诞生了。&lt;br /&gt;
而反对者用科学武器攻击这种宗教，最终却发现宗教发明者并不纠结宗教概念的正确，而只关注计划是否执行成功。&lt;br /&gt;
这就有点像守望者中，法老王明知在为恶，却认为是必要的——科学家明知在制造愚昧迷信，也认为是必要的。&lt;br /&gt;
毕竟连宗教都不敢发明，算什么不择手段的无神论者呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，社会组织形式也可能会变成由 Moss 这种人工智能取代联合政府成为至高无上的统治者，其他人都是平等而完全直接听命于 Moss 的奴隶。&lt;br /&gt;
所有的活动都是为了生存，其他任何与生存无关的活动，连电影中地下城的黑市、娱乐、教育这些都不存在。&lt;br /&gt;
即使大批的人类因此劳累而死，或者患上严重的精神疾病，陷入疯狂，也毫无反抗能力，只能服从人工智能的安排。&lt;br /&gt;
最终即使流浪到目的地星系，也因为完全丧失了自组织的社会功能，只能继续维持这种仅能保证生存的状态。&lt;br /&gt;
我想知道，如果所有人都永远成为毫无尊严和幸福可言的奴隶才能够活下去，那些声称为了生存可以不顾一切的读者是否可以接受？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，再开个脑洞，如果只要求可以继续生存的话，用基因编辑技术让人类变成类似病毒、朊病毒、原始植物或菌类等形式，携带指定的基因信息放在飞船中发射出去，也可以在更短短时间内扎根更多的星系。冗余区基因中埋下的和人类相关的信息，等以后演化成智慧生命了说不定还可以解读出来，但估计不会有心思还原，只会当作考古发现来欣赏。&lt;br /&gt;
有的人也许会说，这岂不是永远也无法还原成为人类的形态和文化？&lt;br /&gt;
在极端的环境下，只要生存就好了呀，文化有什么用呢？&lt;br /&gt;
是不是人也不重要啊，既然人性都可以抛弃，人形当然也可以。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五，原著中刘慈欣描写了支持带地球流浪的科学家、政府与支持乘坐飞船逃亡的反抗军的冲突，并安排了一个戏剧性的讽刺桥段：&lt;br /&gt;
飞船派认为地球派为了利用太阳危机掌握权力而编造事实，欺骗大众，处死了5000名地球派的科学家和官员，让他们在冰原上冻死。&lt;br /&gt;
结果就在此时，太阳发生氦闪，证明了地球派的正确，以公民自居相信自由民主的公众是盲目的，在非理性的阴谋论驱使下会成为像飞船派这样的群氓，会迫害和杀死站在真理一边的少数人——掌握权力和科技的精英。&lt;br /&gt;
虽然宇宙在部分科幻爱好者眼中残酷无情，但在刘慈欣的帮助下，还能很温情地配合地球派完成布鲁诺式的献身和反杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果真要体现天地不仁，我倒是想开这样黑色幽默的脑洞：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类花了2500年付出惨重代价，刚刚带着地球流浪到比邻星系，苟延残喘了数千年的政治制度无法维持，人类很快陷入全面短缺内斗而亡，而在那之后数十亿年内，太阳都没有任何异动。&lt;br /&gt;
太阳：我打了个嗝。怎么，你们刚才很紧张？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者：&lt;br /&gt;
人类带着地球历经千年终于到达目的地，发现那边也开始氦闪了，然后擦干眼泪继续勒紧裤腰带流浪。&lt;br /&gt;
地球流浪所到之处恒星无不纷纷红巨星化。&lt;br /&gt;
其他高阶文明：赶紧弄死这个球！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者：&lt;br /&gt;
就在地球即将离开太阳系之际，银河系片区管理员发来如下通知：&lt;br /&gt;
贵球未申请并获得银河系行星迁徙资格，无擅自离开太阳系的自由，请立即转向返回原定轨道，否则片区管理员将强制遣返。&lt;br /&gt;
如果每个星球都随心所欲地到处流浪迁徙，整个宇宙不就乱成一团了吗？&lt;br /&gt;
银河系没有绝对的自由，每个星球都需要遵守整体的片区规划安排，请地球守纪律讲规矩，服从大局和银河系的整体利益，不要犯自由主义的错误。&lt;br /&gt;
如因紧急情况需要申诉，请先填写银河系行星迁徙资格申请书，由行星全体生物签字确认同意，依次经太阳系片区管理委员会，迁徙目的地星系片区管理委员会和邻近行星全体生物，银河系猎户臂管理委员会和银河系行星安置管理总局同意，总体规划好迁徙路径上的天体轨道后，再启动迁徙。&lt;br /&gt;
整个流程预计不超过4亿地球年（仅含工作日），请耐心等待。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;电影上映后，喜爱和反感的网友分裂成了两群，简直蔚为奇观，比如某个科幻主题微信群内亢奋的人很多，如：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;认定核心价值观24字中的自由民主有害&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;称赞国际主义集体精神，同时只有中国可以当世界老大对抗危机&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说豆瓣小破站不值得关注，又去苹果应用市场给豆瓣应用打一星&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说现在我们终于可以有文化自信了，又呼吁强制所有单位集体观看&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新闻联播+外交部+人民日报钟声都发话了力挺流浪地球，看谁还敢黑&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这部电影是不能黑的，也不看看谁提的人类命运共同体的理念&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;评价电影差的不是战狼 PTSD 就是资本雇佣的水军&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;说这话的科幻爱好者，现在当然觉得有人撑腰的感觉很爽，要是真再遇到80年代初权力打压科幻的情况，不知会不会自觉站到“精神污染派”一边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，批评电影和原著以及《三体》等刘慈欣的作品中宣扬和体现出法西斯主义价值观的也大有人在，比如&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2019/02/07/japanese-fascism-and-the-perception-of-liu-cixin-in-china/&#34;&gt;李如一&lt;/a&gt;，比如&lt;a href=&#34;http://www.tianyi.hu/fascism-side-of-scientism/&#34;&gt;胡天翼&lt;/a&gt;，比如霍炬认为刘慈欣的作品是工业党的圣经，他批评刘慈欣作品的价值观是希望科幻不要完全成为工业党的阵地。&lt;br /&gt;
而工业党的观念，其实就是法西斯主义在中国当下的变种——工业党的拥趸不必争辩，从法西斯主义的定义来看，事实就是如此，而且在此处我不带善恶褒贬的含义提及“法西斯主义”这个概念，如果工业党们坚信自己的信仰正确，那么即使它被人视为法西斯主义，难道就不坚持了吗？我看这个群体没有这样的道德教条吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，科幻作品如果有法西斯倾向或价值观应该受到批评？我觉得没有必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无拘无束的想象、不受限制的描绘是幻想类作品的本职，既然是幻想，那么幻想出我们不认同的价值观很正常，将其推演到极致更是非常有意思，这正是幻想类文艺作品最有魅力的地方。&lt;br /&gt;
我们可以看不惯作品中表露的价值观，但如果因为这个原因批评原著，设置限制，那么科幻作品就失色不少，甚至没有存在的必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;批评工业党的理念和批评刘慈欣的科幻作品是两码事，在幻想的世界中不妨宽容一些。在幻想的范畴内批判其价值观，不说毫无用处，起码无济于事。&lt;br /&gt;
当年人们也批评科幻小说黄金时代三巨头之一的海因莱因的《星船伞兵》宣扬军国主义价值观，《异乡异客》宣扬性乱交和性狂欢，在今天看来，都是反应过激了。&lt;br /&gt;
防止科幻成为工业党和法西斯的阵地，不应该也不可能靠批评科幻作品的价值观达成，这种批判文艺作品价值观的做法，与《在延安文艺座谈会上的讲话》中“文艺应该为政治立场服务”的文艺观没有什么区别，那样对科幻题材的伤害更大。&lt;br /&gt;
反而会给权力制造正当理由，对不符合权力意志的“精神污染”再来一次压制，只剩下那些根正苗红的样板“幻想”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工业党的法西斯价值观越来越有号召力和影响力，是因为当下发展过程中和新环境下产生的新问题和冲突，导致有不断产生工业党群体和思潮的土壤。&lt;br /&gt;
在他们看来，陈旧的意识形态面对现实问题只能给出苍白的理论，他们要用拼凑的陈词滥调组装出属于自己的意识形态。&lt;br /&gt;
只要意识形态产生的土壤还在，没有刘慈欣的作品，还会有其他作品成为工业党们输出和传播法西斯价值观的干粮和武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为，更好的做法是剖析和指出文艺作品中与某种政治观点相通的地方，但这种价值观是好是坏，不需要评论者作为道德裁判给出结论。&lt;br /&gt;
评论者可以有自己的道德准则和倾向，但批评的不应该是作品的价值观，而是作品的艺术水平，和将作品传递的价值观当作真理投射到现实生活中的受众行为。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;既然从《流浪地球》说到《三体》，以及部分读者的言行，我还是再多谈谈对刘慈欣作品的看法吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣笔下的人物大多不是单个的人，而是人“类”（type，或者说难听点，stereotype），人“类”的描写是为他要表达的理念服务的，尽管这种写法可能会影响他理念的表达和说服力。&lt;br /&gt;
科幻黄金时期的作者，尤其是阿西莫夫，也有简化人物为剧情服务的特点。他笔下同一类的人，特征基本都差不多，靠强大的故事编排，悬疑和冲突的设定才能挽回一些。也因此，我因对“心理史学”的概念设定不以为然，阿西莫夫的故事能力加成对我无效，看《基地》系列就很难入戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相反地，我不满意刘慈欣的一些作品，如《三体》、《流浪地球》等，更多是因为幻想还不够极致，设计安排的对立面人物还不够强大。&lt;br /&gt;
比如说像程心这样的角色，无论是与其价值观无关的智慧还是意志，都太失败了，立不起人物形象，也撑不起其所代表的一类观念，轻易给人一种与其立场对立的人物天命真理在身、掌握历史进程的错觉，像极了民科的布鲁诺、哥白尼情结——误解、妨碍、迫害、阻止我的都是傲慢无知的落后保守者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说真的，阅读刘慈欣的作品，不止一次我会想，是不是布鲁诺为科学献身的故事深刻影响了年轻的他，将科学进步不被理解，科学家反而被迫害致死的情节，以及像圣徒一样为信仰真理献身殉死的情结，像思想钢印一样植入他的脑中，不断地在不同的故事中流露出来。&lt;br /&gt;
就像阅读郑渊洁的童话，儿童了解到惊天绝世的大秘密，想要告诉大人并寻求帮助，却总是不被大人们理解和认可，也是反复出现的情节。让人不免猜测，郑渊洁是不是小时候因为天马行空不被大人理解和认可，心中郁闷了很久，需要在小说中找机会发泄出来，嘲讽自以为是的大人们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种典型的人物类型或者说刻板印象，更容易让读者理解冲突双方代表的观念，但同时也削弱了对立冲突的矛盾张力。&lt;br /&gt;
愚蠢、傲慢、自大、无能、保守、自私、优柔寡断…当这些标签统统集中于对立的负面角色时，对立关系也就一边倒，如同缺少有分量的对手显不出胜利的伟大一样，使得整个小说的基调更接近于寓言故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安·兰德也有这个毛病，比如《源泉》中的彼得·吉丁，《阿特拉斯耸耸肩》中的詹姆斯，也是立不起来的废物。&lt;br /&gt;
《源泉》中好歹有托黑坚持到最后时刻，还摧毁了华纳德，《阿特拉斯耸耸肩》干脆就往龙傲天和玛丽苏发展了，对应于托黑的费雷斯是个不顶用的反角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可否认，这类人物和剧情的设定，结合宏大叙事手法，也很容易吸引部分读者。&lt;br /&gt;
这类读者认为，小说只需反映不同类型的人如何应对事件，不关心同一类人中是否还有更具体的个体，是否有不同的性格、观念和行事风格。&lt;br /&gt;
也会站在作者的上帝视角，知晓整个故事的发展走向，并据此判定故事人物的是非成败，评价不同类型世界观、策略的高下。&lt;br /&gt;
如果仅仅停留在文学欣赏的层面，这没有问题。&lt;br /&gt;
真正可怕的是看了科幻小说后分不清现实和幻想的读者，拿幻想小说中的推演当现实，用极端条件下的目的性结论当放诸四海而皆准的真理，相信为了此一目的有必要坚持唯一符合“真理”的道路，必要时可以用暴力制造“真理”，用“真理”代替文明。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;最后，有感于因为《流浪地球》导致的网上一片鸡飞狗跳、炮火连天，再编个段子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果以后全宇宙可以实现中微子/量子/…超距实时通信但又不能实现超光速飞行，整个宇宙可能会变成…嗯，一个无人管理的论坛，所有文明在宇宙空间互相谩骂、羞辱、嘲讽、诅咒，反倒是亚光速可达的文明之间——如 StarKnight 所言，处于“可削距”内，即，“再哔哔我可削你啊”这句话具有现实威慑力的距离——彬彬有礼，其他宇宙称该宇宙为黑暗网络宇宙。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>机器与极权</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</link>
        <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 16:00:52 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;过去奴隶主支使奴隶劳作生产，需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：&lt;br /&gt;
要防范奴隶结社造反&lt;br /&gt;
要操心奴隶是否会消极工作&lt;br /&gt;
要避免手下叛变夺权&lt;br /&gt;
一方面奴隶主要控制和命令他人，一方面他也无法彻底摆脱他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而机器代替人力，甚至代替中层管理，貌似给极权者带来了新的希望：&lt;br /&gt;
如果生产者和管理者都是忠诚于自己的，是否可以消除掉人类社会的组织成本呢？&lt;br /&gt;
或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层，用忠诚的机器人暴力压制底层的人类奴隶呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个新的社会组织模型看上去很像中央计划经济模型：&lt;br /&gt;
奴隶主对应中央计划部门，负责提出发展目标和确定计划，因为权力归于一人，不存在意见冲突；&lt;br /&gt;
机器人搜集数据和协助制定计划，理论上比人力人脑更加可靠，功能单一也不用担心造反；&lt;br /&gt;
而且某些毛派深恶痛绝的官僚阶层被机器人取代之后，也就没有了他们认为导致计划经济生产总是失败的自私自利和腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果底层劳动力是机器人，相当于这个“社会”只有一人，其他都是其生产机器的零件。多个社会并存时最终还是个人竞争的模型。&lt;br /&gt;
如果底层劳动力还是人类，那么机器人中层管理就要考虑镇压或消解底层反抗的成本，区别在于不需要考虑中层本身反叛的风险成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样可以引出不少有意思的问题和结论：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;只要底层奴隶的生产力在维持基本生存发展条件之外还能支撑机器人管理组织的消耗（理论上大大小于人类社会的组织成本）和极权者的意志，这个社会是否就可以一直持续下去——直到被另一个生产力更高的社会组织或文明消灭，比如说机器人完全取代人类。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人工智能高度发达，数据采集、处理和生产效率飞升，同时管理成本大大降低，是否中央计划经济就可以实现、压到自组织的市场经济并一直延续了呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类相对于机器人，有什么不可取代的并且足以抵消社会组织成本的生产力优势吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类社会的组织成本真的是影响生产力的成本，而不是某种可能优于只有忠诚的机器人的社会组织的特性吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各种认为中央计划经济无法持续，或者无法竞争过市场经济的理论，哪些在机器人大规模应用于生产和管理后仍然成立，哪些不能成立呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>可穿戴医疗设备</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/kechuandai-yiliao-shebei/</link>
        <pubDate>Wed, 23 Sep 2015 11:32:18 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/kechuandai-yiliao-shebei/</guid>
        <description>&lt;p&gt;丁香园向一线医生调查有哪些可穿戴医疗设备的想法和需求：&lt;a href=&#34;http://i.dxy.cn/special/topic/WearableDevice&#34;&gt;如果你来设计可穿戴医疗设备&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
大部分都是希望有更多、更强的传感功能用于监测患者状态，如心率、血压、血糖、血氧、呼吸、体温、生命体征等等，更高要求的还有
CT、透视乃至像大白一样全面检查。&lt;br /&gt;
还有人提到要能够录音、录像和喷防狼喷雾以便应对医闹，说起来还真是心酸啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为患者，我倒不奢求可穿戴医疗设备短期内增加足够精度的传感器后还能保证可用、实用、买得起，只要能够帮助优化就诊过程中的不良体验就谢天谢地了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、云端终身电子病历&lt;br /&gt;
为什么病历本普遍还是纸质的（可以保留，但不应是必需），不同医院的病历不能共享作为参考？&lt;br /&gt;
可穿戴设备中记录个人信息，无论到哪家医院，只要通过验证就能调取过往所有的就诊信息，即使没有联网也可以快速导出和导入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、尽量精简纸质材料&lt;br /&gt;
除了用于报账的发票等信息外，其他如付账单、挂号单、取号单等等都应该可以在系统中流转，不需要患者攥在手中带着跑。&lt;br /&gt;
即使是发票，都可以先交费，然后在离开医院时统一打印、盖章，就诊过程中不需要麻烦患者拿着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、便捷支付&lt;br /&gt;
不要用每家医院一张专用诊疗充值卡的方案，可穿戴设备不能和患者银行账号打通直接付款太落后于时代了。&lt;br /&gt;
既然已经有摆在门诊大厅的自助缴费机，也完全可以在医生面前就把钱付了。&lt;br /&gt;
以后收费窗口完全可以省掉，确认费用后抬腕就交钱，可以节省多少排队时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、流程指导&lt;br /&gt;
挂号、收费、检查、诊断、取药、复查、各种入院出院手续……不清楚各个环节该怎么跑、要提前准备什么材料的人不在少数。这些搞不清楚状况的患者也时常让服务窗口的医生们抓狂。&lt;br /&gt;
但只要没有简化流程，搞不清楚的患者就会层出不穷。&lt;br /&gt;
倒不如让可穿戴设备自动提示下一个流程要做什么，要准备什么东西，剩下的还弄不明白的再引导到咨询台也只是极少数了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、指路&lt;br /&gt;
内部结构如迷宫，地图指示缺失或看不懂的医院遇到过不少了，我甚至一度怀疑有的医院如此拙劣设计是有意为之，患者都在路上兜着圈呢，诊室的客流压力也就减轻了。&lt;br /&gt;
结合上面所说的流程指导，可穿戴设备应该不但要提示下一个流程要去哪个窗口干什么，还实时指路告诉你应该怎么走过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、预约排队&lt;br /&gt;
属于基本功能了吧。&lt;br /&gt;
现在多数医院电话、网上预约是没问题了，可还要到窗口取预约凭证。&lt;br /&gt;
到了诊疗室，要取纸质号码条，或者交病历给护士人工排队。&lt;br /&gt;
排队轮到多少号了，得守在门口的大屏幕前面盯着，没法获得提前通知，结果就是诊疗室门前人山人海。&lt;br /&gt;
这些难道不都可以用电子手段取代吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、预测耗时和统筹规划建议&lt;br /&gt;
确定了检查项目，患者并不知道哪些检查的排队情况、检查过程、出结果时间分别怎样，可能在热门检查项目白白耗费太多时间，而错过了人少时间短的项目。&lt;br /&gt;
如果可以结合检查项目情况和排队情况预测耗时，并且给出检查顺序的建议，相信可以节省很多时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8、诊疗结果同步通知&lt;br /&gt;
接收诊疗结果是最基础的功能。&lt;br /&gt;
要是家人不在本地，或没有时间陪伴就诊，诊疗结果也应该要能同步分享，省得一一通知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9、服药、治疗提醒&lt;br /&gt;
不用多说，有了诊断结果、药方、治疗方案信息，能提醒患者按时服药、治疗、交钱是最基本的功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10、优化停车、病房探望体验&lt;br /&gt;
停车卡和诊疗卡的信息和付费应该能通过可穿戴设备打通，像 ETC 一样方便。&lt;br /&gt;
另外，谁是留下来照顾住院患者的家属，谁是临时探望的亲戚朋友，通过可穿戴设备注册、验证身份和授权即可区分，可以据此更好的管理病房内闲杂人等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11、吊针感应&lt;br /&gt;
如果非要加新的感应器的话，感知吊瓶滴液的速度、压力来判断是否快滴完，或者没有插好，应该算是比较实用的附加功能吧？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于黑暗森林理论的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-heian-senlin-lilun-de-taolun/</link>
        <pubDate>Wed, 03 Dec 2014 14:04:11 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-heian-senlin-lilun-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近因为爆出《三体》系列要拍电影的新闻，似乎又重新燃起了讨论《三体》的热情。&lt;br /&gt;
宿遗微信群里面也爆发了一次迟到的关于黑暗森林理论成立的可能性的讨论（还好微信群还支持聊天记录批量发邮件）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
黑暗森林理论本身其实未必一定成立，隐藏的条件并不都会成立，只是在小说中的环境中成立了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;@有害书籍爱好者 也未必是不成立的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@鬼 当然也未必不成立&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
黑暗森林基于两个条件：宇宙资源有限，技术爆炸&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
@有害书籍爱好者 黑森林不是要求必要性，而是只要它是统计上可能的，随着样本空间的扩大，就一定会发生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
因此才有猜疑链的形成&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
这两个条件在人类认知领域完全成立&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
比人类更进步的文明如果看成一个集合的话，肯定也有符合这两个条件的子集合，这个子集合足够毁灭人类了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
只要有一个猎人存在，黑暗森林就存在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
不见得，还有弱势群体的连横合纵&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
参见三国&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
在统计上也未必成立&lt;br /&gt;
黑暗森林理论成立的先决条件是所有文明相信这个理论，如果最先技术爆炸的最先进文明不相信，结果可能就完全不同&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
从文明与技术进步的关系来看，
封闭和默认攻击型的文明类型未必有发展出宇宙级技术爆炸的能力，即使有这个能力，概率很可能低于开放探索和默认沟通型文明，因为技术发展需要高级社会沟通能力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
@捍卫战士 @有害书籍爱好者 你们说的都是个案。而个案的特征就是不一定复制，而这个黑暗森林理论不依靠全体文明都接受这个理论，只要一个有能力灭了对方的文明认可就行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
那就不是黑暗森林，而是大家组队刷boss&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
不是只要有一个，而是要有最强的文明相信黑暗森林&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
这是完全不一样的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
黑暗森林里，猎人连开枪都不敢轻易开枪&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
不用普遍适用，只要一个猎手，就足以了。而基于这一个，就可以用归纳法获得普遍性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
@有害书籍爱好者 文中没有最强文明，但是一样出现了黑暗打击&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
或者说，只要这个“最强文明”没有到达宇宙哺育者的层次，就有可能出现黑暗打击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
上海治安再好也有劫道的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
相信黑暗森林的文明，不能确定自己的攻击是否会被更高级的文明发现，毕竟无法理解其他文明的技术能力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
但上海毕竟没有变成原始森林&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
而不相信黑暗森林的文明就没有这个顾虑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
不错，这的确是一个制止他出手的原因，但只要众多能出手的猎人里，有一个不信，就出现了黑暗打击&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
当上海变成原始森林，更容易出现“劫道的”，不是么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
而且相信黑暗森林的文明中也可能有不遵守法则的个体，只要其行为突破限制而没有遭受惩罚，整个文明的态度都可能改变&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
出现黑暗打击是有可能的，但只要不是所有文明都选择黑暗打击，黑暗森林就未必成立&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
没有遭受惩罚，是时间因素，比如文中那个星球，就是在若干年后才被干掉的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
就好像弱肉强食的自然界一样会形成互利共生的关系&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
所以之前说了，大刘设定就是黑暗森林成立，在小说中他想怎么设定都行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
同意，但就像你说的自然界一样，共生是个案，整体还是弱肉强食的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
但是小说中的最高等级技术文明就不管黑暗森林，一直就是正面强推&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
终于找到电脑了，不用九宫格手打了&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
但他们未必能够确认自己就是最高级文明&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
所以其实他们是经过试错才确认的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
发二向箔那个文明？他们也没有啊，他们仅用一个飞船，还是最小的指挥层面的简单打击&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
他们也不是最高级文明吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
好像就是打手级别的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
或许进入二维化之后被高等级二维文明虐出翔[偷笑]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
你说的最强文明是二向箔文明 还是 进入四维空间那个死海？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
我觉得 没有最强文明啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
没有明确写出来，应该最早对全宇宙发动降维打击的算是这个宇宙中当时的最强文明吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
也许只是 最敢干的文明。其实用文中说的“善意文明”“恶意文明”最好解释&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
只要有足够多的恶意文明，就足以建立起黑暗森林。而只要有恶意文明，那么这个集合就是个统计结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
除非“恶意文明”会受到“文明诅咒”不给发展所需的技能点数&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
是啊，还是要取决于恶意文明够不够多，而且发动攻击的恶意文明对其他恶意文明的忌惮程度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
不然就会有足够数量的“恶意文明”发展到足以进行黑暗森林打击的科技程度。然后这个集合中还会有没有受到“弹道轨迹暴露”威胁的文明子集，最后就是最小这个子集中的文明，看谁最先进行了黑暗森林打击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
因为恶意文明之间缺少沟通，所以在不明第三方技术水平和善恶倾向的情况下，发动攻击和主动沟通的危险其实是差不多的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
就是数量问题，我们这个宇宙有穷大，但宇宙的宇宙无穷大，无穷大中超低概率产生文明的数学期望还是无穷大，因而产生恶意文明的数学期望无穷大，然后各种子集数量的数学期望无穷大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
我还是没搞懂司马你想表达什么&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
你说的是一个非常好的拒绝动手的原因，但只要有选择，就会选“字”选“面”选“直立”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
我是说，黑暗森林概念是非常贴合可能的实际的一种宇宙社会学形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
如果这样算，产生善意文明的可能性也无穷大，而善意文明的沟通互助结盟的技术水平比单兵作战的恶意文明高得多，最终恶意文明很可能都会无法维持原有策略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
而且证伪
很难，比证明还难。你没法说这个理论结果错了，除非你穷举了所有宇宙间文明现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
但是，善意文明至少没有互相沟通到地球人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
我是说，文明间的沟通，不是个体沟通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
当然有沟通！不然你以为长城和金字塔是谁建的？[偷笑]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
而我们是有能力向近地宇宙发送信息的，也就是我们可能被打，但是没有善意文明帮我们不被打，那么就可能有跟我们同样水平的文明，它传送的信息（比如哪个星球的“旅行者X号”）被截获，而文明遭到毁灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
还有就是另一个前提，资源有限，则文明必然要面对向外探索资源的选择，这种发展的动作在黑暗森林中不可能一直隐藏，也就是说文明到了最后不得不放弃黑暗森林的信仰，进行冒险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
这冒险书中给出的解释就是互相攻击，比如融降低维度的手段啊。是黑暗森林的一种最终形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
就像我们会用了核武器，如果某天人类发现原来地球不是我们唯一的生存空间，那么就少了投鼠忌器的情况，大面积的核武器使用在地球上也就不远了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
所以，文革很危险，外面的世界很危险，女人很危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
互相攻击的前提是互相发现，如果真是全部文明进入黑暗森林状态，根本就没有对全宇宙降维攻击的事，这是个自证循环啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
黑暗森林是一种状态，意识到自己在黑暗森林中是一种觉醒。就像我们可能误入森林，一个文明完全可能误入黑暗森林。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
还有，以目前人类的技术水平和认知能力，计算宇宙中文明出现的概率还还不准确，当真就算了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
但是人类的想象力和贪婪都无止境啊。对于人类的贪婪，宇宙资源绝对是有限的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
就像对于一个个体来说，一个市、一个省、一个国家、一个星球的资源是有限的一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
不然就不会有家藏亿万现金的贪官了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
这种讨论的不可证伪性已经和这个世界上是不是有僵尸和吸血鬼一样了啊[白眼]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
所以说黑暗森林是一种策略也是一种信仰了，信仰的人不用考虑其他策略的可行性了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
[饥饿]难得你们还能讨论得那么津津有味&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
因为我忽然有电脑了，不打字平仓刚才的九宫格输入，会造成我平均输入难度太大，心里不爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捍卫战士：&lt;br /&gt;
[困][困][困]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
可怜我还一直在用手机输入啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
对了，我觉得大刘不是写黑暗森林，写的就是发现新大陆嘛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
可以把黑暗森林看成霍布斯原始丛林的变体，如果人人相信必须互相掠夺残杀而不是交流沟通合作，那么丛林状态就必然会成真。不知大刘从文革写起是否也有这层意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
[呲牙]我觉得，从博弈角度来说，最后结果总是无限接近唯一结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
恶意文明消灭善意文明容易，但是恶意文明激起高于他们文明程度的反击就会死……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
所以，最终结果就是恶意文明把低于或等于他们文明程度的文明都消灭了，然后被高于他们的文明也消灭，哈哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
当然，发现是前提，大家都藏好了就相安无事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
还有个问题，发现弱势文明就立刻消灭的思路，是把所有可能技术爆炸的文明扼杀在摇篮里，否则只干掉部分仅仅降低了被其他文明消灭的一点点概率（分母理论上还是无穷大），如果有没有覆盖到的漏网之鱼，或者技术等级相近或更高级的文明，就达不到目标。&lt;br /&gt;
对每个恶意文明来说，达到目标的成本很高，而收益未必如意，甚至还有风险，就很不划算了。&lt;br /&gt;
如果考虑文明之间的比较优势、资源利用和技术的互补性，这个成本缺口很可能更高。&lt;br /&gt;
我觉得这也会影响文明的策略选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
消灭低级文明的成本比沟通成本低多了，所以恶意文明才会存在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
因为沟通的时效是光年级别的往返啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
那也要实际情况是如此才成立&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
不知道下一次沟通，对方文明可能技术爆炸，嘻嘻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
也就是说真有光速、超光速级别的攻击方式而没有光速、亚光速级别的沟通方式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
而且，文明是大尺度间隔的，你能看到的文明，是你能接触到的唯一一个文明。你能做的就是对他一个个体的反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
沟通方式不重要，沟通反馈才重要。想想看那三艘“迷失在宇宙中的飞船”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
攻击是有目标的，沟通的最初都是隐蔽自身坐标的，广播的话，不太一样吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@老人家 如果沟通的效率这么低，探查文明信息并返回的效率也高不到哪里去，所以除非攻击比信息速度更快，否则搞不好等攻击到达的时候已经是技术爆发的文明了，而此时激怒对方的概率是百分之百。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@司马 如果只有一个文明，这种策略还算合理。但黑暗森林成立的前提就是假想就无数潜藏的猎人和竞争文明，也就是说，采用这种策略的未来预期成本是无限大的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
这不是选择，就像弱肉强食。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
弱肉强食也是要考虑成本分析的，就像狮子看到角马未必每次都会出击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
不是简单的你比他强就要出手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
但，资源有限，今天比你弱的角马，明天就可能吃掉你，你怎么办呢？因为猜疑链存在，通常条件下，你没法达成沟通&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
对了，人类丢给那个四维空间中的坟墓的自解释系统是啥？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马：&lt;br /&gt;
如果这个系统宇宙通用，那真的可能形成沟通环境&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@司马 资源有限也是未来可能的短缺情况，在当前未必是最危险的事情，比如本文明的内战或经济危机，而且其他文明是否会技术爆炸、是否会超越自身文明、是否会消灭自己也是一个不确定的事件，而不具有确定的危险。认为只能采用黑暗森林策略，相当于将未来可能的危机上升到最大的必然发生的危机，而不惜一切代价也要抢先消灭可能是无数个的对方文明。&lt;br /&gt;
起码我觉得这是不划算的，或者要具体情况具体分析而不是一刀切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
这让我联想到未来必然会要消灭资本主义，资本主义国家亡我之心不死，所以和资本主义国家不共戴天不可沟通，要不惜一切代价打世界大战的心理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
[呲牙][呲牙]有害，攻击速度基本上总是会比沟通速度快啊，因为不用等reply&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
攻击基本上敌明我暗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
@老人家 攻击之前的侦查就是个单方面主动的信息往返过程，这个迟延必须纳入攻击行动的耗时。&lt;br /&gt;
除非对方主动暴露精确路径并且攻击方也有精确打击能力并且对方完全无法防范（也就是小说中的设定），否则侦查步骤不可避免——不知彼而战就是找死，没弄死对方就等于刺激对方加速发展远程打击技术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
宇宙范围的攻击，侦查是每天每时的积累，不是我们冷热兵器时代啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
而且有效的工攻击速度达到光速也是小说中的设定，在现实中，反而是只有通讯手段达到了光速。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
另外，如果不是观测可以得到的坐标，那就是有人暴露了坐标，不知道坐标很难攻击吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
[呲牙]这倒是，攻击是不是超光速现阶段的我们是想象不了了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
总体上，我觉得直接扇嘴巴比较快，问一下“可以打你么”等回答不可以之后再举手，可能对方开口前已经一巴掌扇过来了[呲牙]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
这个侦查只是简单定位而已，对方技术水平如何，发展趋势如何，没有更详细的监测是无法了解的。如果面向全宇宙的实时侦查能够达到这个水平，又会出现成本问题——这些成本和资源大部分用于自身发展，说不定根本就不需要暗算别人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
[偷笑][偷笑]还是人类打架容易，只要技术好，看对方要打过来了，闪身躲过再反击也来得及&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
扇巴掌快是因为通过眼睛观察就可以了解对方的战斗力和意志，只是我们忽视了这个过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
我觉得侦查到对方不是靠颜色啊啥的，肯定是收到讯息或者神马防御手段被发现，这些东东本身也能一定程度上体现文明的程度吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
而且就算是黑社会也不是见弱者就揍的，还是个是否划算的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
先扇人家，然后被揍得很惨的我见过不少，哈哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
黑社会和黑暗森林用的不是一种逻辑，黑社会是欺软怕硬的多些，黑暗森林用的是为了自保而成为恶的文明&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
先出手等于没有退路，总是摸清楚底细比较好，否则太冒险了。国虽大，好战必亡，何况是自认为不是最强的文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
其实黑社会也是在没有制度保障下的自保抱团结盟行为，这就是为什么很多黑社会来源于各种工团组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有害书籍爱好者：&lt;br /&gt;
黑社会欺软怕硬也是为了利益，只有看了影视作品的愣头青才不考虑利益得失随便砍人，还以为多么威风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
这倒是，我发现自己对黑社会的理解基本上都是影视作品中的概念&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人家：&lt;br /&gt;
特别是香港片&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>移动应用痛点</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yidong-yingyong-tongdian/</link>
        <pubDate>Sat, 11 Oct 2014 10:11:17 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yidong-yingyong-tongdian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;虽然手机、平板上的移动应用越来越丰富，操作越来越简便，但大部分时候，我一点都不喜欢移动设备上使用——虽然不得不使用，但总是很痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个原因是应用之间的数据分享通道局限太多，对内容的操控抓得太紧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;典型的例子就是要分享一些阅读应用中的内容，地址、标题、正文、图片等等无法像电脑浏览网页一样，给用户完全的控制权，有时甚至禁止选择文字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许这样限制的初衷是防止方便盗用内容，但一来移动应用上的内容盗用并不因此就少了，有利益驱动谁也挡不住，二来用户有心整理内容，精炼消化后准备二次分享，这是有益于提升交流和内容质量的事情，现在却只能换到电脑上整理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然各个应用之间是分工合作的关系，谁也不能包打天下，那么这种无形中限制数据流动的做法等于提升了用户操作成本。&lt;br /&gt;
如果是不过脑子的娱乐内容也无所谓，真要干什么正经事情，还是觉得麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个原因，则是移动应用并没有提供一条龙的流畅业务体验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为用户，我最终想要的就是提出自己的目的，然后其他一切由应用代我搞定，最终由我在几个选项中选择最中意的那个就行。&lt;br /&gt;
限于目前的软件能力，哪怕将关键数据收集、整理好，给我参考决策，也算是可以接受了。&lt;br /&gt;
但现状是离这个状态还差得远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说外出游玩，有地图查询、餐饮查询、酒店预订、车船机票预定、景点旅游攻略、同城活动查询……各种应用，可是用户得一个个切换过去，查询、筛选、比对、求证、记录、下单，遇到有的条件不合适，整个流程还得重新来过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说购买自己不大熟悉的商品，在电子商务网站搜索出来的结果是很多，也有不少比价工具，但除了价格、信用之外，一眼看去也很难有可参考的信息了，有时候你要去官网找哪些是官方授权网店，有时候要比对各大电商网站翻评论，或者去专门的论坛找评测，等到终于下决心要下单了，发现还要考虑送达本地的时间等等，又得重新过滤一遍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如时下越来越流行的健康监测应用，实时、准确采集数据的功能是越来越强，但采集到的数据从整合到分析，到一票社交渠道互动，到协助改善生活习惯、健身计划，到和各种周边应用如健身器材购买升级、同城健身活动组织，乃至衣食行消费导购和理财等等等等，都还只整合了部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加上第一个原因的限制，很多并无多大意义的中间信息都要亲自处理，用户就像在山谷中前进，终点仿佛就在眼前，走过去却还要上山下地。&lt;br /&gt;
信息技术应该帮助信息如流水一般，朝正确的方向流动起来，现在的移动应用却像是要用户自己一桶桶地提水，装满了水再开动机器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，把移动应用做得大而全到臃肿的地步也不可取，那样比现在更加糟糕，但针对不同目的的应用之间相互串联贯通并不只有大而全一条路可以走，内部相互之间的接口通讯不给用户看到就行。&lt;br /&gt;
只是这样的改变需要整个生态环境的进化才能实现了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>随身无线网卡网盘</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/suishen-wuxian-wangka-wangpan/</link>
        <pubDate>Thu, 27 Mar 2014 16:04:31 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/suishen-wuxian-wangka-wangpan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;虽然 &lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/&#34;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;
的增量同步、版本回溯、文件夹管理、移动端同步、网页管理、分享等功能确实很优秀，但用得越久，不完美的地方也发现得越多。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;每个设备中都要保存一份本地文件，浪费空间；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;没有本地加密功能，不敢放私密的文件（&lt;a href=&#34;http://www.wuala.com/&#34;&gt;Wuala&lt;/a&gt;
倒是可以加密，就是其他方面弱了点）；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;总容量有限，要是扩很大，和第一点又有矛盾；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;到了没有网络或上网速度慢的地方就傻眼了；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;不能直接复制文件分享给其他人，要么对方得自己下载，要么还要依赖其他外置存储，如优盘。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;优盘的问题也不少，主要有：&lt;br /&gt;
1.
虽然存储的价格不断下降，也没有便宜到和云端空间同等级的程度，长远来看，总是跟不上空间需求；&lt;br /&gt;
2. 重要数据存放在优盘，总有丢失的风险；&lt;br /&gt;
3. 和网盘相比，不能跨设备同步自然是一大不足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;360倒是有将网盘、优盘和 WiFi
热点结合的&lt;a href=&#34;http://wifi.360.cn/upan.html&#34;&gt;想法&lt;/a&gt;，但是在本身就没有联网的环境下照样歇菜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒是电信运营商可以考虑利用资费优势，趁着4G 的推广，弄一个4G
无线网卡+网盘+优盘+定向流量计费的组合出来：&lt;br /&gt;
1. 4G 无线网卡起码保证随时随地有网络可用，信号好的地方速度不在话下；&lt;br /&gt;
2.
提供容量足够大的网盘，比如电信就弄了个乏善可陈的&lt;a href=&#34;http://cloud.189.cn&#34;&gt;天翼云&lt;/a&gt;，但运营商的网盘光靠容量显然拼不过互联网公司；&lt;br /&gt;
3.
优盘当缓存使用，最近更新的文件和用户标记的重要文件，优先存储在优盘中，这样就不必总是要联网；&lt;br /&gt;
4.
定向流量免费或优惠，比如网盘同步用的流量全部免费或很低廉，只要能吸引到用户使用服务就行。这大概是电信运营商唯一的也是无法复制的优势了；&lt;br /&gt;
5.
如果加密优盘内容，再用比较时髦的方式才能登录网盘就更好了，千万不要学360的随身
WiFi，插上就能登录网盘帐号，毫无安全可言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，以运营商的风格，像360一样内置绑定软件简直是一定的。&lt;br /&gt;
如果真要这么玩，也不是不可以，只要真对用户有价值就行，比如集成应该深耕细作、好好利用的联系人资源应用（不借助
Google、Apple、Microsoft
等的同步服务也能和手机、邮箱同步），比如网上营业厅的查询、提醒等服务。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>最简便的内容发布方案</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zui-jianbian-de-neirong-fabu-fangan/</link>
        <pubDate>Mon, 10 Feb 2014 16:13:52 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zui-jianbian-de-neirong-fabu-fangan/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;宣传、推广 Markdown
标记语言和协作工具的人往往强调其可读、易修改、文件格式通用的优点，但是对互联网上的写作者来说，「写」只是第一步，「发布」和「维护」还有许多优化的事情可做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说我们使用 &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;
发布文章，至少要有这么几步：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;登录（假设自动登录并直接跳转到发布页面）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;编辑标题（可以省略，但严肃的作者通常不会忽视标题）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;撰写正文（或复制粘贴已经准备好的内容）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;发布（如果不放心还要打开文章页面看看效果）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这还不包括选择类别、增加标签、设置 post slug 等操作。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;邮件发布&#34;&gt;邮件发布&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wordpress.org/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt; 的 &lt;a href=&#34;http://jetpack.me/&#34;&gt;Jetpack&lt;/a&gt;
插件包中有 &lt;a href=&#34;http://jetpack.me/support/post-by-email/&#34;&gt;Post By Email&lt;/a&gt;
功能，&lt;a href=&#34;http://www.tumblr.com/&#34;&gt;Tumblr&lt;/a&gt;
等一早就支持邮件发布，好处是自动备份，不用额外客户端，不需要登录网站。&lt;br /&gt;
如果习惯邮件发布的话，&lt;a href=&#34;http://jetpack.me/&#34;&gt;Jetpack&lt;/a&gt;
是不错的选择，因为能支持大多数参数设置。&lt;br /&gt;
不过使用邮件发布的用户始终是少数。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;编辑&#34;&gt;编辑&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;要是文章发布后不满意又要修改呢？还是至少要经过以下步骤：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;登录&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;跳转到所有文章列表&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;定位到要修改的文章&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;修改正文（或者复制粘贴已经修改好的内容）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;发布更新&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;如果保持登录状态，在文章阅读界面也可以直接进入编辑界面，但也只是将上述步骤调换了顺序而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果网站的编辑功能还不够完善呢？&lt;br /&gt;
比如说不支持更好用的 [Markdown]
扩展语法，或者更习惯本地编辑器的丰富功能，如版本管理、本地备份、语法高亮、快捷键……&lt;br /&gt;
在本地编辑界面和网页发布界面就得切换一下了，要么就得找足够好用的发布服务客户端，比如曾经很流行的
&lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/en-us/download/details.aspx?id=8621&#34;&gt;Windows Live
Writer&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;http://www.zoundry.com/download.html&#34;&gt;Zoundry
Raven&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;内容迁移&#34;&gt;内容迁移&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果还考虑内容迁移呢？&lt;br /&gt;
后台不同的导出、格式转换、导入有多麻烦就不说了（当年汉字编码的转换就害死不少人），很多内容发布平台根本就不提供完整的导入、导出功能，而且导出来的也许是各种不好读的格式。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;理想方案&#34;&gt;理想方案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有没有一个服务能结合
&lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/&#34;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.box.com/&#34;&gt;Box&lt;/a&gt; +
&lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://readthedocs.org/&#34;&gt;Read the Docs&lt;/a&gt;
并继续扩展呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写文章在本地保存文档就好了，和平时写作完全没有两样，爱用什么顺手的本地编辑器就用什么；&lt;br /&gt;
格式也没有特殊要求，无任何特殊标记的纯文字，Markdown/txt2tags/reStructuredText等等，HTML/RTF/Word
Docs 都适用；&lt;br /&gt;
写完了复制到某个指定文件夹就是发布，这个文件夹类似于
&lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/&#34;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.box.com/&#34;&gt;Box&lt;/a&gt;
的同步目录，自动上传并转换为服务网站上的静态页面发布，同时在本地目录中生成相应的静态网页文件用于预览；&lt;br /&gt;
标题就是文件名，post slug 在文件名中的括号中指定，或者参考
&lt;a href=&#34;http://jetpack.me/support/post-by-email/&#34;&gt;Jetpack&lt;/a&gt; 的标签参数；&lt;br /&gt;
修改也简单，直接在本地编辑发布目录中的文件，后续的更新发布不用手工操作；&lt;br /&gt;
要是有人留言评论，也会自动在本地目录中生成后缀名为 .comment
的超文本或文本格式文件，其中就是留言内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样，写作者只要操心写文章，发布是一个复制操作就能搞定的事情，内容备份什么的与日常普通的文件备份管理统一，与内容发布服务无关。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>支持照片语音备注的移动社交应用</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhichi-zhaopian-yuyin-bwizhu-de-yidong-shejiao-yingyong/</link>
        <pubDate>Fri, 10 Jan 2014 10:02:46 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhichi-zhaopian-yuyin-bwizhu-de-yidong-shejiao-yingyong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近期在整理、上传照片时，突然想到，整理、输入照片的标题、描述太费时间了，而且如果已经忘记当时的心境，事后再回想既可能有偏差，量大了也让人疲乏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;查看亲朋好友的网络相册时，光看图片也容易分心，因为熟人照片背后的故事、感想比平均水准不高的照片更吸引人，而语音可以大大丰富这种信息——顺便还能帮网络服务提升用户停留时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数码相机倒是很早就有了语备注忘功能，但有的是专用格式，不适合分享传播，有的是图片和声音文件分离（JPG+WAV），处理、查看、分享并不方便。&lt;br /&gt;
另外，抱着相机录音感觉挺傻。&lt;br /&gt;
反正至今为止，周围没有人使用过数码相机的这一功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，这对手机社交应用都不是问题。&lt;br /&gt;
拍照就录音加备注然后上传分享，在手机应用上可以做得很方便。&lt;br /&gt;
不管文件类型是否专用还是分离，应用自己搞定就可以，这一层面对外不可见，不需要用户操心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然已经有 &lt;a href=&#34;https://vine.co/&#34;&gt;Vine&lt;/a&gt;
这样的短视频分享服务，但录制视频的成本还是比拍照+录音要高。&lt;br /&gt;
虽然&lt;a href=&#34;http://weixin.qq.com/&#34;&gt;微信&lt;/a&gt;等社交应用能分别发照片和语音，毕竟还是分离的，一则不适合二次传播，二来语音脱离了相关场景，感觉就会差一些。起码在我眼里，一条只有声波标志和上下文割裂的消息毫无魅力，和可视信息结合起来才有足够鲜活的生命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，是我土鳖了，因为没有用过“啪啪”。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>中文与空格</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhongwen-yu-kongge/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 14:23:18 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhongwen-yu-kongge/</guid>
        <description>&lt;p&gt;记得曾经有人说，使用 Microsoft Word
等文字编辑工具书写中文文档，在不混杂外文文字的情况下，如果使用了空格就必然不规范，因为很多人总是用空格错误地代替缩进、对齐、间隔等功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也 记 得 早 期 的 互 联 网 中 文 文 档 除 了 喜 欢 整 硬 回 车 ， 还 喜
欢 每 个 汉 字 之 间 都 加 空 格（ 貌 似 标 点 还 都 是 全 角 的 ） ，
也 不 知 道 是 因 为 认 为 这 样 方 便 阅 读 还 是 其 他 原 因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我 倒是 觉得，也 可以 像 拼音文字 一样，以 词 为 单位 加 空格 作为 间隔
啊，这样 句内 词组 的 间隔 就 定死了，可以 降低 引起 歧义 的 几率，而且
也 有利于 尚不成熟 的 中文 自动 换行、语义 分析 和 搜索。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>微信杀手和精简交互</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weixin-shashou-he-jingjian-jiaohu/</link>
        <pubDate>Sun, 27 Oct 2013 16:32:31 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weixin-shashou-he-jingjian-jiaohu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;易信也好，来往也好，第一步就没有拿出足够优秀又不同于微信的功能。如果只是复制一个微信，怎么可能打败已经如此成熟的微信？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微信竞争者首先要定位清楚，是以抢夺微信用户为主，还是以我为主先发展不和微信直接冲突和抢夺用户时间的移动应用。&lt;br /&gt;
易信和来往看来属于前者，那么就要不但迎合现有微信用户的核心需求，而且在微信无法让用户满意的方面，还要做得够好，带给用户的好处能够战胜平台社交粘性。&lt;br /&gt;
更进一步地，才是结合自己其他方面的服务，提供腾讯无法迅速复制和追赶的能力，比如电子商务、支付、通信等等。&lt;br /&gt;
当然，留给支付宝的时间可能不多了，微信在移动支付上的布局领先很多，这也许是阿里巴巴阵脚大乱的直接原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对微信不满意的地方，随便就能想到以下这些：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;语音消息的标注和检索；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;离线缓存公众平台消息；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;更加开放的分享功能；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;更加易用的公众平台发布功能（对用惯了
&lt;a href=&#34;http://wordpress.org/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt; 的人来说简直就是残废）；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;更加强大的公众平台订阅用户管理和统计功能；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;公众平台的发布规则限制太死，不够灵活；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;更多社交互动元素的足够吸引人的异步模式的游戏；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;历史消息保存和导出；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;更实用的群组功能（还坚持使用微信的最大原因是从宿遗 QQ
群转战过来的群聊）。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;微信团队很可能以专注移动场景和保持功能简洁为由，不考虑完善上述方面，我估计也不是典型的目标用户。&lt;br /&gt;
而对我来说，微信的竞争者们只要在以上一些方面够优秀，就可以留住我一段时间，蚕食微信占用的时间，直至渐渐取代也未可知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aaron Swartz 曾经提过 &lt;a href=&#34;http://www.aaronsw.com/weblog/000574&#34;&gt;RSS 3.0
的改进方向&lt;/a&gt;，但如果真要用什么东西取代
RSS，我希望是“精简交互”（Really Simple Interaction）
这样的概念，也就是说，读者不止可以通过简洁的格式订阅内容，还可以与服务端进行有限、实时、精简但必要的交互。&lt;br /&gt;
在我看来，微信特别是公众平台干的就是类似的事情（如果你把微信上的好友看作是限制更少的公众号的话），即，在移动应用框架内实现精简的信息发布、订阅和交互。&lt;br /&gt;
不过微信的发布和订阅渠道都限制死了，交互的能力也极为有限且不适合有大量用户的公众号，而我理想中的应用场景是，只要是支持通用接口格式（包括认证方式，可以看看
&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/zh/OpenID&#34;&gt;OpenID&lt;/a&gt; 或
&lt;a href=&#34;http://disqus.com/&#34;&gt;Disqus&lt;/a&gt; 的角色）的订阅/交互客户端，都能够实现 RSS
订阅和微信公众平台交互的综合效果。&lt;br /&gt;
你可以想象一下每个网站都可以用成熟软件搭建类似微信公众号的信息发布和交互平台，就像
blog 热潮时到处用 &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;
建站一样，而不必被微信一家限制住，移动用户也不需要跟着不同的发布平台切换不同的移动应用和帐号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此基础上，微信不愿意做或者做不到的功能，也能在通用接口的基础上延伸实现。
比如说，为什么不能像使用微信一样收发邮件呢？没办法，像我这种落后于移动互联网时代的人，不但工作离不开电子邮件，还觉得电子邮件才是最好的社交工具，没有之一。&lt;br /&gt;
但这没有关系，我能够想到的扩展应用必然拼不过群众的汪洋大海，关键是，只要提供四海通用的平台，让信息发布者们更专注于发布、交互和提升移动用户感知，在不断的竞争下，比微信做得更多、更好的服务总会出现。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
