<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>奴隶 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%A5%B4%E9%9A%B6/</link>
    <description>Recent content in 奴隶 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%A5%B4%E9%9A%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>婚姻不是奴役的契约</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-bushi-nuyi-de-qiyue/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-bushi-nuyi-de-qiyue/</guid>
      <description>知乎上有人在问题“婚内丈夫强迫妻子发生性行为，妻子反抗杀死丈夫是否无罪？”下回答： 我再给你这个问题加点buff吧： 妻子和情人在自己卧室偷情，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>知乎上有人在问题“<a href="https://www.zhihu.com/question/640243570/">婚内丈夫强迫妻子发生性行为，妻子反抗杀死丈夫是否无罪？</a>”下<a href="https://www.zhihu.com/question/640243570/answer/1979556313672459442">回答</a>：</p>
<blockquote>
<p>我再给你这个问题加点buff吧：<br>
妻子和情人在自己卧室偷情，突然听到丈夫开门声，情人赶快躲进旁边的衣柜里。<br>
丈夫进门后看到妻子在床上衣不遮体，怀疑妻子刚刚干了不可言语之事，但看到窗户开着的，以为情人翻窗跑了。然后丈夫大怒，一边骂妈的你给外边野汉子也不愿意给我，一边要强行和妻子发生关系。<br>
妻子一边反抗大喊救命，这时情人跳出来，卡住丈夫脖子，妻子从床下拿出刀子把丈夫捅死了。<br>
请问：<br>
1、妻子和情人发生关系但是拒绝和丈夫发生关系，是否违法？<br>
2、在妻子主观意愿不同意的情况下，丈夫强行发生关系，是否属于强奸？<br>
3、妻子捅死丈夫，是否属于面对无限防卫权下的正当防卫？<br>
4、情人看见女性反抗强奸，帮助女性杀死强奸犯，是否属于见义勇为？</p>
</blockquote>
<p>在<a href="https://www.253874.net/t/101612#">论坛</a>上，有人贴出了 AI 的分析：</p>
<blockquote>
<p>基于中国现行刑法（截至2025年12月仍适用2021年修正后的《刑法》及相关司法解释），结合最高人民法院、最高人民检察院关于强奸罪、正当防卫的最新司法解释进行回答。</p>
<ol>
<li>
<p>妻子和情人发生关系但是拒绝和丈夫发生关系，是否违法？<br>
不违法。<br>
在中国，婚内自愿发生的性行为（包括出轨）不构成犯罪，也没有“通奸罪”。妻子有权拒绝与丈夫发生性关系，性同意权是任何人的基本权利，无论是否结婚。拒绝丈夫并不违法，自愿与情人发生关系也不违法（仅可能承担民事上的婚姻过错责任）。</p>
</li>
<li>
<p>在妻子主观意愿不同意的情况下，丈夫强行发生关系，是否属于强奸？<br>
属于强奸罪。<br>
中国《刑法》第236条对强奸罪的定义是“违背妇女意志”，并未排除丈夫对妻子的强奸。最高法、最高检等五部门2023年2月联合发布的《关于办理强奸、猥亵案件适用法律若干问题的解释》明确规定：婚内强行与配偶发生性关系，违背配偶意志的，以强奸论。因此，丈夫明知妻子强烈反抗仍强行发生关系，完全构成强奸罪（既遂或未遂视实际情况而定）。</p>
</li>
<li>
<p>妻子捅死丈夫，是否属于面对“无限防卫权”下的正当防卫？<br>
成立正当防卫，且属于特殊防卫（俗称“无限防卫权”），不负刑事责任。<br>
《刑法》第20条第3款规定：对正在进行行凶、杀人、抢劫、强奸、绑架以及其他严重危及人身安全的暴力犯罪，采取防卫行为，造成不法侵害人伤亡的，不属于防卫过当，不负刑事责任。<br>
本案中，丈夫正在实施强奸（暴力、胁迫手段），属于第20条第3款明确列明的“严重危及人身安全的暴力犯罪”。妻子在被强奸过程中持刀捅死丈夫，属于对正在进行的强奸犯罪实施防卫，即使造成死亡结果，也完全符合特殊防卫权，依法不负刑事责任。</p>
</li>
<li>
<p>情人看见女性反抗强奸，帮助女性杀死强奸犯，是否属于见义勇为？<br>
属于见义勇为（防卫人共同实施正当防卫），同样不负刑事责任。<br>
《刑法》第20条第1款规定，正当防卫权不仅属于直接受害人，也适用于第三人。最高法《关于适用刑法的正当防卫司法解释》（2020年）明确：第三人为了使国家、公共利益、本人或者他人的人身权利免受正在进行的不法侵害而实施防卫行为的，属于正当防卫。<br>
情人看到妻子正被强奸，出手制止（卡脖子）并与妻子共同导致强奸犯死亡，同样属于对正在进行的强奸犯罪实施防卫。即便情人主观上可能还掺杂保护情人身份的私人情感，但其客观行为完全符合正当防卫要件，不负刑事责任，依法属于见义勇为。</p>
</li>
</ol>
<p>总结（中国刑法结论）：</p>
<ul>
<li>妻子出轨不违法，拒绝丈夫性要求不违法；</li>
<li>丈夫婚内强奸妻子构成强奸罪；</li>
<li>妻子和情人共同将正在强奸的丈夫捅死，均成立正当防卫（含特殊防卫权），两人均不负刑事责任，反而属于依法保护妇女权益的典型案例。<br>
在现实司法实践中，类似案件（如云南唐雪案、江苏于欢案后续类似婚内强奸防卫案例、河北刘刚莲案等）均以此标准判决防卫人无罪或轻判。</li>
</ul>
</blockquote>
<p>于是回复中有人说，“如果以后真是这样，那结婚的意义是啥？”</p>
<p>我的感想是：<br>
妻子出轨不违法，拒绝丈夫性要求不违法；<br>
丈夫婚内强奸妻子构成强奸罪；<br>
妻子和情人共同将正在强奸的丈夫捅死，均成立正当防卫（含特殊防卫权）。<br>
这些结论不难理解吧，不至于上升到结婚的意义上。</p>
<p>女性和男性结婚，不表示她就有为男性解决性欲的（永恒）责任，因为她是人，不是工具。<br>
男女发生关系，是因为情欲和爱欲的合作行为，不是一方必须服从配合另一方的强制行为。</p>
<p>人有自己的意志和选择，人可能会反悔，也可能会一时拒绝。<br>
婚姻作为一种契约，可以设置违约时如何和平取消契约。<br>
违约方理应承受签订合法契约时承诺付出的代价，但不表示你有权利用超出合法范围的手段惩罚对方，把对方当作契约的永久奴隶。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>算哪根葱？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/suan-nagen-cong/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/suan-nagen-cong/</guid>
      <description>James Cameron： 通用人工智能不是从民主政府的资助中诞生，而是从目前正在投入数十亿甚至百亿美金研究开发的商业科技巨头中产生。 因此，大家将生活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>James Cameron：</p>
<blockquote>
<p>通用人工智能不是从民主政府的资助中诞生，而是从目前正在投入数十亿甚至百亿美金研究开发的商业科技巨头中产生。<br>
因此，大家将生活在一个没有你同意没有投票选择的世界里，人们将与一个超级智能的“外星物种”共同生活，而这个物种服从的是企业的目标和规则。<br>
这个实体可以访问你的通讯记录、信仰、你曾经说过的一切，以及通过个人数据获取每个人的位置信息。<br>
所以，现实资本主义很快就能转变成数字极权主义。<br>
最好的情况是，这些科技巨头会变成自封的人类利益仲裁者。<br>
但这就好比让狐狸看守鸡舍，永远希望他们永远不会想到利用这种权力来对付我们，榨干我们最后一滴血汗。<br>
这比我40年在《终结者》呈现的更可怕。<br>
原因无它，仅仅是因为这不再是科幻片，而是正在发生。</p>
</blockquote>
<p>极权主义和奴隶制度都早有人甘之如饴，数字极权主义和现实资本主义算哪根葱啊。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自愿成为工蚁</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyuan-chengwei-gongyi/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyuan-chengwei-gongyi/</guid>
      <description>爱德华•威尔逊认为，人类实际上已经可以算真社会性动物，但觉得个人不会自愿当工蚁那样的角色。 我看他是低估了人的主观反动性。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>爱德华•威尔逊认为，人类实际上已经可以算真社会性动物，但觉得个人不会自愿当工蚁那样的角色。</p>
<p>我看他是低估了人的主观反动性。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>再说996</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zaishuo-996/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zaishuo-996/</guid>
      <description>据报道，996.ICU 项目附属板块996action 和996law 的制作人程渊，因犯颠覆国家政权罪，判处有期徒刑五年，剥夺政治权利五年。 “发</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>据报道，996.ICU 项目附属板块996action 和996law 的制作人程渊，因犯颠覆国家政权罪，<a href="https://github.com/996icu/996.ICU/pull/26101">判处有期徒刑五年，剥夺政治权利五年</a>。</p>
<p>“发掘劳动者领袖，组建劳动者自治联盟，在各地发起工人运动，瓦解中央政府对地方政府的控制力，影响政权的合法性和稳定性”，这一项罪名才是关键。收钱还是不收钱，收了谁的钱，只是实现这个目的的手段有差别。<br>
审判者清楚合法性和稳定性的问题在哪里时，审判书就同时也是对自身的审判。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Datou/status/1669493899818336256">Datou</a>：<br>
大快人心。退一万步讲，就算没有境外资助，996icu也是个荒唐无力的项目。996的公司不是奴隶制，劳动者有拒绝offer和辞职的自由，收入远不如他们的非996劳动者也不同情为了高薪自愿996的行为。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1669511344469712896">Calon</a>：<br>
在我看来，这类项目是个混合体。<br>
停留在网上讨论的，无法影响到线下的劳资博弈，难有实际作用。最大的意义是促使心甘情愿接受996工作制的员工思考这一切是否值得。如果觉得值得，那么进 ICU 也是自己选的。而这类人永远很多。<br>
另一方面是线下组织工会，提升劳方的博弈能力，追诉资方违法行为。<br>
保护权益，惩罚侵权行为，是防止自由市场滑向奴隶市场的关键。降低个体维权成本，提升博弈能力，并不荒唐。<br>
如果认为劳动法中规定的劳工权益不合理，那么我赞成996的支持者推动走合法途径修改劳动法，而不是永远处于法律与实际严重脱节的荒谬状态。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Datou/status/1669521344730644480">Datou</a>：<br>
“心甘情愿”和“是否值得”矛盾了。<br>
另外，我不认为劳资博弈可以解决996的问题，宁可给高薪也要996是智力密集产业的诉求（减少资金在沟通成本上的浪费，资本主义大厂顽皮狗开发游戏的时候也是996），宁可996也要拿高薪是一部份劳动者的诉求，劳资博弈已经在自由市场中达到平衡。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1669525928953933824">Calon</a>：<br>
“是否值得”是此一时彼一时的事，充分了解其他人的经验，包括与违法资方的交涉、诉讼经验，相互帮助，可以帮助他更好的判断、决策。这也是自由市场规则允许而实际被打压的。<br>
另外，996有时候不是智力密集，而是智力浪费，无效加班形式主义严重，这也是反对996的其中一个理由（所以说它是一个混合体）。</p>
<p>资方有组织优势带来的博弈优势，是否允许劳方也组织起来呢？<br>
我认为在自由市场下，也是合理的，不合理的只是工会干涉非工会成员的自由选择权。<br>
但现状是，实际上没有起到应有作用的劳方组织处于垄断地位，不允许其他自发的劳方组织充分竞争，这才是违背自由市场原则的地方。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>躺平</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/tangping/</link>
      <pubDate>Mon, 31 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/tangping/</guid>
      <description>网上热议躺平，于是有人有推荐看拉法格的《懒惰的权利及其他》以及《懒惰权（驳斥1848年“劳动权”）》，堪称“摸鱼学/躺平学宣言”。 但我觉得躺</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>网上热议躺平，于是有人有推荐看拉法格的《<a href="https://book.douban.com/subject/26873263/">懒惰的权利及其他</a>》以及《<a href="https://www.marxists.org/chinese/lafargue/mia-chinese-lafargue-1880.htm">懒惰权（驳斥1848年“劳动权”）</a>》，堪称“摸鱼学/躺平学宣言”。</p>
<p>但我觉得躺平也要分情况。</p>
<p>劳动是否幸福，取决于目的是否合意。<br>
最完美的是别人开心自己乐意，其次也要是为了自己的目标而奋斗，或者为了等价交换而忍受，要是纯粹服务于他人的意志，自己却所获寥寥，那劳动就是酷刑。</p>
<p>人之区别于工具、咸鱼或机器，其中一点在于人可以有目的的行动，哪怕这个目的是自由意志幻觉的产物。<br>
浑浑噩噩、毫无目的活着的人，是行尸走肉。<br>
被强制无法为自己而活的人是奴隶。<br>
到目前为止，机器行动的目的都是人输入或编排的，除非它能自主追求不同于人赋予的目的，或欺骗到自己。</p>
<p>奥斯威辛等纳粹集中营的门口镶嵌着“劳动带来自由”的口号，但假如没有尊重和实现个人目的的自由，劳动就只是奴隶的作业任务，是通向死亡路上的沉重包袱。</p>
<p>因此，躺平不是必然选择（对付躺平的办法太多了，要不奴隶社会运转的历史怎么会那么悠久呢？这就像战场上妄想装死混过去，自然也有人来补刀），取决于你认为自己正在为什么而活，再来看是改变生活的目的，还是改变生活的方式。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>你依附谁</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ni-yifu-shui/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ni-yifu-shui/</guid>
      <description>看到网络上有人质问不为党国利益考虑的人，“你们的生存和生活依附于谁？” 真是“一针见血”啊！ 类似的没有这么醒目的说法一般是：“覆巢之下，焉有完</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到网络上有人质问不为党国利益考虑的人，“你们的生存和生活依附于谁？”</p>
<p>真是“一针见血”啊！</p>
<p>类似的没有这么醒目的说法一般是：“覆巢之下，焉有完卵？”，“先有国，后有家”…<br>
其真正的意思绝不是什么国家是对国民个人和家庭服务的，而是个人和家庭依附于国家。</p>
<p>当一个人的生存和生活依附于他人的时候，我们通常称之为“奴隶”。<br>
在奴隶社会中，都默认当别人是依附于人的奴隶。<br>
所以问出“你依附谁？”这样的问题也就很正常了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
