<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>社会 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/</link>
    <description>Recent content in 社会 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>人类社会的“架构师”</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</guid>
      <description>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“凤凰系统”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“<a href="https://icyfenix.cn/introduction/about-the-fenix-project.html#%E6%9E%B6%E6%9E%84%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%BF%9B">凤凰系统</a>”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的整体稳定，因此要设计出方便某个服务顺利地“死去”与“重生”的架构，比如：<br>
要拆分服务到一定的粒度，生死更迭时对整体的影响较小，甚至无感知。<br>
服务之间互相解耦、隔离，不要因为某个实例异常，影响一大片。<br>
要能够及时监控发现服务的状态。<br>
要建立标准服务，方便扩展伸缩和管理。<br>
等等。</p>
<p>类似地，人类社会架构师思考如何将寿命短暂、智商低下、目光短浅、自私自利、本能驱动、意志软弱…有各种弱点的个体，组合成繁荣、和谐、活跃、常青的组织。</p>
<p>不过，IT 系统架构师要销毁重建的不可靠部件可不会包括自己和同类个体，因此在谈到销毁重建时毫无压力——那毕竟都是非生命的存在，没有感知，没有感情，也不会反抗，为了完成工作任务而创建，也为了保证工作任务顺利完成而被“处理”。</p>
<p>将这种思路运用到人类社会中可就难说了。</p>
<p>如果完全照搬 IT 架构设计的思路，将具体的人看作抹除个体差异、完全为整体而存在的零部件——那么他完全有可能心安理得地按下批量销毁人类的按钮，只要他相信能够找到同质的替代零部件，相信这一切有利于某个集体的存续。</p>
<p>问题的关键主要不在于笃信这个目标于是不择手段，而在衡量目标的过程。<br>
如果他认为个人本身毫无存在价值，除了为集体存续而存在，那么在衡量目标时，根本就不会将每个个人的意见纳入考虑，不需要顾虑他的求生欲望和反抗能力，“人”也就和容器差不多，成为只需要服从控制的“对象”，随时可以接受命令销毁重建。<br>
最极端的时候，“我”可以由架构师降格为代理，连自己都愿意为了实现唯一有意义的目标，主动成为被销毁的“对象”，以及将这种行为美化为宗教圣徒般的献身——至高的“神”就是世界、集体背后的那个终极架构师。</p>
<p>最荒谬的是，以个体牺牲为至高美德的“圣徒”，会指责那些保卫个人价值、以个人主义为基础构建组织并反感牺牲的人，是有道德洁癖、不敢承担“处理”责任的伪君子。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>制度演化的体系</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhidu-yanhua-de-tixi/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhidu-yanhua-de-tixi/</guid>
      <description>有人提问：让你设计一套让人类繁荣强大的制度你会怎么设计？ 在我看来，需要的不是一个现成的或尽静态的完美制度，而是能够不断自我演进不断优化制度的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.zhihu.com/question/622500821/">有人提问：让你设计一套让人类繁荣强大的制度你会怎么设计？</a></p>
<p>在我看来，需要的不是一个现成的或尽静态的完美制度，而是能够不断自我演进不断优化制度的体系。</p>
<p>首先要承认人类这种生物，既有个人意识，也有集体意识，并且个人意识优先于集体。否则如果是像蚂蚁、蜜蜂那样的真社会性动物，或者像老虎那样一山不容二虎，不需要社会分工合作，下面的体系就是白搭。</p>
<ul>
<li>个人价值判断：承认个人是对利益和价值进行判断并承担责任的最小单元</li>
<li>多元合作：允许各种思想存在、相互交流和创新试错，允许个人根据思想或其他条件建立多种形式和规模的相互合作组织，而不是只限定唯一一种，或不允许合作</li>
<li>正向激励：保护创新成果，创新的收益能够激励创新者继续创新，或带来示范效应</li>
<li>反向保护：个人和组织承担自己创新的主要责任后果，而不能无成本、低成本将试错成本转嫁给其他个人和组织，创新带来的外部附加影响需要有补偿机制，确保创新试错的损失成本可控</li>
<li>紧急响应：允许在外部威胁危及整个社会时，临时进入紧急状态调动一切资源进行战争、迁徙或其他求生的活动，但必须要有退出机制，不能无限期不计成本大量消耗资源地总动员</li>
</ul>
<p>没了。</p>
<p>现实当中设计的制度越接近上述这些要求，就越容易进入一个不断优化的循环，社会繁荣强大的可能性越高。</p>
<p>但如果环境变化的剧烈程度超过人类社会的应对能力上限，也是白搭，比如小行星过早撞地球，黑洞、超新星爆发、气候极端寒冷或炎热，等等。</p>
<p>这就要看运气了，人类社会的时代未必比恐龙时代长久。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人矿、人力资源和蚁民</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/renkuang-renli-ziyuan-he-yimin/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/renkuang-renli-ziyuan-he-yimin/</guid>
      <description>StarKnight： 十几年来，中国网民们发明出来自嘲的词有：人肉电池，屁民，韭菜，现在又多了一个“人矿”。我觉得矿这个属性不是特别准确，毕</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/StarKnight/status/1615153301867360257">StarKnight</a>：</p>
<p>十几年来，中国网民们发明出来自嘲的词有：人肉电池，屁民，韭菜，现在又多了一个“人矿”。我觉得矿这个属性不是特别准确，毕竟矿是要挖而且会挖完的，也不会自觉主动地跳进矿车。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1615486945895026688">Calon</a>：</p>
<p>蚁民，早已有之，更加贴切。</p>
<p><a href="https://twitter.com/fircst/status/1615489509009022977">ZHOU Fei</a>：</p>
<p>还是人力资源即直白又深刻</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1615617108221755393">Calon</a>：</p>
<p>以人为资源，听着挺残酷，但也是组织运作无法回避的管理方法和视角，只要人还是在集体和个体的矛盾冲突中挣扎的物种，就难免要感受这种矛盾。<br>
即使是康德，也只说人不能仅仅被当做手段，言下之意还是免不了有被当做手段的时候。</p>
<p>蚁民一词将人比作蚂蚁，是因为蚂蚁作为高度分工的真社会性生物，单个个体包括蚁后都没有自由思考和独立自主行动的能力，工蚁也没有交配繁殖的权利，必要时说死就得死。<br>
人类不一样，每个人有七情六欲的诉求，也有独自求生的本能，如果真要像蚂蚁一样，得强行剥夺自我融入更高级的生命体，撕裂感更严重。</p>
<p>集中力量办大事的另一层含义，是轮到你要被消耗了别嚷嚷，要懂得为更高的目标主动牺牲。<br>
但人毕竟不是蚂蚁、蜜蜂，没那么听从指挥，说死就死，所以就要狠斗私字一闪念，要有宗教般的理念信仰和神一样的领袖来降低反抗的意愿，心甘情愿地承担消耗的任务。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>隐士</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yinshi/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinshi/</guid>
      <description>丁不二： 住山10天，我决定离开终南山 即使同在一座山上，人与人之间也相隔如此之远，文化、阶级的差距依旧存在，阻碍着丽丽进入这个世界。 也许对于这</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/zhangyouruo/status/1335091693784158208">丁不二</a>：<br>
<a href="https://t.co/LohRefUVXy">住山10天，我决定离开终南山</a></p>
<p>即使同在一座山上，人与人之间也相隔如此之远，文化、阶级的差距依旧存在，阻碍着丽丽进入这个世界。</p>
<p>也许对于这座山来说，你上山之前属于哪里，上山以后也还是属于哪里。</p>
<p>汤臣一品是位于上海浦东的豪华社区。生活在终南山上，隐居者也没有忘记对比世俗的生活：“你别看那些人住着上万一平米的房子，其实生活得哪里有我们住山的人幸福。越是那些有钱人啊，他们的杂念越是多。晚上都睡不着觉的。”</p>
<p>无论多么想要超脱现世，寻求精神慰藉，人都不得不面对着自己沉重的肉身。</p>
<p>有新闻报道，在终南山隐修者最集中的废弃古村——大峪口安上村里，就曾发生外来隐修者偷盗抢劫、打架斗殴等一系列治安案件。当地警方逐一盘查外来隐修者身份，查获了数名通缉犯。</p>
<p>出自隐居终南数十年的一位和尚：“如果人静，那么他们在哪里都能静下来；如果人不静，那么他们就是在这里也静不下来……只要你不受欲望的困扰，只要你的心不被妄想左右，那么你是出家人还是在家人，根本没有什么区别……”</p>
<p>以上这些所谓的隐居者都应该向克里斯多夫·托马斯·奈特好好学习<br>
<a href="https://t.co/VxHIDQnbH9">享受30年孤寂后，一个真正的隐士如何被粗暴绑架回庸俗的生活</a></p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1418432980968566787">Calon</a>：<br>
靠偷来的燃气炉才能活下去的不是真隐士…</p>
<p>人除了智力优势外，还有基于共情理解、语言交流、假想构建、规划设计的社会组织协作能力，用来大规模生产和改造，提供更好的保障环境，不至于为了生存日日殚精竭虑。</p>
<p>重视个人，是为了抗衡社会这一没有自主意识的集体概念吞噬个体实体，防止整个群体集体发狂，或者沦为互相残杀的工具。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>小丑</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/joker/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/joker/</guid>
      <description>看完了 Joaquin Phoenix 主演的《小丑》。 精湛的演技，奇怪的感觉，大概属于可以理解但无法认同？ 全片印象最深的一幕不是楼梯上的放飞自我，不是强装笑脸，不是站在</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看完了 Joaquin Phoenix 主演的《小丑》。<br>
精湛的演技，奇怪的感觉，大概属于可以理解但无法认同？</p>
<p>全片印象最深的一幕不是楼梯上的放飞自我，不是强装笑脸，不是站在警车上的忘我舞蹈，而是被偶像在电视节目中公然羞辱后的表情。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/Joker-600.jpg" alt="小丑"  />
</p>
<p>事业、亲情、爱情、尊严甚至药物，每种主角所珍视的事物都在给了他希望之后又残忍剥夺，换做我也会崩溃。<br>
我能够理解这一人物在一连串打击下如何蜕变为小丑。<br>
只是我还是无法认同他的价值观和所作所为。<br>
不管命运如何玩弄和嘲笑我们，我们总归要超越混沌与虚无，才能在更坚实的基础之上，建立能容纳心灵的意义世界。</p>
<p>当社会让人既看不到改变命运的希望，又得不到心灵的自我满足或慰籍时，会有越来越多的人期待混乱出现。<br>
他们打破一切，走上广场狂欢，继而从广场狂欢变成腥风血雨。<br>
但疯狂终归要回归理性，即使是曾经相互挥舞屠刀的人，其心中至少仍有乌托邦，希望建立一个美好的秩序。</p>
<p>而小丑不一样，彻底绝望的他已经不需要任何重建。<br>
这是他的力量来源。<br>
当人类社会不可避免地走向衰败、无序、毁灭时，小丑所代表的混沌就会出现，蛊惑人们抛弃希望，拥抱虚无。</p>
<p>还好，在现实中，小丑通常只会成为乌合之众心目中代表社会重新洗牌运动的一个符号。<br>
当精疲力竭的群众厌倦和恐惧无死角、无底线的互相残杀后，这个符号就会弃之一旁，等待下一次有人再想煽动乌合之众时引入。</p>
<p>小丑本身可怕吗？<br>
作为个人一点都不可怕。<br>
在电影中，他是个在普通不过的潦倒人物，两个小警察就可以追得他仓皇逃窜；<br>
在漫画中，经常被揍得半死不活，关进精神病院；<br>
在现实中，大多数人都不会真想成为小丑——只要没有人点燃他们心中混沌虚无的导火线。<br>
可怕的是会源源不断制造小丑的社会。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>网络与人类社会</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</guid>
      <description>人与人之间的交流就像网络交互和控制： 有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。 有的网络节点只想控制对方</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>人与人之间的交流就像网络交互和控制：<br>
有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。<br>
有的网络节点只想控制对方而忽略部分不想看到的数据反馈，有的不愿意自己计算只想接收和执行控制指令，有的时刻准备取代中心节点发布控制指令，有的则和其他节点保持平等的关系。</p>
<p>不同层级的各种网络协议就像人与人之间的交互方式。</p>
<p>再延伸一下，可以将各种人类社会的政治制度和计算机网络架构建立映射关系：<br>
有的是中心节点控制的架构，有的是分布式的自组织松散网络，有的是介于两者之间的混合形式。<br>
前者走到极端是只有巨大而唯一的中心计算节点，外围节点都只负责输入输出，相当于人类只有一个智慧体，组成它的是失去自主意识和行为能力的个人。</p>
<p>就像计算机交互模式和网络架构没有绝对的优劣之分，人类相互之间的沟通方式和人类社会的政治制度也不必有绝对的善恶标准。<br>
不同的模式和制度在不同环境和阶段的适应性各不相同。</p>
<p>但如果你从根本上是个人主义者，持个人主义的价值观和方法论，那么恐怕不希望自己活得像某些类型的网络节点一样。</p>
<p>也有人设想未来的人类社会整体看来就是一个生物（人类巨灵），个人相当于这个巨大生物身上的细胞。</p>
<p>如果这样看的话，共情能力就相当于神经系统，感受其他细胞的痛苦；<br>
营养输送和免疫系统相当于援助保障能力；<br>
战争动员能力相当于瞬间的无氧运动能力。</p>
<p>而现实是集体主义者看重动员远胜共情，没有边际成本的控制机制，狂热地燃烧和消耗组织细胞，不惜今天割肉挖疮，明天壮士断腕。</p>
<p>所以以生物类比的话，个人主义者恐怕也不会被人类巨灵这样的概念随便忽悠——个人主义者不拒斥庞大的社会组织，相反，认为形成超大型社会组织的基础是个人主义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>现代杞人忧天</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xiandai-qirenyoutian/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 12:11:30 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiandai-qirenyoutian/</guid>
      <description>阮一峰最近在《技术的边界》中提到一个不算新鲜的观点：技术高速发展所蕴含的巨大能量，最终将把人类社会带到难以预测的脆弱状态。 其逻辑要点是： 系统</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>阮一峰最近在<a href="www.ruanyifeng.com/blog/2017/03/boundary.html">《技术的边界》</a>中提到一个不算新鲜的观点：技术高速发展所蕴含的巨大能量，最终将把人类社会带到难以预测的脆弱状态。</p>
<p>其逻辑要点是：</p>
<ol>
<li>
<p>系统越来越复杂，分工越来越细，大多数人已经不能够理解技术了，一个人也不可能从头到尾掌握整个系统。</p>
</li>
<li>
<p>因为无法理解技术，人类不知道今后技术会突破到什么程度。</p>
</li>
<li>
<p>只要技术有能力做到的事情，最终都会做到。人类没有办法遏制它的发展。</p>
</li>
<li>
<p>无法理解和无法控制发展，因此人类无法控制新技术的后果，可能实现能摧毁文明的技术。</p>
</li>
<li>
<p>结论：依赖技术的高科技、高度自动化的社会非常脆弱。</p>
</li>
</ol>
<p>我觉得这完全是现代版的杞人忧天：</p>
<p>细致分工导致隔行如隔山、一个人无法掌握整个系统，不是大问题。<br>
只要人类的沟通、交流、利益驱动、组织能力还在，分别掌握了技术细节的人可以随时组织起来，重建技术文明。<br>
而且历史证明，行业分工合作的社会，其竞争力远超没有分工的社会，从头再来仍然还会是这个结果，从分工导致的现象开始担忧没有道理。</p>
<p>人类无法预测技术的未来发展也不是大问题。<br>
事实上人类从来就没有搞清楚技术的未来在什么方向，只是技术进步的速度加快，让现代人普遍能体会到这种对未来的无知。<br>
我看到有网友评论得好：这种担忧只是人类对未知的原始本能的恐惧。</p>
<p>技术上能够实现的事情最终都会实现也不是大问题。<br>
这种表述方式有点像 Kevin Kelly 的《What Technology Wants》中将技术视为某种生命存在方式，或者盖亚假说中将整个地球生态视为有意识有目的的生命。<br>
仿佛冥冥之中人类会不由自主地为技术这种生命形式的目的服务。<br>
但实际上决定某项技术能否实现的，归根到底是人类的需求。</p>
<p>我们看到的许多实现难度很高或者为主流社会不容的技术突破，都是因为有人类需求源源不断地驱动。<br>
这需求不止是要用真金白银兑现的市场需求，也包括人类天生好奇心所催生的不求回报的需求。<br>
而同时，还有海量的本可能实现，但因为缺少需求驱动而胎死腹中、脑中的潜在的技术突破点，根本不需要妄图阻止技术进步的卢德主义者出手，就默默无闻地消失在历史长河中了，而我们只能看到那些突破重重险阻实现了的。<br>
一旦落到人类自身需求的层面上来，对技术发展的担忧就转变为对人类社会组织存续能力的担忧。</p>
<p>新技术不可控的问题那得看是对谁而言。<br>
如果你是希望全局掌控社会发展动态的控制狂，那么这确实是大问题。<br>
但如果你明白社会竞争发展的常态本来就是一种“基本可控的不可控”状态，那么这也不是什么大问题。</p>
<p>要担心的是能够一下子毁灭所有人类的技术被某个漠视现世价值的疯子掌握，或者技术发展导致人类的演变出现严重撕裂社会进而引起世界战争的情况。<br>
但这也不是技术层面的问题，和之前所说一样，还是人类社会组织存续能力的问题，也就是政治学范畴的问题。<br>
这锅，不能让技术来背。</p>
<p>依赖高科技、自动化的社会非常脆弱吗？<br>
原文中举飞机的飞行控制软件的例子并不妥当。<br>
飞机商用之前会经过严格的测试和试飞，必要时也有高科技、自动化之外的人工干预手段。<br>
因此软件出现问题导致飞机坠毁的概率微乎其微。<br>
而且越是了解飞行的人，越清楚飞行没有百分之百的安全，能够接受事故概率而坐上飞机的人，不会对这种问题盲目恐惧。</p>
<p>如果回到人类社会上，也就是说，人类的存在和发展本来就不是天经地义、百分之百安全。<br>
技术是人类对抗残酷的大自然的手段之一，技术发展到今天，正是人类社会自我保存和发展的需求所驱动的。<br>
为了未来未知的技术风险，忽视当下无时无刻不在涌现的实际需求，不是因噎废食、杞人忧天是什么呢？<br>
就是不知道不知道这是身为技术人员的阮一峰的真实想法，还是为了推广书而故意为之的宣传策略了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>个人主义者的社会观念</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gerenzhuyizhe-de-shehui-guannian/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2014 16:29:52 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gerenzhuyizhe-de-shehui-guannian/</guid>
      <description>在2001年的大选中，托尼·布莱尔通过把一种对社区的关注与爱国主义联系起来。着手否定“社会这种东西不存在”这一前提： “我们虽然欣赏个人的特性</description>
      <content:encoded><![CDATA[<!-- raw HTML omitted -->
<p>在2001年的大选中，托尼·布莱尔通过把一种对社区的关注与爱国主义联系起来。着手否定“社会这种东西不存在”这一前提：<br>
“我们虽然欣赏个人的特性，但我们不完全是个人主义者。我们要强调的是，我们相信存在类似社会的这样一种东西；与此同时，我们相信，作为社区的成员，我们既拥有一切权利，也应负起一切责任。让人民以身为英国人而自豪的价值观是存在的。并且，我相信，在这些价值观的基础上，一种积极进步的现代爱国主义将拔地而起。”</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>在我看来，这两种看似对立的观点并不矛盾。认识到社会不是物自体或实体般的存在，和承认社会概念的存在及其意义，可以同时成立。<br>
个人主义者完全不必否认诸如爱国主义和族群归属感这样的观念和情感，以及个人之间的社交活动，惟要警惕某种通过暴力强制个人的认识和行动，其混淆的观念置非实在的集体观念（如国家、民族的崇高目标，属于全人类的历史真理）于实在的个体存在和利益之上，又因其自负绝对正确（实际是一种自以为理性、完备的非理性的狂妄认知）而毫无道德意识地鼓吹暴力，唾弃“虚伪、不智的”人道主义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于骂教育的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-ma-jiaoyu-de-taolun/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2008 10:26:07 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-ma-jiaoyu-de-taolun/</guid>
      <description>由 yyq 的《去他妈的教育》引出了一次短暂的讨论： Calon： 我记得yyq同学在这里也谈过这个问题。 我对&amp;quot;教育&amp;quot;的理解和他不一</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>由 <a href="http://yyq123.journalspace.com/">yyq</a><br>
的《<a href="http://feeds.feedburner.com/~r/yyq123-blog/~3/429710368/">去他妈的教育</a>》引出了<a href="https://groups.google.com/group/mindex/browse_thread/thread/51d6fa8897657bd7?hl=zh-CN">一次短暂的讨论</a>：</p>
<p>Calon：<br>
我记得yyq同学在这里也谈过这个问题。<br>
我对&quot;教育&quot;的理解和他不一样，总觉得他强调的都是&quot;教育&quot;违反天性的那一面，把&quot;学习&quot;和&quot;天分&quot;想得太理想，而我认为这几者之间的鸿沟没这么大。<br>
泯灭人性（泯灭这个词太严重了，教育在一定程度上违反人的天性我是承认的，文明的产物几无例外）、强调一致不是教育的基本属性，只是很多时候我们把教育当成实现这个目的的工具而已。<br>
教的内容是什么，育的原则是什么，传承什么知识，都是跟着人类文明社会的需求走的，yyq所反对的不是教育的基本属性，而是现代文明的基本属性。</p>
<p>所以整个的反对教育（根本就不需要教育），和控诉整个现代文明的弊病，要把它整个推翻差不多一个性质，看上去顺天应人很美好，实际上和小国寡民理想差不多。</p>
<p>Zheng YAN：<br>
我覺得他的意思是要導師，不要老師<br>
一開始總不能沒人帶，至少要人領進門<br>
不過，私人家庭教師太貴，沒辦法，只能將就一下去學校了</p>
<p>Calon：<br>
从需求、成本、人才和规模综合考虑，导师不可避免的要向老师变化啊，如果有5个奴隶供养我不必担心生计问题，我觉得很多问题就不是问题了</p>
<p>yyq：<br>
我不反对什么，尤其是教育这么恶心的事，我更不会反对，我怎么反对，我凭什么反对。只是我恰巧发现PINK<br>
FLOYD，劳伦斯，老罗，陈丹青都在骂这个泯灭人性的东西。并不完全是我孤立的偏激。人类总是倾向于过度解释、美化和神化所有东西。我只是想提醒，这是件很恶心的事。仅此而已。</p>
<p>Cathayan：<br>
你这是反社会。。。</p>
<p>社会，尤其是中国社会太成型了，是需要反一反，但不应该是造反革命那种反法，也不是老毛那种破坏的反法。到底是教育灭了些东西，还是其他因素在灭，使人不能达到自由，进行自由的生活或创作，其实是很值得考虑的问题。我倾向于认为，yyq文中提到的天才们都是偶然。另外许多人不能做这类的事，牵扯住他们的手的也未必就是他们的头脑或者教育</p>
<p>Calon：<br>
老罗现在好像还在干这一行？陈丹青当年如果处在不同的教学环境中，是否还会这么骂教育？他们骂的只是一部分，并不是教育的&quot;全集&quot;；<br>
Pink<br>
Floyd反对的是灌输式的整齐划一的教育，但是否教育只能是这样子？你认为是，我认为不是，所以我说理解不同；<br>
劳伦斯要日的就是现代文明，那就是另一个大话题了。</p>
<p>Cathayan：<br>
老罗的广告很大啊，著名的西直门地铁换乘路线上就有。</p>
<p>Zoom.Quiet：<br>
太有力了,,,,<br>
教育对人本身是无用的多,但是对于社会的确是有用的多,是个社会资源分配的比较合理的准绳之一,,,</p>
<p>教育本身是没有问题的,只是人类一思考上帝就发笑,,,<br>
教育体制/课本/从业者/舆论等等掺合在一起出来的就是个死臭的老酱缸了,谁可以提前提醒过来,谁成功!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
