<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学习 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</link>
    <description>Recent content in 学习 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>辅导学习</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</link>
        <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。&lt;br /&gt;
问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。&lt;br /&gt;
联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心，于是从验算的问题入手跟他详细分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么觉得验算浪费时间？和做错之后改正比，时间并不多，而他总犯显而易见的低级错误。&lt;br /&gt;
实际上验算可以只算较为复杂的题目，简单的题目跳过去就可以，并且有比较好的快速验算方法（拿他的错题演示了几遍）。&lt;br /&gt;
但是现在他还做不到只验算复杂题目，因为简单的题目仍然会错，这就是验算花太多时间的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是和他说，不能因为这个原因就放弃验算，要找到不得不验算简单题目的根因。&lt;br /&gt;
而根本原因是他在基础练习上花的时间太少，不专注认真，概念也不清晰，导致符号看错、位数不对、分数弄倒等等时不时出现，字迹潦草容易看错，也不愿意复盘，同时没有掌握一些快速计算的方法，速度慢还易错，挤占了验算的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以最终还是要增加基础的练习时间，并且一起复盘时指出的问题要有针对性的改进，多用草稿纸。&lt;br /&gt;
另外，还跟他说，基础练习做好了不代表数学就能学好。算得快算得准只是最基础的能力，面对未来更加复杂困难的题目，找到解题的思路是更加高级的技能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的大脑在思考时能够用到的临时存储空间、计算单元有限，即使有计算器，仍有很大一部分计算要在脑内完成，现在熟练基础的东西，改掉坏习惯，是为了将来面对难题时，不至于被基础计算和低级错误拖后腿，将这些宝贵的资源留给更高维度的思维能力。现在这个阶段，他的任务是打好基础，培养兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不认识到坏的学习习惯的危害，不认识到基础练习的必要性，那么家长跟他说要怎么样不要怎么样，他永远也不会听进去，只有自己主观意愿上认同了这是有好处的，才不会抗拒，才有动力对抗懒惰和浮躁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这也不是一日之功，说了就马上有长期的效果。需要时不时地摆事实讲道理，最好还能自己示范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022-11-07 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前跟明洲说要提升阅读理解的能力，每天跟我一起读课外书，并且复述大意，但是他没放在心上，找各种理由躲。&lt;br /&gt;
最近语文学习浮躁不踏实，被老师告状，参加学校的语文素养竞赛选拔被刷下来了，轮到他自己心里不舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趁这个机会给他上课洗脑，从大脑的短期记忆限制，如何用规律辅助记忆，到写作的导图和大纲，再到如何寻找文章的脉络、逻辑、中心思想，最后带他阅读《中国国家地理》杂志，挑他印象最深的一篇文章练习如何用最简短的语言概括复述，解释为什么老师说他的回答都浮于表面。一通操作下来看上去是听进去了。&lt;br /&gt;
如果有时间，还可以结合速写画的技巧讲道理。&lt;br /&gt;
然后做英语练习，学到 best，顺便给他讲了 George is Best 的足球梗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟老婆讨论分析，他之前为什么听不进去我们和老师指出的浮躁问题，因为他觉得自己阅读量大，参加语文素养竞赛选拔十拿九稳，就算不能代表学校，也肯定能代表班级，所以不做准备和练习。&lt;br /&gt;
结果第一关就被刷下来，老师评点的时候他眼睛就红了，回家后情绪相当低落，和之前志得意满信心十足形成鲜明反差。&lt;br /&gt;
这次算是经历了小小的社会“毒打”，比任何说教都管用。&lt;br /&gt;
没有刻骨铭心的体验，怎会有思想上的转变？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023-06-29 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前说过指导学习习惯的事，带娃最让人崩溃的就是一件在成年人看来简单明了的事情，需要花很多时间让孩子接受。&lt;br /&gt;
比如人人都知道不能够吃屎，哪怕不特意叮嘱，闻到气味也知道不应该吃。偏偏老婆班上有小孩就可以趁人不注意偷偷吃屎，尝了一口后跟老师说，屎好苦，不好吃。&lt;br /&gt;
学习、生活习惯也是这样，百利而无一害的事孩子就是不肯干，明显有害的事怎么讲道理也不听，或者不出几日就故态复萌，几年下来家长就崩溃了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说说我们家头痛的几个事情吧：&lt;br /&gt;
看书不开灯。经常很早醒来坐到书桌看书，但不管光线条件如何就是不开灯。告诉他不缺这点电费，依然不改。&lt;br /&gt;
吃早饭不喜欢同时喝牛奶。早饭无论甜咸都要嚼完吞下去才喝牛奶。本来也不是大事，但偏偏吞咽的时候经常因为太干卡喉咙作呕。只能说你开心就好…&lt;br /&gt;
做题不爱用草稿纸。多次带他复盘，明显看到用草稿纸的好处了，当时也心悦诚服，好了两天又回去了。宁愿对着题目发呆半小时然后说太难了做不出，也不愿意动动笔辅助思考几分钟搞定。&lt;br /&gt;
不想验算。上面已经说了，也是知道很有好处，但就是不愿意动手。因为不验算犯低级错误耽误了更多时间。&lt;br /&gt;
坐姿不正、低头导致眼睛离书本太近。戴 OK 镜控制了视力，按道理不需要凑近看，但架不住坐姿不端正，八爪鱼似的盘在椅子上。&lt;br /&gt;
不好好刷牙。无论手动还是电动牙刷，往嘴里一放就基本上原地不动了，人倒是四处跑。纠正一次第二天照旧。&lt;br /&gt;
还有，小时候为了好喂饭，长辈做菜口味重，于是养成了重口味。最夸张的是菜吃完了，直接抱着碗喝剩下的咸酱汁。有的父母会觉得，口味重一点有什么关系，让孩子多吃饭才是对他好，可是养成了重口味容易导致盐的涉入过量，加重肾脏负担，影响钙和锌的吸收、身体发育，未来还会大大增加高血压、心血管疾病的概率（&lt;a href=&#34;https://www.msdmanuals.cn/home/children-s-health-issues/high-blood-pressure-in-children/high-blood-pressure-in-children#maincontent&#34;&gt;儿童的原发性高血压原因之一就是过量摄入盐和卡路里&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些事情如果需要经历过惨痛教训才能明白道理、改正行为，代价就太大了，而且通常为时已晚，做父母的没法在所有方面都放任。而如果是掌控欲强烈的威权型父母，不必考虑孩子的感受，往往也没那么多纠结，直接动手强拧就是。反而是处在放任和威权之间的父母，需要思考更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父母作为监护人，有责任也有权利“为了孩子好”，儿童既不是任人摆布的洋娃娃，也不是应该承担起全部责任的行为人。&lt;br /&gt;
哪些事情其实不用插手就是对孩子好，哪些事情不同的教育方法效果有什么不一样，到底什么才是“好”，要研究的就太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有种说法是父母要把孩子当成平等的成人。&lt;br /&gt;
可如果真的是平等的成人，可能父母们早就避之不及，任其自生自灭了吧。你要吃屎？非但不阻止还要拍视频发朋友圈。&lt;br /&gt;
父母对孩子的责任远超平等的关系，毕竟再怎么让人崩溃也是你把人家带到这个世界上来的。只是动机良好未必就有好的结果。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信（2022）</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</guid>
        <description>&lt;p&gt;距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。&lt;br /&gt;
趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;亲爱的明洲：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢谢你给我写信，很开心能和你一起感受成长过程中的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉时间过得很快，一下子你就十岁多了。之前可以每天无忧无虑的玩耍，现在的主要任务则是各方面的学习，不但要学习知识，更要培养健全的品格和健康的身体，还要为未来的发展早做打算，你的压力与日俱增。&lt;br /&gt;
另一方面，如今电子科技消费产业的发展远超过去，少年儿童面临的诱惑太多了，手机和网络游戏、社交网络、短视频等等，无孔不入而且想尽办法吸引人沉迷，连许多成年人都无法自拔。&lt;br /&gt;
面对这种情况，尽早培养自律自制和自我管理的能力，就非常重要了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸鼓励你多参加体育活动，介绍你看各种书籍、电影电视，带你画画、欣赏音乐、拍照和玩桌面游戏，一起旅游、参观博物馆等等，是希望你知道，这个世界上有太多有趣的事情值得去体验，不要过早地把自己的视野局限在那一小块屏幕中。而且，快乐不等于简单的消费式享受，凭借智慧和双手去创造有意义和有价值的事物，这种快乐更高级也更持久。&lt;br /&gt;
我们可以对着图纸拼乐高积木，也可以发挥想象力自己设计；&lt;br /&gt;
欣赏了有趣的视频，可以摸索如何写剧本，自导自演；&lt;br /&gt;
玩过桌面游戏，可以尝试改进和创新；&lt;br /&gt;
参观了博物馆，也可以收集整理自己喜欢的东西…&lt;br /&gt;
你的身上有无限可能，什么都可以尝试一下，创造独一无二的作品，哪怕一开始很简陋也没关系，这种快乐是无需思考的消费替代不了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我们要将好奇心转化为探索精神，凡事多问为什么和怎么做，了解和掌握事物背后运行的机理。&lt;br /&gt;
一方面，我们能知道，哪些事物利用了人的弱点，从而在生活中提高警惕，防范于未然。&lt;br /&gt;
比如低俗的娱乐节目、赌博、谣言、诈骗，还有以成瘾为目的制造的游戏、短视频——为什么很多手机和网络游戏免费，最后却让玩家花了更多的钱？&lt;br /&gt;
短视频应用为什么有让人刷一整天的魔力？&lt;br /&gt;
它们是如何有意设计成这样的，使用了哪些技术手段，利用了哪些人性的弱点，又如何抵抗？&lt;br /&gt;
另一方面，在创造和探索的过程中，我们会知道现在所学的知识有什么短板，还有哪些问题无法回答，需要更广更深的知识：&lt;br /&gt;
病毒为什么会变异，恐龙必然会灭绝吗，其中有什么科学道理？&lt;br /&gt;
为什么别人的视频和游戏更有趣或者感人，其中有何诀窍？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以言之有物，文思泉涌，我们却要搜肠刮肚、抓耳挠腮，是因为欠缺生活经验，没有观察思考的意识，还是表达能力不足？&lt;br /&gt;
为什么罗马会衰落，又为什么会有文艺复兴，为什么一战之后不过几十年又会爆发二战，历史能够告诉我们什么？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以很快掌握多门语言，和外国人轻松对话，而我们还是不敢开口的“哑巴”，其中有什么可学习的规律？…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当把这些疑问与教育的知识结合起来，就更能领悟和追求学习的意义，而不是只把学习当作被动完成的任务：&lt;br /&gt;
原来数学既能解决现实当中的工程问题，又有独特的美，无论要设计什么少不了数学知识；&lt;br /&gt;
原来语文对表达和沟通的影响如此重要；&lt;br /&gt;
原来外语不只是用来唱歌和看剧，它是通向更广阔世界、更丰富知识的桥梁；&lt;br /&gt;
原来打草稿和验算的习惯很重要，否则火箭可能因为一个小小的计算错误而爆炸；&lt;br /&gt;
原来要研究野生动物，还要掌握许多生物、化学、医学等各种学科的知识，只为了好玩是无法胜任的；&lt;br /&gt;
原来学一门乐器，不是为了考级、赚钱或虚荣，它可以提升审美能力，也能在孤独、苦闷的时候，成为安定和抚慰你心灵的好朋友。&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了知识，还要有坚韧的意志和健康的身体。&lt;br /&gt;
从小到大带你参与体育活动，我们强调的都不是比赛的输赢——求胜心确实很重要，能够让人突破极限，超常发挥，但无论多么厉害的人，总有在赛场上失败的时候。关键是不要被失败吓倒，不要一遇到挫折就破罐子破摔、埋怨队友和想着怎么取巧作弊。有的人会沉迷于一些游戏和短视频，也是因为要逃避失败的压力。&lt;br /&gt;
直面困难，不断提升自己的身体素质和技能，堂堂正正的去迎接挑战，才是运动精神的真谛，具备这样的意志品质，才能吃苦耐劳，舍弃一时的安逸享乐，做好长远目标的规划，才能在今后遇到真正的考验时，不负自己所学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，爸爸经常和你说，人相比动物，视觉、听觉、嗅觉、力量、速度、反应…几乎样样都不精通，为什么能够占据食物链的顶端，创造出辉煌的现代文明，还能够将视野拓展到地球之外，开始探索太空？聪明才智固然是一大原因，更重要的是，人既有独立自主的意志，又有设身处地的共情能力，能够相互合作，将个体的力量组织起来，各展所长，达到一加一远大于二的效果。&lt;br /&gt;
孔子曰：己欲立而立人，己欲达而达人。己所不欲，勿施于人。凡事从自身出发，推己及人，将心比心，自己想要实现的事情也要帮助他人实现，自己不能接受的事情也不强加给他人，平等地尊重和宽容他人，保持赤诚和善良的品格，这是人类文明最宝贵的核心，希望你能如此对待周围的人，在遇到挫折时能够与真心相交的朋友互相帮助扶持，共渡难关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啰啰嗦嗦讲了这么多大道理，有的你已经知道了，只是要能够践行，有的也许你还无法真正理解，未来可以慢慢领会，有的我自己也有很大差距。谢谢你能耐心看到这里，希望我们互相勉励，成为更好的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年4月5日&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于骂教育的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-ma-jiaoyu-de-taolun/</link>
        <pubDate>Fri, 24 Oct 2008 10:26:07 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-ma-jiaoyu-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;由 &lt;a href=&#34;http://yyq123.journalspace.com/&#34;&gt;yyq&lt;/a&gt;
的《&lt;a href=&#34;http://feeds.feedburner.com/~r/yyq123-blog/~3/429710368/&#34;&gt;去他妈的教育&lt;/a&gt;》引出了&lt;a href=&#34;https://groups.google.com/group/mindex/browse_thread/thread/51d6fa8897657bd7?hl=zh-CN&#34;&gt;一次短暂的讨论&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
我记得yyq同学在这里也谈过这个问题。&lt;br /&gt;
我对&amp;rdquo;教育&amp;rdquo;的理解和他不一样，总觉得他强调的都是&amp;rdquo;教育&amp;rdquo;违反天性的那一面，把&amp;rdquo;学习&amp;rdquo;和&amp;rdquo;天分&amp;rdquo;想得太理想，而我认为这几者之间的鸿沟没这么大。&lt;br /&gt;
泯灭人性（泯灭这个词太严重了，教育在一定程度上违反人的天性我是承认的，文明的产物几无例外）、强调一致不是教育的基本属性，只是很多时候我们把教育当成实现这个目的的工具而已。&lt;br /&gt;
教的内容是什么，育的原则是什么，传承什么知识，都是跟着人类文明社会的需求走的，yyq所反对的不是教育的基本属性，而是现代文明的基本属性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以整个的反对教育（根本就不需要教育），和控诉整个现代文明的弊病，要把它整个推翻差不多一个性质，看上去顺天应人很美好，实际上和小国寡民理想差不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zheng YAN：&lt;br /&gt;
我覺得他的意思是要導師，不要老師&lt;br /&gt;
一開始總不能沒人帶，至少要人領進門&lt;br /&gt;
不過，私人家庭教師太貴，沒辦法，只能將就一下去學校了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
从需求、成本、人才和规模综合考虑，导师不可避免的要向老师变化啊，如果有5个奴隶供养我不必担心生计问题，我觉得很多问题就不是问题了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;yyq：&lt;br /&gt;
我不反对什么，尤其是教育这么恶心的事，我更不会反对，我怎么反对，我凭什么反对。只是我恰巧发现PINK&lt;br /&gt;
FLOYD，劳伦斯，老罗，陈丹青都在骂这个泯灭人性的东西。并不完全是我孤立的偏激。人类总是倾向于过度解释、美化和神化所有东西。我只是想提醒，这是件很恶心的事。仅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cathayan：&lt;br /&gt;
你这是反社会。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会，尤其是中国社会太成型了，是需要反一反，但不应该是造反革命那种反法，也不是老毛那种破坏的反法。到底是教育灭了些东西，还是其他因素在灭，使人不能达到自由，进行自由的生活或创作，其实是很值得考虑的问题。我倾向于认为，yyq文中提到的天才们都是偶然。另外许多人不能做这类的事，牵扯住他们的手的也未必就是他们的头脑或者教育&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
老罗现在好像还在干这一行？陈丹青当年如果处在不同的教学环境中，是否还会这么骂教育？他们骂的只是一部分，并不是教育的&amp;rdquo;全集&amp;rdquo;；&lt;br /&gt;
Pink
Floyd反对的是灌输式的整齐划一的教育，但是否教育只能是这样子？你认为是，我认为不是，所以我说理解不同；&lt;br /&gt;
劳伦斯要日的就是现代文明，那就是另一个大话题了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cathayan：&lt;br /&gt;
老罗的广告很大啊，著名的西直门地铁换乘路线上就有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zoom.Quiet：&lt;br /&gt;
太有力了,,,,&lt;br /&gt;
教育对人本身是无用的多,但是对于社会的确是有用的多,是个社会资源分配的比较合理的准绳之一,,,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育本身是没有问题的,只是人类一思考上帝就发笑,,,
教育体制/课本/从业者/舆论等等掺合在一起出来的就是个死臭的老酱缸了,谁可以提前提醒过来,谁成功!&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
