<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>中国足球 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B6%B3%E7%90%83/</link>
    <description>Recent content in 中国足球 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B6%B3%E7%90%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>两种足球运动</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</guid>
      <description>看到有人认为中国足球身体对抗能力差，节奏慢，是个人运动非团队运动，与现代足球运动的差异大到足以成为两种不同的运动。 这还是太夸张了，中国足球再</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到有人认为中国足球身体对抗能力差，节奏慢，是个人运动非团队运动，与现代足球运动的差异大到足以成为两种不同的运动。</p>
<p>这还是太夸张了，中国足球再差也还在三流，下面水平更差的多了去了。</p>
<p>我倒是觉得，两种运动的差异点最大的在于：<br>
足球是先运动再谋利，中国足球是为了谋利而运动。</p>
<p>《足球经济学》分析，足球俱乐部与其他行业的企业对比，从长远来看不怎么赚钱，也不容易破产，只有 FIFA、UEFA 和少数大俱乐部赚大钱。球迷对这项运动的热爱、投入和参与支撑起了社区和俱乐部以及各种商业赛事。只要球迷的热情还在，这项运动就不会死。世界杯、欧冠、联赛、杯赛或者欧超，总会有各种形式的商业赛事从这个丰厚的土壤中产生。唯一的威胁在于电子游戏、短视频等其他爱好在吸引年轻人疏远足球。</p>
<p>而中国足球的目标不在于从运动中获得乐趣，在于利用运动去赚取名利。<br>
如果足球承载不了民族国家的荣誉，不能让管理者名利双收，就不配得到全民热爱和广泛持续的投入，在这样贫瘠的土壤中长不出健康可持续的市场，只能收获畸形的看上去像足球运动的怪胎。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>恐韩症？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/konghanzheng/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2008 16:06:06 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/konghanzheng/</guid>
      <description>一个武功稀松平常的江湖小卒，会患有“恐二流高手症”甚至“恐武林泰斗症”吗？鬼才相信吧？！ 为什么我们不说中国足球患有恐法、恐意、恐巴症？因为谁</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一个武功稀松平常的江湖小卒，会患有“恐二流高手症”甚至“恐武林泰斗症”吗？鬼才相信吧？！</p>
<p>为什么我们不说中国足球患有恐法、恐意、恐巴症？因为谁也不会像那个脑袋短路的江湖小卒一样，用“恐x症”的说法掩盖实力上明显的差距。<br>
而中国足球与韩国足球的实力差距，早已经不是“恐韩症”可以解释的了，“恐韩”30年，说白了就是实力一步步被人家甩开的30年。直接承认这种落后，并反思问题出在哪里，怎么解决才是出路（这句话不是说给我国足协的，它本身就是一个荒谬的存在，属于待解决的症结之一，不能够指望），否则，以现在这种玩法玩下去，不仅实力差距会越来越大，而且连恐新加坡、印度尼西亚、马尔代夫症都要成形了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为足协支招</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wei-zuxie-zhizhao/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jan 2008 12:16:10 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wei-zuxie-zhizhao/</guid>
      <description>对于《足球之夜》这种做法，国家队方面表示，是不客观的、难以接受的，危害了国家队形象，影响到了国家队的备战。 很好很强大，因为嘻嘻 TV《足球之夜</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>对于《足球之夜》这种做法，国家队方面表示，是不客观的、难以接受的，危害了国家队形象，影响到了国家队的备战。</p>
</blockquote>
<p>很好很强大，因为嘻嘻 TV《足球之夜》节目嘉宾给足球运动管理中心主任谢亚龙去年的工作打了不及格分数，足协恼羞成怒，打算<a href="http://sports.sina.com.cn/n/2008-01-06/05353400283.shtml">单方面封杀嘻嘻 TV</a>。</p>
<p>从足协这段表态的话来看：<br>
1、只有优秀的评价才叫做客观的评价；<br>
2、危害国家队形象通常是足协之外的人，特别是新闻媒体；<br>
3、“<a href="http://www.henhuanghenbaoli.com.cn/">很黄很暴力</a>”是嘻嘻 TV 的官方言论。</p>
<hr>
<p>如果全国上下的所有媒体都对足协的工作给出一个绝对客观的评价，给球队树立一个“伟光高大全，型英帅靓正”的好形象，不知道会不会帮助我们的国家队和国奥队取得突破性的成绩啊？若如此，那么封杀真是下下之策，不如要经验丰富的中宣部出马，要求各大媒体“客观如实”报道、评价，把坏事变成好事，岂不美哉？</p>
<p>要没这个可能性的话，那这些“成事不足，败事有余”的新闻媒体还有什么存在的必要啊？统统给取缔了！最好是要拿到足协签发的许可证才准许报道中国足球的新闻。</p>
<p>当然，为了足协一家就封了所有不识时务的媒体也不是办法，要是其他部委、企事业单位、机关干部等等因为没有舆论加持而出现问题就得不偿失了。<br>
那么还有一个解决的办法，就是国家队永久封闭训练，足协工作人员也永久与世隔绝，不看任何报纸杂志，不看任何电视节目，也不去任何网站论坛，连球员和官员的手机短信也开关键词过滤，于是一切危害形象、影响备战的负面消息就全都消失啦！看不到任何不客观的评价，我国的足球水平在亚洲最佳足协的带领下必然一日千里，冲出亚洲，称霸世界！</p>
<p>不要说这三招是封闭落后的招数，它们可是我国在互联网管理方面总结出的宝贵经验呀，屡试不爽，所向无敌，怎么可能不管用呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
