<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>窃窃私语 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E7%AA%83%E7%AA%83%E7%A7%81%E8%AF%AD/</link>
    <description>Recent content in 窃窃私语 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E7%AA%83%E7%AA%83%E7%A7%81%E8%AF%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>不认可的权利</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/bu-renke-de-quanli/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/bu-renke-de-quanli/</guid>
      <description>只要补丁打得够多，任何理论都可以解释世界。 比如托勒密的地心说，加上越来越多的本轮也不是不能用。 有的人以为自己对世界的解释处处成立，完美自洽，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>只要补丁打得够多，任何理论都可以解释世界。<br>
比如托勒密的地心说，加上越来越多的本轮也不是不能用。</p>
<p>有的人以为自己对世界的解释处处成立，完美自洽，说明自己就是正确的。<br>
比如<a href="http://www.wikibin.org/articles/last-thursdayism.html">上周四主义</a>声称，世界是上周四由 Queen Maeve the Housecat 创造的，所有显示为上周四之前的事物也都是伪造出来的，下一个周四是审判日，对猫友好的人进入天堂，对猫不好的人和创世论者则会被投入永远也清理不干净的猫砂盆。<br>
从逻辑上说，它和它所讽刺的理论，以及类似的理论——比如上周二理论，认为世界是在上周二被创造的，而且每周都来一次——不可证伪，只要愿意就能永远自洽。</p>
<p>关键在于，别人有没有义务听你的解释，有没有权利不认可你的解释。<br>
别人不认可，是因为你的解释不够清晰易懂、逻辑不够严密、实证证据不足、有害他的利益，还是他愚昧无知、存心捣乱、自私自利？<br>
你是想要继续说服别人，还是认为既然你是对的，就应该用任何手推广和段践行这种正确的理论，比如用暴力改造这种“认知错误的人”和纠正“错误的思想”？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>中国梦的典型</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhongguomeng-de-dianxing/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhongguomeng-de-dianxing/</guid>
      <description>秦始皇是大一统中国梦的典型代表之一。 强力君主 无限权力 法家酷吏 军国机器 除了自己不是皇帝以及没法长生以外，满足了大多数人对帝国的一切幻想。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>秦始皇是大一统中国梦的典型代表之一。</p>
<ul>
<li>强力君主</li>
<li>无限权力</li>
<li>法家酷吏</li>
<li>军国机器</li>
</ul>
<p>除了自己不是皇帝以及没法长生以外，满足了大多数人对帝国的一切幻想。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>懂政治</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dong-zhengzhi/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dong-zhengzhi/</guid>
      <description>雨夜漫步大祭司： 王小波在《红拂夜奔》里说过，天纵奇才的卫国公李靖见到长安城的木匠瓦匠为了盖房子要计算平方根立方根，把数码表刺青在皮肤上，遇到</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://x.com/renfanzi/status/1889301419905163365">雨夜漫步大祭司</a>：<br>
王小波在《红拂夜奔》里说过，天纵奇才的卫国公李靖见到长安城的木匠瓦匠为了盖房子要计算平方根立方根，把数码表刺青在皮肤上，遇到要计算的时候就当众脱衣服查阅，实在有碍观瞻，于是呕心沥血自费发明了中国第一台可以开根号的计算器，献给唐太宗。<br>
唐太宗见了李靖的演示之后龙颜大悦，下令以镔铁铸就，大规模制造，装备御林军。由于开出来的都是无理数，无人知道该如何躲避，威力无穷，当者脑浆迸裂，御林军战力飙升。<br>
李靖说我发明这个机器不是为了杀人，唐太宗说你懂个屁政治。</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1889327207262441937">Calon</a>：<br>
“比起伪善迂腐的道德家，我一点都不介意手沾鲜血干脏活，我可太懂政治了。”</p>
<p>我还真看过有人为自己敢干、能干别人认为邪恶的事情而骄傲自豪。<br>
毕竟总得有人去扳道岔嘛。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>没有调查权</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/meiyou-diaocha-quan/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/meiyou-diaocha-quan/</guid>
      <description>如果说“没有调查就没有发言权”，那如果限制调查权力，阻止调查流程，是不是就等于剥夺发言权了？</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>如果说“没有调查就没有发言权”，那如果限制调查权力，阻止调查流程，是不是就等于剥夺发言权了？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>GFW的思维</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gfw-de-siwei/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gfw-de-siwei/</guid>
      <description>Aristotle: It is not enough to win a war; it is more important to organize the peace. 对 TikTok 的禁令 从2020年至今，因为怀疑字节跳动公司的短视频分享平台 TikTok 违规泄漏用户敏感信息和威胁国家安全，美国</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Aristotle:</p>
<blockquote>
<p>It is not enough to win a war; it is more important to organize the peace.</p>
</blockquote>
<h1 id="对-tiktok-的禁令">对 TikTok 的禁令</h1>
<p>从2020年至今，因为怀疑字节跳动公司的短视频分享平台 TikTok 违规泄漏用户敏感信息和威胁国家安全，美国政府对其采取了一系列措施：</p>
<p>2020年8月6日，时任总统特朗普签署13942号行政命令，认为 TikTok 收集了大量美国用户数据，可能被中国政府利用，对美国国家安全构成威胁。<br>
该命令依据《国际紧急经济权力法》（IEEPA），要求美国企业在45天内禁止与TikTok进行任何交易，并授权商务部进一步实施禁令。<br>
联邦法院认为政府超越了 IEEPA 赋予的权力，并且缺乏足够的事实依据，最终叫停。</p>
<p>2020年8月14日，特朗普政府要求字节跳动必须在90天内出售 TikTok，否则将封禁其业务。</p>
<p>2021年6月9日，拜登总统撤销了特朗普的禁令，同时指示商务部对外国应用程序的安全风险进行更全面的审查，以确定是否应采取新的监管措施。</p>
<p>2021至2022年，TikTok 提出“德克萨斯计划”（Project Texas），试图达成协议，符合安全监管要求，以避免禁令。<br>
计划内容包括：</p>
<ul>
<li>美国用户数据存储在美国，由 Oracle 托管（美国版“云上贵州”）</li>
<li>由第三方审查推荐算法</li>
<li>限制中国员工访问美国用户数据，内容审核透明公开</li>
</ul>
<p>美国政府认为这些措施不足以消除国家安全风险，理由是：</p>
<ul>
<li>推荐算法仍然在中国开发和维护，无法彻底切断与字节跳动和中国政府的联系</li>
<li>没有有效机制能够确保中国政府不会访问美国用户数据</li>
<li>无法有效监管用户数据的传输</li>
</ul>
<p>2023年2月27日，美国政府要求其下所有政府机构移除设备上的 TikTok 应用。</p>
<p>2023年3月，美国外国投资委员会（CFIUS）正式要求字节跳动完全剥离 TikTok 的美国业务，否则可能会面临全面封禁。<br>
TikTok 认为“德克萨斯计划”已经足够保护美国用户数据。如果必须出售，它宁愿选择退出美国市场。</p>
<p>2024年3月7日至4月24日，美国参众两院通过《保护美国人免受外国对手控制应用程序侵害法案》（Protecting Americans from Foreign Adversary Controlled Applications Act）并由时任总统拜登签署。<br>
法案将 TikTok 归类为“外国对手控制的应用程序”，并规定：</p>
<ul>
<li>TikTok 需要在270天内完成剥离字节跳动的所有权，否则禁止其在应用程序商店上架，美国企业也不得为其提供网络托管服务</li>
<li>TikTok 不能与字节跳动有任何形式的运营关系，包括算法共享或数据交换</li>
<li>如果剥离有实质进展，总统可以给予最多90天的延期</li>
</ul>
<p>TikTok 及其用户团体提起诉讼，认为该法案违反第一修正案，限制了美国用户的言论自由。<br>
2024年12月6日，美国哥伦比亚特区巡回上诉法院驳回 TikTok 对美国政府提出的诉讼案，认为禁令法案不违反美国宪法第一修正案所保护的言论自由。<br>
2025年1月17日，美国最高法院裁定支持禁令。<br>
其后，字节跳动一度终止了 TikTok 对美国用户的服务，因为美国当选总统特朗普的认可，目前又恢复了服务。</p>
<h1 id="美国最高法院的理由">美国最高法院的理由</h1>
<p><a href="https://www.supremecourt.gov/opinions/24pdf/24-656_ca7d.pdf">最高法院认为</a>，对 Tiktok 的禁令没有违反美国宪法第一修正案对言论自由保护的理由如下：</p>
<ol>
<li>
<p>事关国家安全利益：<br>
字节跳动受中国法律约束，可能被迫向中国政府提供用户数据。法案的核心目的是防止中国政府利用 TikTok 收集美国用户的数据，威胁国家安全。</p>
</li>
<li>
<p>内容中立：<br>
该法案并未针对 TikTok 上的具体内容或言论，而是针对外国对手对该应用的控制，因此最高法院认为不属于内容审查。</p>
</li>
<li>
<p>TikTok 有其特殊之处：<br>
数字信息的收集和分析虽然是互联网公司的常见做法，但因为 TikTok 用户规模巨大，且母公司受外国对手政府管辖，所以最高法院认可施加额外监管措施是合理且必要的。</p>
</li>
<li>
<p>信任国会和政府的判断：<br>
在涉及国家安全问题时，法院通常会给予国会和行政部门更大的自由裁量权，因为国家安全事务往往涉及更专业和复杂的信息，面对更高的风险，有时可能要基于不确定的信息来做出合理的推断。<br>
TikTok 声称中国政府不大可能会强迫它提交用户数据用于情报收集目的，因为中国有更有效和高效的获取相关信息的手段，但鉴于中国政府过去有广泛的数据收集和间谍行为记录，最高法院认为，即使尚未有其利用与字节跳动的关系访问美国用户的确凿数据，美国政府对 TikTok 数据安全风险的评估也是合理的，国会有充分理由采取立法行动。</p>
</li>
<li>
<p>符合中度审查要求<br>
最高法院认为，由于大多数情况下，内容中立的法律对排除某些思想或观点进入公共对话的风险较小，因此受到中等程度的审查。<br>
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intermediate_scrutiny">中度审查（Intermediate Level of Scrutiny）</a>在美国宪法审查中介于合理审查（Rational Basis Review）和严格审查（Strict Scrutiny）之间，其标准如下：</p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>限制是否在政府的宪法权力范围内</li>
<li>限制是否促进重要实质的政府利益</li>
<li>政府利益是否与压制言论自由无关</li>
<li>该限制是否具有针对性、是否必要</li>
<li>该限制是否保留了充分的交流机会</li>
</ul>
<p>而判决认为该法案没有根据言论的内容、功能和目的实施禁令，也没有直接限制表达观点的内容创作者，促进的国家安全利益与压制言论自由无关，没有不必要地限制更多言论，因此没有违宪。</p>
<ol start="6">
<li>没有其他替代方案<br>
最高法院认可，国会已经花费多年时间与 TikTok 进行谈判，数据共享限制、披露要求等替代方案无法有效解决安全问题，最终只有剥离字节跳动对 Tiktok 的控制权才能有效保护美国用户的数据和国家安全。</li>
</ol>
<h1 id="对禁令的看法">对禁令的看法</h1>
<p>从最高法院列举的理由来看，主要的依据就是：</p>
<ol>
<li>事关国家安全，对应理由1-6点</li>
<li>没有针对特定的言论和观点，对应理由2、5点</li>
</ol>
<p>如果是国家安全的理由，那么政府和国会必须证明，禁令是防止严重伤害国家安全且迫在眉睫的唯一方法，因此才有必要强制企业交出控制权，以及强迫用户放弃使用正当使用特定服务的权利。<br>
但政府和国会既没有指出 Tiktok 对国家安全造成实际或迫在眉睫的危害——一切都还只是推断和没有找到实际证据的怀疑——哪怕它确实极有可能为真（不要装外宾）；也没有解释 TikTok 的数据收集行为与其他无数公司有何不同——唯一的不同就是它属于中国管辖而其他收集、利用用户数据的公司很多属于美国管辖，反而显得“保护美国用户数据”特别可笑；更没有证明这是唯一可能有效的方法——美国至今没有与欧盟的《<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/General_Data_Protection_Regulation">通用数据保护条例（GDPR）</a>》等效的联邦法案，也没有在长达4年的时间里掌握任何 Tiktok 收集数据并交给中国政府利用的实质性证据，如果这次的禁令就是最后手段，那更像是黔驴技穷。<br>
后果就是将国家安全凌驾于公民个人权利之上的风险进一步扩大。</p>
<p>而在这种情况下，是否针对特定的言论和观点就没那么重要了，因为国家权力已经习得了扩张权力和提升权限的捷径，拿到了所需的枪支弹药，是众生平等地扫射还是有的放矢地狙击，有多大区别呢？</p>
<p>所谓“危害国家安全”，并非就等于危害“国家”这一实体的“安全”。<br>
因为“国家”由无数个人组成，它不是实在的主体，公民安全的综合才叫“国家安全”。<br>
而对公民个人安全的伤害，既可能来自于万里之外危及公民生命、财产的敌人，也可能来自于近在咫尺、肆意妄为的暴政，不是只有来自外国的伤害才叫做伤害，这应该是很容易理解的政治学常识。<br>
为了防范和阻止伤害公民安全，而增加政府伤害公民的权力，对被伤害的公民来说，两者并无本质区别，如果前者叫做“危害国家安全”，那么后者也是。</p>
<p>国家政府可以无需证据、仅凭怀疑而禁止和惩罚任何可能的对手和敌人吗？<br>
其实是可以的，因为法律的更新总是落后于实际，公民有可能为了保护自身安全而授予政府一定的自由裁量权力，在不同的国家和不同的环境下，这一自由裁量的范围可以相差很大，大到政府可能凭此权力剥夺公民的基本自由。<br>
同时，公民也有责任判断这种权力是否过度，并发起收回授权的流程——如果有法定流程的话，或者讨论明确什么是“国家安全”和应该授予何种权力，以及在不可收拾之时反抗、推翻挣脱约束、独断专行的政府。<br>
这种安全没有人可以代替自己来分辨，唯有自己为自己的选择承担后果。</p>
<p>任何公民都可以依据自己的认知做出判断，每个人的认知水平、已知信息和对自身利益、威胁的评价各不相同，所谓“国家安全”不是公民必须接受和服从政府禁令的理由。</p>
<p>在 TikTok 停止服务期间，许多美国用户涌入其他替代应用，比如“小红书”（其实绝对数量和比例并没有多高，只是很有话题），并且声称不在乎自己的数据被中国的互联网服务和政府收集、使用。<br>
虽然显得很愚蠢，但也凸显这一禁令的荒唐。不妨设想一下，既然事关美国国家安全，那么如果原有 TikTok 的美国公民用户主动注册、使用小红书或其他中国应用并提供自己的用户信息，是否集体犯下叛国罪？<br>
为了确保美国国家安全不受进一步的威胁，阻止美国用户使用中国的互联网服务，政府和国会是否要批准建立向 GFW 看齐的防火墙？</p>
<h1 id="deepseek-的突然爆红">DeepSeek 的突然爆红</h1>
<p>2025年1月20日， 对冲基金幻方量化创立的人工智能与大模型公司 DeepSeek 发布并开源了 DeepSeek-R1 推理模型，可以以更低成本实现与 OpenAI 公司 o1闭源模型相当的性能和效果。<br>
一时间 DeepSeek 成为焦点，并导致为人工智能行业提供大量高性能显卡的英伟达公司股价一度大跌。而且到现在为止，DeepSeek 因为使用量太大，不堪重负，服务的稳定已经收到严重影响，还暂停了 API 服务的付费入口。<br>
同时，DeepSeek 的成功也引起了不少争议，比如 OpenAI 认为 DeepSeek 使用知识蒸馏技术复制其模型进行开发，违反了 OpenAI 的服务条款。</p>
<h1 id="关于封禁服务的讨论">关于封禁服务的讨论</h1>
<p>看到<a href="https://x.com/boiledwater/status/1883445957192503665">推友 Jess 说</a>：</p>
<blockquote>
<p>TikTok刚火时，欧美都无所谓。多年后才发现它的毒性，想禁，却极为困难。</p>
<p>而一个由极权体制主导的超级人工智能必然不会服务于人，而是服务于极权体制。它会强化对社会的全面控制，包括思想、信息和行为，润物细无声。</p>
<p>TikTok负责娱乐，DeepSeek负责学习。全世界的年轻人，将在潜移默化中被彻底掌控。</p>
</blockquote>
<p>联想到之前 TikTok 的禁令，这样的观点应该是支持再禁 DeepSeek，于是我<a href="https://x.com/calon/status/1883465122976551232">回复</a>：</p>
<p>禁了 TikTok，又要再禁 DeepSeek？<br>
我是不赞同这样的，这和 GFW 的思维逻辑很接近了。<br>
如果极权体制的产物在思想市场中永远占优势，那么靠封禁是挡不住的，而如果其并无优势，那么不需要封禁手段。<br>
自认为站在极权体制对立面的人，思想僵化，创造力贫乏，文化枯竭，失去了竞争优势，是更大的问题。</p>
<p><a href="https://x.com/boiledwater/status/1883582572531417191">Jess 则认为</a>，这和禁地沟油、处罚混用工业用油的食用油运输油罐车类似。<br>
互联网和水与食物一样，是生存必需品，是基本人权。<br>
被人为混了毒，必须治。</p>
<p>我觉得其中值得深入辨析的点比较多，Twitter 上不适合沟通，就在这里继续说吧。</p>
<h2 id="民众需要禁令吗">民众需要禁令吗？</h2>
<p>禁地沟油是因为，食用油的质量标准分明，从成分到工艺都有要求，商家已经在事实上违约违法，同时，消费者没有技术能力也承担不起成本自行检验，因此无法在消费时辨别、拒绝使用地沟油，才需第三方介入进行质量检验和处罚。否则，消费者不需要禁就能自己做选择，或者发起集体诉讼。<br>
短视频和 AI 的用户则很清楚自己需要和不在乎什么。若认为其帮助极权者影响思想、控制行为，应该帮助用户认识到有毒并尊重其选择，而非替用户封禁。</p>
<p>认为民众愚蠢无知，无运用理性和自律负责能力，不知道后果严重，更会影响高尚和正义的事业，或者说，不相信人有在受控环境从复杂信息中运用理性能力突破限制的能力，必须由一个智慧英明的第三方来控制管理和“启蒙”，比如部落领袖、皇帝国王、宗教头目、政府元首和知识分子哲人王先知，这是 GFW 思维的第一个方面。</p>
<h2 id="封杀的标准是什么">封杀的标准是什么？</h2>
<p>世界上最简单的论断莫过于：我代表真理正义而对方邪恶。<br>
说要消灭邪恶很简单，但什么算邪恶，有多邪恶，该如何面对，并非不言自明。<br>
有魔怔人还认为中国人全是邪恶帮凶统统该死呢。<br>
开源 AI 模型要封杀的标准是什么？依此标准，哪些服务也要封杀？法理依据是什么？需要详细阐明而非一句简单论断就能代替。</p>
<p>不相信公开、理性和逻辑明白的论证可以得到他人的认同，利益此消彼长会让人变换立场，更相信人的观念只有靠强制才会改变，因此任意独断、不公开的强制权力总是比沟通和交换更加有效，是 GFW 思维的第二个方面。</p>
<h2 id="封杀是仅剩的手段吗">封杀是仅剩的手段吗？</h2>
<p>AI 模型市场竞争激烈你追我赶，一时领先不奇怪。市场竞争用市场手段，如果违法违规有法律手段。如果动用公权力封杀，那只能说明市场和法律框架内应对不了“极权体制主导的 AI”（怎么就成了极权体制代表产物，也得先给个令人信服的论证），这相当于承认极权更适合发展 AI 吧，现在下此结论是不是太早了。</p>
<p>若真如此，那下一步是不是该不惜牺牲生产力、违背市场需求也要封杀 AI？继续就到卢德主义或者“宁要自由民主的草，不要专制极权的苗”了，相当于将坚持的意识形态放在了人性的对立面，只能依靠隔绝来维持其脆弱的一面不被攻破。</p>
<p>希望用封杀来阻止更顺应人性的事物，是 GFW 思维的第三个方面。</p>
<h2 id="不同意封杀的人都是帮凶吗">不同意封杀的人都是帮凶吗？</h2>
<p>我觉得第一反应要封杀 DeepSeek 更像是被恐惧所裹挟，恐惧来自于将 DeepSeek 与 AI 突飞猛进、极权体制关联起来的叙事，这和认为强人工智能的奇点近在咫尺，应该马上封杀和停止所有 AI 研究的心态类似。<br>
网友认为我天真幼稚，愚钝短视，不能理解其中的利害关系，都很正常，但“自由民主”的真义就是每个人都允许保留自己的观点。<br>
网络上的讨论毕竟短浅，大可以继续争论生产力是不是代表一切，顺应人性的也可能是毒品和色情，历史上有独断专行的强力控制带来良好结果的例子，走正当法律程序封杀就与 GFW 不一样了，等等。</p>
<p>而类似的讨论中总有人像狂躁症发作一样，将封杀视为唯一可行的防范手段，凡是不认可这一手段的必要性的人都是邪恶的帮凶，喊打喊杀喊要屠光，也算是网络上的常见精神疾病症状了。</p>
<p>将网络争论中的不同观点当作识别敌我的条件，然后顺理成章认为对敌人可以采取任何恶意手段——听上去是多么熟悉的“革命”手段，在我看来这相当于认可言论定罪的原则，自行蜕变或希望培育他人成为意识形态寄生僵尸，这是网络上非黑即白地浅薄对立背后隐藏的 GFW 思维的第四个方面。</p>
<p>2025-02-16 更新：</p>
<p>如果非要做类比，用毒品比地沟油更好。<br>
毒品会毁掉身心健康，凭借个人理性和自制力无法对抗，由于利益驱动，在社会层面也难以禁绝其传播。</p>
<p>但是，一方面短视频应用是否像毒品一样个人无法对抗，目前尚无定论，毕竟身边正常生活没有被短视频应用影响到的人比比皆是。曾经被视为洪水猛兽，扣上“电子鸦片”、“电子海洛因”罪名的电子游戏，也早已在社会中普及，天没有塌下来。</p>
<p>另一方面，一些类似毒品成瘾的案例，其消费的内容与是否是极权国家生产制造无关，任何迎合、奖励和刺激原始本能的内容，都可能导致一些人成瘾。</p>
<p>如果需要以类似毒品的理由来禁短视频应用，那么应该禁的是所有应用而不仅仅是 TikTok，而如果理由是个人无法抵挡极权主义的思想毒素，那么需要论证思想本身就是受人欢迎、无法阻断的病毒，自带无法抵挡的复制能力，不能与作为传播手段的短视频应用的传播能力混为一谈。</p>
<p>2025-02-22 更新：</p>
<p>如果极权主义的思想有如此大的魅力，竟可以冲破理性的防御，要么说明它符合原始人性本能，要么是符合当下思想市场的需求。</p>
<p>如果是前者，这说明理性启蒙理想的失败，就好像毒品证明了人的生物本能和自律的神话在化学制品面前不堪一击。<br>
理想无法违背人性本能的现实独立存在，如果只能用强制隔离戒断的方式来阻止人性本能，那么在思想市场上的强制隔离戒断本身就违背了理想。</p>
<p>如果是后者，这说明理性启蒙运动的失败。<br>
当下不缺少知识分子居高临下“启蒙”、“指导”和“教化”的意愿和傲慢态度，另一方面，也充斥着“黄金时代”末期民众对自由、民主、平等、进步、全球化等启蒙时代产物及其经济、政治、军事、文化领域衍生物的普遍失望。“历史终结”的宣称早就是笑话，只是很多人还假装继续相信，浑然不觉现在经历的是重新评估一切。</p>
<p>在民众看来，理性启蒙的整套解决方案已成根基空虚的无本之木。因为太多人说只需知其然而不必知其所以然，它从哪里而来，为什么而生，能解决什么疑惑和问题，是否仍有必要，未来向何处去，无需理解和关心。遇到一切实际问题，只需要坚定信仰、默念已经成为常识的信条就能找到答案。<br>
但每天一睁开眼，问题仍然在那里。</p>
<p>于是有的人不能理解，有的人普遍怀疑，有的心存抗拒，有的冷漠面对，有的则视自由平等为唾手可得的理所当然和不值得珍惜的廉价套餐。如果有终极答案当然很好，特别是按下一个万能的按钮就可以实现，如果有其他人替我按按钮就更棒了，如果没有似乎也不是大不了的事情，现状不会更糟糕。</p>
<p>这时，如果一个新版本终极答案出现，不仅对自由、民主、平等、公正等概念有“全新版本”的理解，而且许诺只需要放弃一点个人获得信息、思考、评价、判断、发言和选择的权利——反正一般人有限的智识水平不顶用，连自己的利益和偏好都不清楚，还操心什么理性自我启蒙呢——万事万物交给更加“专业、客观、公平、一致、值得完全信赖”的“超级智能”统一指挥，不但能解决眼前的实际问题，还能复兴过去的伟大、动员现在的力量、创造未来的辉煌、促成整体的幸福…岂不美哉？对比令人一再失望的现状，有多少人会心动呢？</p>
<p>如果将极权主义看作思想毒品，从理性启蒙时代一路演进至此的现代社会被虚无主义侵蚀根基才是毒品无法抗拒的原因。靠封杀解决不了越来越高涨的对极权主义及各种变体的需求问题。</p>
<p>这让我想到了在<a href="https://x.com/horsezhanbin/status/1888070727770980599">另一个会话</a>中回复<a href="https://x.com/horsezhanbin">马老师</a>的<a href="https://x.com/calon/status/1888082194951791014">观点</a>：<br>
在这个迈向混乱的时代，披着标新立异的皮但实际上干着死灰复燃的事太多，怀疑一切和拥抱虚无的人太多，回到坚实的起点尝试重新建构和塑造的太少。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>民智不足</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/minzhi-buzu/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/minzhi-buzu/</guid>
      <description>《韩非子·显学》中有这么一段： 今上急耕田垦草以厚民产也，而以上为酷；修刑重罚以为禁邪也，而以上为严；徵赋钱粟以实仓库、且以救饥馑备军旅也，而</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《<a href="https://ctext.org/hanfeizi/xian-xue/zhs">韩非子·显学</a>》中有这么一段：</p>
<blockquote>
<p>今上急耕田垦草以厚民产也，而以上为酷；修刑重罚以为禁邪也，而以上为严；徵赋钱粟以实仓库、且以救饥馑备军旅也，而以上为贪；境内必知介，而无私解，并力疾斗所以禽虏也，而以上为暴。此四者所以治安也，而民不知悦也。夫求圣通之士者，为民知之不足师用。昔禹决江浚河而民聚瓦石，子产开亩树桑郑人谤訾。禹利天下，子产存郑，皆以受谤，夫民智之不足用亦明矣。故举士而求贤智，为政而期适民，皆乱之端，未可与为治也。</p>
</blockquote>
<p>意思是：<br>
君主鼓励开垦荒地、发展农业以增加民众财富，但民众却因耕作辛苦认为君主残酷。君主制定严刑重罚是为了禁止邪恶，但民众却认为君主残暴。君主征收赋税充实粮仓，是为了救济灾荒、备战军队，但民众却认为君主贪婪。要求全国民众必须懂得军事，禁止私下逃脱兵役，齐心协力作战以俘获敌人，但民众却认为君主暴虐。这四项政策都是为了国家安定，但民众却不理解、不拥护。君主寻求圣明通达的人才，是因为民众的智慧不足以效法和任用。过去大禹疏通江河，民众却堆积瓦石反对他；子产在郑国开垦田地、种植桑树，郑国人却诽谤他。大禹造福天下，子产保全郑国，但都受到诽谤，民众的智慧不足以用来治国，这已经很明白了。因此，选拔人才时迎合民众标准来追求贤智，治理政事时期望顺应民意，都是祸乱的开端，不可用来治国。</p>
<p>听着是不是很<a href="https://x.com/Ivy01011/status/1491744398132006918">耳熟</a>？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>擦边</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/cabian/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/cabian/</guid>
      <description>11月24日，抖音主播吴柳芳的账号“56学姐（798）”被禁止关注，引起巨大争议后，12月1日解禁。12月24日，其账号再被处罚：禁言、暂停</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>11月24日，抖音主播吴柳芳的账号“56学姐（798）”被禁止关注，引起巨大争议后，12月1日解禁。12月24日，其账号再被处罚：禁言、暂停营利及清除因违规行为而增长的关注者。同时，其所属的 MCN（Multi-Channel Network）机构“大海星辰”被限制后台账号管理功能30日，MCN 旗下其他多个账号也被处罚。</p>
<p>吴柳芳曾是中国女子体操运动员，退役后先去杭州当老师，被老板拖欠工资，又去嘉兴当体操教练，最后成为抖音主播。<br>
她在抖音发布多条性感热舞视频，被认为是“打擦边球”（简称“擦边”），影响中国和体操界形象，遭到另一名中国前体操运动员、奥运冠军管晨辰公开批评，影响力不断扩大、关注者短时间内超600万后，遭遇上述处罚。</p>
<p>许多网民对其遭遇打抱不平，因为吴柳芳没有得到奥运冠军，退役后解决不了编制待遇问题，尝试当老师、教练，遇到各种困难，不得已进入短视频直播行业，期间默默从事公益活动，令人十分同情。<br>
而为抖音平台辩解的人则认为，“擦边”视频有害社会风气，平台封禁、处罚账号合情合理。</p>
<p>先说“擦边”。</p>
<p>“打擦边球”应该是来自于乒乓球、网球运动，指的是球落在球台边缘或界线边缘，虽然只差一点点就要出界，但仍然算在界内。“擦边”一词也就被用来表示在边缘游走但没有违法违规的情况。<br>
“擦边”能够存在，是因为判断标准清晰，制定标准的人不会任意扩大解释范围，擦了就是擦了，擦了就该算作界内。</p>
<p>在短视频平台直播跳性感热舞属于“擦边”，因为这种行为在平台运营方看来压根就不违规。抖音等平台上充斥着无数比吴柳芳的视频更加暴露、性感、挑逗，意图勾起性欲的“擦边”视频，如果容不下吴柳芳，为何允许其他“擦边”视频长期存在而且平台还通过算法推荐、鼓励呢？那些忽然对“擦边”深恶痛绝、我与“擦边”不共戴天的人，怎么对这些纵容、驱动批量生产和消费的平台视而不见呢？<br>
因此，“擦边”与否根本不是重点。</p>
<p>又有人说，其他人“擦边”无所谓，但曾经代表中国的体操运动员就不行，这是侮辱了中国和体操界的形象。<br>
可前奥运冠军管星辰本身跳“擦边”热舞也没被处罚啊，为何她便有资格指责吴柳芳呢？<br>
前体操奥运冠军刘璇说： “即便退役，还可以有更好的选择。”<br>
吴柳芳是没有尝试过“更好的选择”吗？给退役冷门运动员抱团取暖的私营俱乐部“中享体育”因为疫情资金流断裂，老板欠薪跑路，工作无以为继，其中艰辛谁人知？衣食无忧的奥运冠军轻飘飘一句“有更好的选择”，这不就是当代的“何不食肉糜”么？</p>
<p>再一深究，那么多为了国家荣誉从小进入体操专业的穷苦孩子，苦练十几年，留下一身伤，耽误文化学习，因为没有为国家得到那仅有的几枚奥运金牌，就被弃若敝履，没有编制，待遇低微，需要艰难谋生，多方尝试才不得已尝试“擦边”。<br>
怎么我觉得对中国和体操界形象影响最大的并非这些就为了吃一口饭能活下去的退役运动员呢？<br>
一方面要求运动员只谈奉献，不解决大部分运动员后半辈子的活路，一方面又想用“国家的荣誉和形象”为理由束缚其一辈子，义务和权利严重不对等，这才是大众为吴柳芳抱不平的最大原因。</p>
<p>现在第二次处罚下来，还有人说，处罚的真正目标是逼迫、引导吴柳芳“擦边”的 MCN，是为了吴柳芳摆脱 MCN 控制正常发展做好事。<br>
在我看来，这种开脱心态比“擦边”可怕多了——拥有权力的管理部门和平台，可以随时变更法律和规则的标准，也可以随意针对不同对象分别执行，一切行为都可以解释为维护社会秩序和价值等良善的目的。<br>
然而一旦没有一视同仁对待，那么不管口头上说得多么高尚正义，在被处罚者看来，“擦边”不重要，权力在意的其他因素才更重要。<br>
只要什么是“擦边”以及该处罚谁没有明确的标准，“擦边”内容生产机制的建立者和获益者永远可以一边收获廉价而天真的感恩，一边扩展权力的边界。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>社会是一个整体吗？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shehui-shi-yige-zhengti-ma/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shehui-shi-yige-zhengti-ma/</guid>
      <description>马老师在 YouTube 节目和 blog 中发问： “社会是一个整体吗？” 在我看来，周围大多数认为“社会是一个整体”的人，这句话的主要用处是牺牲其他个体。 期望个人把社</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>马老师在 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=BLHbTAsIClU">YouTube 节目</a>和 <a href="https://horse.im/999">blog</a> 中发问：<br>
“社会是一个整体吗？”</p>
<p>在我看来，周围大多数认为“社会是一个整体”的人，这句话的主要用处是牺牲其他个体。</p>
<p>期望个人把社会看成一个整体然后有责任感太奢侈了，和期望实现共产主义一样奢侈。个人能够关爱家人，照顾朋友，再扩展出去分一点共情给更远处的陌生人，就已经很了不起了。</p>
<p>莱姆有个短篇《利他霉素——一个关于多善隐士想要为全宇宙带来幸福以及最终结果的真实故事》,最后的结果是所有人要么因为受不了随时共享的痛苦而互相斗殴，要么是像聚众吸毒一样无休止地集中制造快感。</p>
<p>现实中把社会看作整体的人，往往把自己看作大脑、心脏、眼睛一样重要或者被伤害就会剧痛的器官，而把自己漠不关心的人当作可以随便剪掉的头发和指甲，顶多是断了虽然会痛但存在的价值主要是保护内脏的肋骨。</p>
<p>马老师说，为他人/社会本来就是个高级的东西，只是过去权力者用这个来要求普通人，然后普通人学会了这个去要求其他人。但是如果是一个发自内心的就很好，以及通过社会制度来实现也很好。为了抵抗“被要求”变成反对这个事情，又很奇怪。就是都变成向内尺度就好了。</p>
<p>我觉得要求太高了，自己可以追求这个境界，但普通人都能做到不现实。<br>
残酷的事实是，大多数人只有灾难降临到自己身上才有感觉，所以等级社会能够维持很久，是因为总有边缘、底层的人们被当作头发和指甲剪掉，然后更多人沦落到这个阶层，但会持续很久。</p>
<p>靠报复社会来革命也是天方夜谭。普通人的正常反应是容忍集中更大权力以求得安全，为此牺牲更多自己之下阶层的人也在所不惜。<br>
也许参与多个领域和维度的社群活动，建立更多跨阶层的纽带，还能有点用。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>三尸脑神丹</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/sanshinaoshendan/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/sanshinaoshendan/</guid>
      <description>美国总统大选如火如荼，网友们也关心（吃瓜）站在 Trump 一边的马一龙（Elon Musk），能否让美国政府的面貌焕然一新。 赤道𝔹𝕣𝕖𝕖𝕫𝕖： 那倒真要看</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>美国总统大选如火如荼，网友们也关心（吃瓜）站在 Trump 一边的马一龙（Elon Musk），能否让美国政府的面貌焕然一新。</p>
<p><a href="https://x.com/cathayan/status/1856847406605705270">赤道𝔹𝕣𝕖𝕖𝕫𝕖</a>：<br>
那倒真要看看马一龙的手段了，期待<br>
天朝可是跟官僚斗了两千年，大师老毛也是没有办法</p>
<p><a href="https://x.com/paulagent/status/1856894105558671682">Paul</a>：<br>
官僚有多强大，你看习大大的雄安到底把哪个中央部委迁过去了？一尊都搞不定了，马斯克能搞定？</p>
<p>我觉得吧，按照网友们的思路，应该是这样的：<br>
官僚太厉害了，还是得要一位全知全能、上天入地、令行禁止、如臂使指、统管一切的王者才行，最好是只有一个脑子，其他人是各种其他类型的细胞，想必一定会成为最理想的社会。老毛那种搞法得用三尸脑神丹才有办法玩。</p>
<p>多年前一塌糊涂 BBS 上有一篇文章《利用三尸脑神丹，加强党的凝聚力》，原文已经随着一塌糊涂消失，特转载如下：</p>
<p>发信人: microhard (bobby), 信区: triangle<br>
标 题: 利用三尸脑神丹，加强党的凝聚力<br>
发信站: 一塌糊涂站 (Wed Apr 18 12:58:37 2001) , 站内信件<br>
前几天电视里演《笑傲江湖》，许多金庸fan们在骂，不过这些都与我无关，我倒想起了《笑傲江湖》中颇值得借鉴的几件事。<br>
《笑傲江湖》中讲了许多正邪两派相互斗争的事情。其中正派的代表是五座山头上的五个剑派，邪派的代表是总部设在黑木崖的日月神教（被正派人士称为“魔<br>
教”）。两派都拥有极其强大的武装力量（其成员中有许多人掌握了kongfu,这是人类在冷兵器时代所能获得的最大的杀伤力了）。按理说，在江湖那样弱肉<br>
强食的黑社会里，武力便是一切，想当然是kongfu最厉害的一方获胜。可是由于这是组织之间的斗争，所以个人kongfu的利害往往还不能决定事情最后<br>
的结局，需要考察组织的整体力量。而在组织方式上，正邪两派是非常不同的。<br>
五岳剑派大都采取师徒制，首先有一个创派的祖师，祖师繁殖一些弟子，弟子再繁殖一些弟子，子子孙孙，无穷匮也。在这个过程中，一个派的人数越来越<br>
多，kongfu也在发展，派的气势大了起来，在江湖上形成了自己的影响力。一派之内，根据辈分确立其尊卑，同时依靠师傅对弟子的威信和弟子从师傅那里学<br>
习kongfu的需要建立控制网络，形成组织力量。但是，一旦弟子的kongfu超过了师傅或者同辈的师兄弟中有了争执，有效的内部纪律往往被打破，造成<br>
内讧的局面（比如说华山派的气剑二宗之争），实力也会大大受损。<br>
魔教的组织方式是十分不一样的。与五岳剑派相比，它更像一支军队，教内的高级人士类似军队中的将领，而普通的教众则类似士兵。这样的军队当然需要纪律。但<br>
是，邪教高明的地方就在于不仅仅靠师徒感情、个人威信、思想教育（以产生对于自己所从事事业的信仰）、规诫和惩罚之类的东西来建立纪律，而主要靠一种神奇<br>
的药丸——三尸脑神丹。<br>
三尸脑神丹有如下的优良品质：<br>
1一旦服下，效力是终身的。<br>
2需要定期服食解药，否则，便会很痛苦的死去。<br>
3采用了一种非常先进的技术，很难破解其毒性，而解药及药方只由统治者掌握。<br>
在这种神奇的药丸的帮助下，魔教教众自然会绝对效忠于他们的教主（也就是给他们三尸脑神丹的人物）。这样，全教团结在教主周围，万众一心，齐心协力，排除<br>
万难，打退了正派一次又一次的猖狂进攻，取得了“日月神教”发展道路上一次又一次的辉煌胜利。<br>
我对这种小药丸和它的发明者，真是佩服死了。但是，可惜它失传了（金庸先生虽然告诉我们有这样一种东西，但估计他也没有这种药丸的分子式和制造方法）——<br>
这真是一件可惋惜的事情。我认为这种药丸又极强的现实意义，需要国家投入重大科技攻关力量进行研究。<br>
近几年来，我看到许多人在哀叹党的凝聚力不强了，战斗力减弱了，对于社会、民族、国家的发展极为不利。于是许多人想出了许多办法，比如说，思想教育拉，组<br>
织建设拉，聚在一个core周围拉……但是我认为这些都不如一颗三尸脑神丹来的爽快。在《笑傲江湖》这部政治寓言中，前者已经被证明作用不大（比如说，五<br>
岳剑派搞思想教育搞出一拨伪君子，搞组织建设却吸引了一些别派的奸细，搞团结在嵩山派周围搞成了五岳火并etc.）；而在使用三尸脑神丹的魔教中，尽管出<br>
现了东方不败这样的路线错误，仍然很少有人叛教；任教主的正确路线重新成为主流之后，全教更是上下一心，欣欣向荣。孰优孰劣，难道不值得我们深思吗？<br>
但是，一旦采用三尸脑神丹作为加强党的凝聚力的主要手段之后，我们就要考虑它许多操作上的具体问题。在此，我提出了一些设想和担忧的地方。<br>
具体的操作步骤是：<br>
1服食三尸脑神丹的时机。对于新党员来说，在其进行入党宣誓之前，应当在红旗下服食一粒三尸脑神丹，以保证遵守党的纪律，忠诚为党做事，永不叛党；对于已<br>
经入党的党员，应将其集中，举行“食丹仪式”，凡不食者，作脱党处理。全党要将此作为一项重要的政治任务来抓。<br>
2解药的发放工作。因为解药需要定期服食，所以也要定期发放，否则发放不及时会影响党的战斗力。这件事也要作为全党的一件大事来抓。<br>
3相关机构和制度的建立。在党内建立三尸脑神丹及其解药管理部，作为纪检委的下属单位，并且将关于三尸脑神丹的事情写入党章。<br>
但是这项有些薄弱的地方需要注意：<br>
1如何防止发放机构腐败。发放机构可能借此机会敲诈勒索一般党员，这样反而会降低党的凝聚力。发放机构的人一般也是党员，也对三尸脑神丹有需要，如果他们<br>
将他们掌管的三尸脑神丹贪污，留着自己慢慢享用，那么，不仅他们可以逃脱三尸脑神丹的控制，而且势必会造成有的党员吃不到三尸脑神丹的解药。无孔不入的腐<br>
败极有可能破坏这项作用极大的制度。对此，我建议在技术上给以解决，即研制一种药性不断定期改变的三尸脑神丹，使囤积解药变得无意义，这样可以有效遏制贪<br>
污解药的行为。<br>
2如何克服广大党员对于三尸脑神丹的恐惧心理。一定要搞好党内的教育。<br>
3三尸脑神丹的配方和解药的掌握与保密问题。我认为配方和解药应当由党的最高领导者掌握，同时由于此物是如此重要，关系着党生死存亡的命脉，一定会成为各<br>
种政治势力窥测的对象。建议借鉴苏联对核密码箱的管理制度——由最高领导人掌握，严格保卫，只有在党更换领导人时方将其交接到接班人手中。<br>
关于其他的漏洞和解决方法，我一时还没有想到。<br>
这还只是一项设想，有什么不对的地方，欢迎批评指正。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>一纸禁令的逻辑</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yizhi-jinling-de-luoji/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yizhi-jinling-de-luoji/</guid>
      <description>11月11日，珠海发生驾车冲撞致多人伤亡的重大恶性案件。 网友们讨论时就畅想会不会禁车：智能驾驶系统一旦普及，谁也不能操控汽车去撞人了。 虽然可</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>11月11日，珠海发生驾车冲撞致多人伤亡的重大恶性案件。<br>
网友们讨论时就畅想会不会禁车：<a href="https://x.com/paulagent/status/1857119031792210276">智能驾驶系统一旦普及，谁也不能操控汽车去撞人了</a>。<br>
虽然可能性不大，但按照喜欢动不动一纸禁令的逻辑，真要禁止好像也无力阻止。</p>
<p>比如，现在有巨大的自驾出行需求，如果禁止开车上路，影响必然很大。<br>
如果自动驾驶技术成熟了呢？<br>
一切纳入统一管理，服从统一调度，是不是禁止私家车私自上路就有条件了？</p>
<p>到那个时候，你想要反对禁止私家车，可能就要面对这样的质问：<br>
有了统一提供的人人共享的自动驾驶汽车，你为什么还要自己开车、骑车、走路出门呢？<br>
你知道这种极端自私的行为会给公共道路引入多少不可控因素，给自动驾驶指挥中心带来多少额外计算开销吗？<br>
保留这些非标准的交通工具，你是有脱离控制伺机伤人的想法吗？<br>
是想给好不容易创造的最安全环境抹黑拆台吗？</p>
<p><a href="https://x.com/005c006e/status/1857162693293048025">还有网友说</a>，这思路往下走，想不违反物理定律只能降低个人能处置的能量量级。<br>
车不让动，油能加吧？电池总不能每次出门审批通过才给装吧？<br>
停车场一电钻下去一样能释放能量嘛。<br>
不过这个思路确实可以继续，到时候发出声波前都要先报AI审批，那确实很难有力气整大KD，也算达到目的，而过去也算实践过可以说经验丰富。</p>
<p>等到以后变成少数脑细胞指挥多数身体细胞的有机体了，为了保证安全，未经允许擅自说话和行动的细胞都得清除掉。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>个人、集体和祖国</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiti-he-zuguo/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiti-he-zuguo/</guid>
      <description>科学家不但有祖国，还有家庭、朋友、同窗、同僚、家乡城镇和星球，以及俱乐部等等。 不过只有祖国希望你只记得有祖国。 “祖国”有地理、政治、文化、情</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>科学家不但有祖国，还有家庭、朋友、同窗、同僚、家乡城镇和星球，以及俱乐部等等。<br>
不过只有祖国希望你只记得有祖国。</p>
<p>“祖国”有地理、政治、文化、情感等等意义上的祖国，没有必要一概拒绝。<br>
个人对集体有归属感是深植于本能中的自然情感，要防范的是绑架个人、狭隘排他的情感。</p>
<p>对个人主义这一对应多个概念的名词最大的误解，就是以为个人主义只会认为个人应该完全脱离人类社会，而这只是某种集体主义宣传希望让你理解的结果，这种宣传的真正意图是希望个人不要自发组织成为能与该集体竞争的其他集体组织，只剩下两条路可选，要么是可怕的孤立，要么只能投入唯一集体的怀抱。</p>
<p><a href="https://x.com/0x7976/status/1849989843440501135">有人说</a>，现代对个人主义的重视和强调，正是体现了个体的渐渐消失。从人的肉体生存，到精神规训，越来越趋同和标准化，越来越依赖一个群体——甚至依赖全世界，一个人的肉体不能独存，精神同样也很难独立。不要说个体，就是群体也同样如此，普世价值就是个体现，闭关锁国也好，地理阻隔也好，先进也好，落后也好，在以前的确可以有很多文明，但这只是很早以前了，现在叫地球村，村长叫美国。这不是什么集体主义的熏陶，物理使然。</p>
<p>我不觉得越来越趋同和标准化。<br>
相比过去一个社会只能有一种信仰，绝大多数个人一辈子没有机会走出自己的村庄，现代社会已经进步了太多，过去的世界只是想象中的美好。<br>
与群体的交流越来越多也不等于依赖，因为可以有更多维度的联系而不是只能和一个集体建立联系。<br>
个人只要还有退出某个集体的选项就算不上完全依赖，大多数人只是被自己的焦虑吓到了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>算哪根葱？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/suan-nagen-cong/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/suan-nagen-cong/</guid>
      <description>James Cameron： 通用人工智能不是从民主政府的资助中诞生，而是从目前正在投入数十亿甚至百亿美金研究开发的商业科技巨头中产生。 因此，大家将生活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>James Cameron：</p>
<blockquote>
<p>通用人工智能不是从民主政府的资助中诞生，而是从目前正在投入数十亿甚至百亿美金研究开发的商业科技巨头中产生。<br>
因此，大家将生活在一个没有你同意没有投票选择的世界里，人们将与一个超级智能的“外星物种”共同生活，而这个物种服从的是企业的目标和规则。<br>
这个实体可以访问你的通讯记录、信仰、你曾经说过的一切，以及通过个人数据获取每个人的位置信息。<br>
所以，现实资本主义很快就能转变成数字极权主义。<br>
最好的情况是，这些科技巨头会变成自封的人类利益仲裁者。<br>
但这就好比让狐狸看守鸡舍，永远希望他们永远不会想到利用这种权力来对付我们，榨干我们最后一滴血汗。<br>
这比我40年在《终结者》呈现的更可怕。<br>
原因无它，仅仅是因为这不再是科幻片，而是正在发生。</p>
</blockquote>
<p>极权主义和奴隶制度都早有人甘之如饴，数字极权主义和现实资本主义算哪根葱啊。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
