<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>阶层固化 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%98%B6%E5%B1%82%E5%9B%BA%E5%8C%96/</link>
    <description>Recent content in 阶层固化 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 May 2017 10:12:24 +0800</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%98%B6%E5%B1%82%E5%9B%BA%E5%8C%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>中产阶级的焦虑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhongchan_jieji_de_jiaolv/</link>
        <pubDate>Sun, 28 May 2017 10:12:24 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhongchan_jieji_de_jiaolv/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近几年引起中产阶级焦虑的事件和文章不少，如各种社会阶层固化、教育资源紧张、二胎养育成本、房价特别是学区房价格居高不下等等，甚至最近还有了《&lt;a href=&#34;http://news.ifeng.com/a/20170525/51162895_0.shtml&#34;&gt;中产阶级教育鄙视链&lt;/a&gt;》这样的文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身边虽说没有走火入魔至此的家长，但压力也都不小，感觉人生的起跑线无处不在，一处落后就处处落后，差距越来越大，再也不能翻身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我比较好奇中产阶级的父母们对子女未来的期望到底是什么，为什么会有这样严重的焦虑感。&lt;br /&gt;
是有什么具体的目标无法实现，比如在阶层彻底固化之前，能混到最上层阶层当中，以后世世代代不会被物质条件束缚？&lt;br /&gt;
还是根本没有具体目标，就是因为看不清楚未来会如何发展，才更焦虑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前在宿遗的群中问大家对子女的期望，回答一般是这样：&lt;br /&gt;
有足够的安身立命之本不至于穷困潦倒，有一定的选择，选择相对喜欢的人生。有养活自己的能力和足够的生活情趣，能够在自己的生活中寻求到足以丰富心灵的乐趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的要求是否很高，需要靠超乎常人的教育资源、住房资源和其他成本来保障吗？&lt;br /&gt;
即使未来社会流动性真的下降，实现这样的目标会很艰难吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果大多数中产阶级既是这么想的，也是这么的实践的，还会有严重的焦虑吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总觉得这些焦虑的中产阶级认为社会阶层固化加剧后中产阶级一定没有向上的出路、子女人生的幸福取决于阶层高低等等，既是这种焦虑的来源，又被这种焦虑情绪放大了，形成恶性循环的心魔，究其根本又有以下几类：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、对人生的意义和目标没有概念，在竞争压力下，生活目标不是多姿多彩、遵循个性，而是限制为少数几个被社会主流舆论绑架的、以物质追求和社会地位相关的价值目标，反过来因为目标重合又更进一步加剧了竞争压力；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、有些人对阶层流动性的期望值太高了，仿佛只有出身寒门、白手起家能够一跃成为富豪阶层才叫做流动性好，希望渺茫就觉得阶层固化太厉害。&lt;br /&gt;
但其实在一代之内逆袭和败光家产的都是极少数，否则反而说明社会动荡，财富积累缺乏保障。&lt;br /&gt;
只要向上一层发展的通道没有关闭，阶层之间的界限没有成为不可逾越的鸿沟，同一阶层中个人发展的脚步在统计学意义上与个人努力奋斗的程度基本成正比，流动性就不会太糟糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、期望投入资源以控制未来生活的走向，然而实际上谁也无法完全掌控未来，反而在失控的边缘加剧焦虑；&lt;br /&gt;
这就好像一个人自身的努力奋斗固然可能提高实现目标的概率，但也不能完全决定人的命运。既不能屈从于命运的摆布，也不必因为付出与收获不成比例而怨天尤人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、以为用阶层和教育资源等手段作为护城河保障子女幸福，就是对子女最大的帮助。&lt;br /&gt;
这更像是某种无意识的卸责，逃避看得见的物质资源之外的、在情感和三观方面陪伴和引导子女的责任，朦朦胧胧之中觉得哪里不对，但又不知道从何下手，于是愈发焦虑。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
