<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>足球 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%B6%B3%E7%90%83/</link>
    <description>Recent content in 足球 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%B6%B3%E7%90%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>两种足球运动</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人认为中国足球身体对抗能力差，节奏慢，是个人运动非团队运动，与现代足球运动的差异大到足以成为两种不同的运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这还是太夸张了，中国足球再差也还在三流，下面水平更差的多了去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是觉得，两种运动的差异点最大的在于：&lt;br /&gt;
足球是先运动再谋利，中国足球是为了谋利而运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《足球经济学》分析，足球俱乐部与其他行业的企业对比，从长远来看不怎么赚钱，也不容易破产，只有 FIFA、UEFA 和少数大俱乐部赚大钱。球迷对这项运动的热爱、投入和参与支撑起了社区和俱乐部以及各种商业赛事。只要球迷的热情还在，这项运动就不会死。世界杯、欧冠、联赛、杯赛或者欧超，总会有各种形式的商业赛事从这个丰厚的土壤中产生。唯一的威胁在于电子游戏、短视频等其他爱好在吸引年轻人疏远足球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而中国足球的目标不在于从运动中获得乐趣，在于利用运动去赚取名利。&lt;br /&gt;
如果足球承载不了民族国家的荣誉，不能让管理者名利双收，就不配得到全民热爱和广泛持续的投入，在这样贫瘠的土壤中长不出健康可持续的市场，只能收获畸形的看上去像足球运动的怪胎。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>贝利去世</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</link>
        <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以及从球王贝利开始的回忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小时候对球星的了解和喜爱往往来自于传奇故事，比如古广明有射门连球带鞋进门这种好玩的事迹，在我心目中就比其他国内球员容易记住和喜爱。&lt;br /&gt;
那个时候要认识国外球星，大多靠书籍和新闻，电视上播放集锦都十分稀有。比如认识贝利就是从一则故事开始，他给店员露了一手，踢球击中墙上开关再反弹回原地。&lt;br /&gt;
甚至没有任何内容就只是绰号也让人浮想联翩，比如博士苏格拉底、白贝利济科、任意球之王普拉蒂尼，都是从一本不知名的杂志的封底上看到的。&lt;br /&gt;
那时候还想，白贝利就这么厉害了，那真身一定更加厉害啊。&lt;br /&gt;
还有就是，大家都崇拜球王，我偏不，要不喜欢任意球之王看看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来有了贝利的集锦可看，就是现在大家也能经常看到的世界杯上的表现，有了更进一步的直观认识。&lt;br /&gt;
不过那个年代是属于马拉多纳的，86年的他无所不能，90年助攻风之子淘汰强大的巴西，让我身边看球的大人们震惊不已，第二天早上从窗外都能听见他们在咂舌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该是88年欧锦赛之后，看到了荷兰三剑客特别是范巴斯滕的集锦，一下子就喜欢上了。90年世界杯第一看开幕式录像，《意大利之夏》是最棒的主题歌不接受反驳。然后就是耳熟能详的德国三驾马车、巴乔和斯基拉奇、莱茵克尔和加斯科因、帕潘、弗朗西斯科利等等…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个时候古广明早因断腿离开国内，阴差阳错在施拉普纳执教的德乙达姆施塔特踢上了主力右边锋，但对我来说就等于是完全销声匿迹了。&lt;br /&gt;
而贝利的形象逐渐从球王变成了乌鸦嘴，加上马拉多纳连他和 FIFA 一起喷，在球迷心中的形象就更加不堪。&lt;br /&gt;
倒是看了贝利参演的胜利大逃亡电影录像带，就记得他的倒钩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到了新世纪，互联网普及之后，厚古薄今党和厚今薄古党，数据党和看球党在网上为了谁的历史地位更高互相喷得亲妈都不认识，开始有人默默地放出古早时期的集锦和全场录像，包括带桑托斯到欧洲的巡回比赛，球迷对贝利这位球王的认识才更加深入一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何评价贝利自然是球迷的自由，远有马拉多纳的死忠，近有刚刚夺冠的梅西的拥趸，对贝利很是看不上。不过嘛，评价历史需要拉开距离，当时你觉得一定是古往今来最伟大的人物，等到几十几百年过去了，人们记得的也许就只是少数几个高度凝练的传奇故事，后人理解不了你所认知的伟大，正如你理解不了前人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在夺得世界杯之前，巴西在世界杯上屡次失败，特别是马拉卡纳惨案。许多巴西人失望之余将怒火发泄在黑人球员身上，认为黑人球员天生踢球随意、无组织无纪律、头脑简单不懂战术，等等。&lt;br /&gt;
听起来很耳熟吧，如果你是法国队球迷，在任何一个国内人数较多的足球社区谈到法国队时，都能看到类似的歧视：非洲队、乌鸡队、种植园打法、黑人智商不行心态也不行、黑人没脑子天生做不了指挥官只能靠身体优势、血统不纯、皮肤太黑了我不喜欢、更希望金发碧眼的球队夺冠、如果出生在中国的黑人带队拿了世界杯我宁愿不要…&lt;br /&gt;
这可都是临时在论坛上找的，真的是随处可见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有诸如：我们没有殖民过所以不需要政治正确、事实就是如此为什么不能说、再歧视也赶不上西方白人所以没关系、歧视黄种人不对因为黄种人优秀而黑人确实低劣所以就该歧视、黑人都是雇佣军不值得信赖、欧洲球队就应该是白色的传统白人国家上10个黑人不像话…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是贝利那一批的球员凭借高超的技艺，出色的发挥，迥然异于欧洲球队的风格，先后夺得3届世界杯，不仅确立了巴西足球王国的地位，也证明了黑人球员的优秀——连球王都是黑人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝利的进攻手段是最全面的没有之一。&lt;br /&gt;
能靠扣球拉球、变换重心等手段过人，也能靠速度和力量生吃，还有拿对方做墙的绝技。&lt;br /&gt;
静止和推进过程中都能暴力远射，且逆足也无影响。&lt;br /&gt;
任意球通常是大力射，后期足球变轻了又开发出弧线球。&lt;br /&gt;
弹跳惊人，173的身高却能屡进头球。&lt;br /&gt;
平衡性天下无二，二分之一球的争抢他有很大优势。&lt;br /&gt;
并且都是在球鞋、球没有高科技减重，恶意犯规甚至不罚出场的时代做到的。&lt;br /&gt;
58年夺冠他的定位是锋线得分手，多个世界杯年轻球员的记录到现在还没有人打破。&lt;br /&gt;
70年他的位置已经后移，作为10号球员指挥策动，再次夺冠，从此10号成为足球最重要的号码。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>球王的标准</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人问：&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/571153959&#34;&gt;足球界的球王是以什么为标准的？&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
这也是足球论坛争论不休的永恒话题。&lt;br /&gt;
你没法拿一个精确的标准，去找每一个人的认同。&lt;br /&gt;
但谁是球王，仍然存在于大众的心中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，要成为球王有以下几点需要考虑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞技方面：&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;踢球的水平要明显高出同辈其他球星，让人叹为观止，望尘莫及&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;贝利也好，马拉多纳也好，看过他们踢球录像的人，大多都会认同，他们的能力超出时代，不管是充满想象力和开创性的球技还是牲口一样强壮的身体。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作为球队核心获得世界杯这种最高荣誉&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;之前梅西被人诟病没有拿到过世界杯所以再强也称不上球王，你可以不认同但没法反驳，因为没有世界杯冠军的球王真的太奇怪了，始终是不能服众的。好在梅西最终用冠军证明了自己。&lt;br /&gt;
被认为是准球王的齐达内、罗纳尔多，都是拿了世界杯才有资格被讨论。&lt;br /&gt;
而克鲁伊夫、普拉蒂尼就吃亏了。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有决定比赛胜负的影响力&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;来自对手的感觉不会说谎，当他拿到球时，他的对手都会心惊胆战，不知道他接下来会有哪些惊世骇俗的动作一举翻盘。&lt;br /&gt;
对贝利犯规太狠导致现代足球引入红黄牌制度，对马拉多纳的犯规堪比伐木，这都是对手对他们恐惧的结果。&lt;br /&gt;
以2022年世界杯决赛为例，纵然梅西有一段时间体力不支被频频抢断，但只要他一拿球，法国队的球迷就会精神紧张；反过来，当姆巴佩开始发力时，阿根廷的球迷也担心他又会创造奇迹。而当他们将这种恐惧和期待化为现实时，在球迷心中的分量就会更重一分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度来看，守门员再优秀也难以成为球王，因为他在防守端做到极致也不可能保证一球不失，在进攻端也无法直接威胁球门——除非以后出现逆天的守门员将长传助攻当作稳定得分的常规武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的球王踢法，也是这一标准下的结果。因为只会射门、无球跑动或者过人的球员，就像没开窍的流川枫，注定不是最高水准的球员。当他既可以自己带球射门攻城拔寨，又能够通过调动发挥出全队实力时，才能够做到防不胜防，不可阻挡，将自己对比赛的影响力发挥到极致。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞技之外的因素&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传奇故事&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;要扩大在大众中的影响力，球员专属的传奇故事必不可少。人类毕竟是爱听故事的感性物种，缺少传奇性的球员，大众会说“听说他好强！”，但不会说“这就是传说中的球王吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如巴西多年与世界杯冠军无缘，甚至有马拉卡纳惨案，而贝利拿到三冠开创足球王国盛世；&lt;br /&gt;
比如马拉多纳在86年不但在赛场上击败英格兰，更因为英阿马岛战争具有民族主义的意义；&lt;br /&gt;
比如齐达内06年的演出以决赛的勺子点球和头顶马特拉奇红牌下场谢幕；&lt;br /&gt;
比如梅西14年与世界杯擦肩而过却在职业生涯末年表现完美外加一个跌宕起伏的决赛捧杯；&lt;br /&gt;
比如克鲁伊夫与冠军失之交臂但踢法震撼了世界；&lt;br /&gt;
比如贝肯鲍尔架空主教练夺冠；&lt;br /&gt;
比如巴乔几乎以一己之力将意大利拖进决赛，却踢飞点球；&lt;br /&gt;
比如普拉蒂尼和济科的艺术足球对决以及被德国人顽强追平和逆转……&lt;br /&gt;
这样为足球迷津津乐道的故事可以一直说下去，而如果职业生涯成果却乏味，当不成传奇故事的主角，也就注定当不成球王。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对足球运动发展乃至整个社会的影响力&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;乔丹为什么是篮球之神，除了能力强、荣誉多之外，他在全球化兴起的时代对篮球运动的全球商业化发展也有首屈一指的贡献，篮球运动因为他在全球更具影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，贝利在电视转播技术发展的年代，也成为了足球运动迈入现代的标志性人物，同时还促成改进现代足球规则。无数人因为贝利而知道足球、了解足球、热爱足球，Pele 一度成为足球的代名词，前无古人，后无来者。&lt;br /&gt;
而马拉多纳在阿根廷已经成为宗教意义上的神，连梅西也要往后稍稍。&lt;br /&gt;
无数荷兰、法国、葡萄牙的孩子，受到克鲁伊夫、齐达内和C罗的影响爱上足球，对他们来说，这些巨星就是球王。&lt;br /&gt;
还有德罗巴等人为弥合国内政治分歧、内战的努力。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法国-阿根廷比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;北京时间12月18日23点，2022年世界杯决赛，阿根廷常规时间2:2法国，加时赛总比分3:3，点球战胜法国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入点球大战前，我想到了弗格森的那句名言：这该死的足球！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sir Alex Fergusen: Football, bloody hell!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队这一届伤兵满营，因为受伤无法入选和上场的球员有：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月21日，迪涅受伤&lt;br /&gt;
10月14日，坎特受伤&lt;br /&gt;
10月21日，迈尼昂受伤&lt;br /&gt;
10月31日，博格巴受伤&lt;br /&gt;
11月14日，金彭贝受伤&lt;br /&gt;
12月16日，恩昆库受伤&lt;br /&gt;
11月19日，本泽马受伤&lt;br /&gt;
瓦拉内和卡马文加在开赛前也有轻伤在身，差点无法入选&lt;br /&gt;
科芒因为伤病不在状态&lt;br /&gt;
开赛后，卢卡斯首场比赛第9分钟受伤&lt;br /&gt;
拉比奥和乌帕梅卡诺流感缺阵半决赛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，德尚的人员选择也遭到质疑，主要是左右后卫位置人员太少而中后卫扎堆，以及中场比较虚弱。&lt;br /&gt;
左后卫卢卡斯和特奥两兄弟会是不同战术方案下的首发选择，偏防守上卢卡斯，偏进攻上特奥，但卢卡斯伤退后，没有合格的备选方案。&lt;br /&gt;
在小组赛第三场已经出现的情况下，让卡马文加尝试打他不熟悉的左后卫位置，一开始上来是有点懵的，扑的太猛让人耍了几次，好在后来及时调整了。&lt;br /&gt;
但在我看来这是一种浪费，卡马文加的实力足够让他作为后腰位置的奇兵和补丁出现，放在左后卫位置不是不可以，但有些可惜了。&lt;br /&gt;
右后卫帕瓦尔和孔德都是实力有限甚至平庸，小组出线后，帕瓦尔已经彻底失去德尚信任，相当于浪费了一个名额。&lt;br /&gt;
扶正后孔德的表现起伏不定，既有稳扎稳打的时候，也有狼狈不堪的场面。迪萨西在国家队出场不多，还没有得到完全信任，只能替补。&lt;br /&gt;
由于德尚临时放弃了练了至少一年而宣告失败的三中卫体系，边翼卫克劳斯赛前落选，也殊为可惜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是中场，缺少了博格巴和坎特后，中场的备用方案是本赛季尤文图斯的大腿拉比奥和皇马的新援楚阿梅尼。&lt;br /&gt;
可以说这一对和格列兹曼的组合，除了决赛之外，表现还是可以的，但缺点在于两人都是高大型中场，对付小快灵的中前场就有些吃力了，特别是还要补特奥助攻后的左路空档。&lt;br /&gt;
在对阵英格兰时，萨卡等人在肋部的钻营就颇有成效，甚至可以说几乎打穿，对阵摩洛哥的时候，也是摇摇欲坠。&lt;br /&gt;
替补中的弗法纳和贡亲王贡多齐在对阵突尼斯那一场的表现简直就是犯罪。&lt;br /&gt;
弗法纳的问题是向前的表现差，好在身体强壮，所以后续德尚仍然信任，贡亲王则和帕瓦尔一样只能看饮水机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是锋线上，吉鲁的支点作用明显，但体力跟不上，而且据说决赛前膝盖仍有不适，无法支撑120分钟。&lt;br /&gt;
登贝莱这届状态不错，但射门仍然不靠谱，有时候处理球太过随意。相反，在决赛之前科芒的状态不佳，常规对位换人上来表现平庸。&lt;br /&gt;
支点中锋的备用方案是小图拉姆和穆阿尼用速度和身体冲击防线，也是决赛的方案，但问题是两人可以靠身体优势争顶，跑位和抓机会的功力与吉鲁差距不小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比赛一路走来，法国队的隐患有过多次暴露，德尚也在不断调整试探：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（1）特奥的身后会被对手利用：德尚的选择是，坚决不能撤回最有威胁的尖刀姆巴佩，于是乌帕梅卡诺、拉比奥甚至格列兹曼等人要积极补位；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）孔德的右路平庸：停传带水平和速度、身体都一般，遇到边路好手就会被打爆，登贝莱、楚阿梅尼等人也要积极补位，这就导致：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）如果有人能够从容两边调动+肋部穿插，后腰位是非常吃力的，整个防线都容易为了避免被打穿而送点球，这个问题德尚一直没有能够解决；特别是遇到梅西这样小快灵的指挥官，需要足够有活力的球员贴身盯防对方，如果不用格列兹曼兑子，就需要坎特这样的球员，然而坎特长期伤病，状态已经没了，卡马文加一是经验尚浅，二是要补左后卫的坑；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（4）没有代替格列兹曼的中场指挥官、全场润滑剂，没有分担持球调度功能的帮手（博格巴！）和第三个协防的中场：决赛之前的比赛格列兹曼场场表现优秀，连不懂球的人也看得出来，“这个球员怎么到处都在？”而且他踢得非常聪明合理，扬长避短，将作用发挥到了最大，具体见这里：格列兹曼的足球技术特点是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但隐患就是，法国队完全没有可以替代他的球员，也没有在进攻上协助他梳理中场的球员。德尚的备用方案如上所述，吉鲁-格列兹曼作为整体全部换掉，代价就是，除了没有砸头球的支点高中锋，还失去了任意球好手和第一点球手；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（5）没有代替吉鲁的支点中锋：德尚的备用方案和替补的差距如上所述，不再重复；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（6）门将：洛里的痼疾是出球、大脚长传和点球。出球上届决赛已经玩过蛇，这一届明显谨慎了许多，不等对方逼抢近身就早早开出，导致球权易手，但总比直接送礼强。点球和马丁内斯这样的扑点专家比实在太菜。替补的曼丹达和阿雷奥拉都是蹭经验类型的，都被证明过不能指望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（7）新科金球先生本泽马：上场了，与格列兹曼、姆巴佩的跑位和球权冲突，打替补，又浪费了新科金球先生。不是说本泽马没有适应格列兹曼-姆巴佩-支点中锋战术体系的可能，但法国队已经放弃三后卫体系，没有时间再折腾了。德尚的选择是坚决支持吉鲁方案，传言本泽马已经完全恢复，但也不招——招进来了让其他一路拼命地队友怎么想？可是赛前来这么一出，难免会影响军心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隐患虽然多，每个队都有不少，关键看有没有爆发和后备方案有没有起到作用，再来看看决赛的实际表现：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队在决赛的阵容与半决赛相比调整不大，主要是流感痊愈的乌帕梅卡诺和拉比奥回归首发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上半时开场，阿根廷队就不惜体力奔跑抢开局，而法国队明显感觉不在状态，连一向最稳的格列兹曼等人都频频停、传失误，拉比奥也感觉身体很重，在和德保罗的缠斗中并不占优势，不知道是心理原因还是也有伤病因素影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有安排格列兹曼或其他球员贴身梅西兑子，让梅西和队友发挥出了灵活的特点，转移快速，直指两个边路的软肋，来回调度，让法国队顾此失彼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在迪玛利亚制造点球之前，阿根廷已经有多次机会，即使没有登贝莱送点球，迟早也会被破门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到这里，隐患（1）、（2）、（3）已经全部爆发，但还不至于致命，因为前面几场比赛在边、肋做文章的对手，也都做到了。只要能够稳住，仍然还有的一搏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在最需要球队大脑控场慢慢扳回均势的时候，格列兹曼的表现让人失望了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如之前对格列兹曼踢球风格的描述，他不具备前场核心持球控场所必需的足够的身体条件（这个时候法国球迷多么怀念齐达内和拱卫他的中场帮手们啊），分球转移又在阿根廷的干扰下支离破碎，上抢防守的举动屡屡扑空，后腰也没有办法腾出手来支援他——因为对面的梅西随时可以输送球到最危险的地方，甚至连反抢也胜过格列兹曼。结果就是法国在一次进攻中丢失球权，被阿根廷立即打反击，趁着后防空虚，几次简练传球找到左路的迪玛利亚，再下一城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隐患（4）爆发，连带的后果是没有了格列兹曼的调度传球，支在前面的吉鲁没有人输送炮弹，相当于废了。而且印象中上半场仅有两次定位球尝试找吉鲁，除此之外没有什么机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我的判断是，如果上半场没有追回一个，法国队基本上就没戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时的德尚做出了本场比赛最大胆也是最果断、最精彩的换人：他痛下决心，推翻首发战术，改用备用方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先将无法施加足够压力的登贝莱和吉鲁换下，换上小图拉姆和穆阿尼，用身体和速度兼具的前锋冲击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在半场没有得分，下半场开场一段时间没有起色后，既然格列兹曼已经指望不上，那么在阿根廷人体力开始到达瓶颈的70分钟左右，迪玛利亚刚刚下场，反击威胁暂时不足为惧时，彻底放手一搏，撤下大脑格列兹曼和左边后卫特奥，换上科芒和卡马文加，同时前场开始全面提速，从中场开始用身体和体力优势挤压阿根廷持球队员，抢回球权后马上发起快攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的事情大家都知道了，姆巴佩97秒内点球和抽射梅开二度，以迅雷不及掩耳之势瞬间扳平比分，甚至还有反超的可能——可惜的是，穆阿尼等人没有吉鲁的水平，没有把握住机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此，隐患（4）爆发，好在德尚的备用方案起了作用，同时也利用了阿根廷上半场不惜体力的后果，打了一个时间差，但也暴露了隐患（5）中替补前锋不如中锋吉鲁把握传中机会的差距。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入加时赛，法国队在常规时间末段潮水般攻击的节奏被打断，体力也需要恢复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;体力短暂恢复的阿根廷又开始了前场小快灵的突击，梅西又开始闪耀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劳塔罗上场后虽然浪费了好几个绝佳机会，但也说明体力充沛的他跑出了很好的机会，进球只是时间问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，梅西很快把握住机会再次将比分超出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后在战术上就乏善可陈了，还是维持备用方案，用科纳特换下无法坚持的瓦拉内——世界杯前的膝盖伤情还是爆了，用冲击力打乱战，在乱战中造成点球，姆巴佩顶住了压力，没有学习凯恩，稳稳罚进，上演帽子戏法，同时确保金靴到手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后阶段的乱战，双方都有绝佳机会，特别是马丁内斯拒绝了穆阿尼的爆射——要是横穿姆巴佩就是空门，可惜年轻人错过了成为英雄和帮助姆巴佩成为英雄的机会，成全了对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于最后的点球大战，没有什么好说的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队在世界杯的点球运一般般，洛里不擅长扑点球，马丁内斯则是扑点好手，结果没有悬念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此前全部在90分钟内解决战斗的法国队被带入点球大战，隐患（6）还是来了，而且没有挽救的余地，最终2次决赛9轮点球，门将一个球都没扑出来，也是没谁了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒是姆巴佩再次顶住压力，本场比赛第三次点球破门，自始至终冷静非常，经此一役的历练，相信他在心态上终于可以晋升到更高层的境界了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恭喜阿根廷，恭喜梅西！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队这个大魔王当得可还行？经过这样精彩激烈、跌宕起伏的比赛，拿到的荣誉才够刻骨铭心吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胜败乃兵家常事，大侠，不对，是大魔王请重新来过…四年后再见！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法国-英格兰比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-england-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-england-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;北京时间12月11日3点，2022年世界杯1/4决赛，英格兰1:2法国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先想到的是2000年欧洲杯西班牙对法国的比赛，过程如出一辙：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;齐达内禁区外任意球让卡尼萨雷斯鞭短莫及，然后图拉姆送点球，门迭塔扳平，德约卡夫抽射再次超出，临近结束法国又送个点球，劳尔骗过巴特斯射球门左上角遗憾偏出，送法国进四强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然也会想到2004年欧洲杯英法大战，年轻的鲁尼杀得法国人心惊胆战、狼狈不堪，造成西尔维斯特黄点套餐——放在今天估计就是红点套餐了。然而贝克汉姆射失点球，法国死里逃生。法国人在最后几分钟神奇翻盘。给了齐达内两次机会他都抓住了，关键词是效率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到本场比赛，开场试探之后，姆巴佩带球游弋到中路，其他人配合拉扯，英格兰禁区前沿附近出现了短暂的真空，格里兹曼传给楚阿梅尼，后者赶在封堵之前远射破门，着实是出人意料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此之后，英格兰更加坚定了多人包夹限制姆巴佩的战术，沃克为主，亨德森等人为辅，姆巴佩一拿球就被团团围住，根本施展不开，只有偶尔几次拼速度拼过了沃克之后传中，可惜登贝莱都浪费了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反观萨卡和贝林厄姆等小将，与凯恩一起在特奥和乌帕梅卡诺的肋部不断穿插，多次制造威胁，最终凭借点球扳平。协防的拉比奥等人因为应付小快灵的打法很吃力，导致也牵扯了格列兹曼的精力，还吃到了一张黄牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比分追平后，法国人放弃了稳守的策略，开始打得更加冒险，同时也给了英格兰人更多的机会，门前一度险象环生，好在洛里今天表现稳健，高接低挡力保球门不失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，法国人打得非常高效，姆巴佩吸引防守被看死后，直接用卡丁车怼航母，在吉鲁空中别扭的转身射门制造险情后，马上就接格列兹曼传中再次超出。而马奎尔的头球攻门却只有一次偏出还算有威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后就是特奥莫名其妙、毫无必要的禁区内对人不对球犯规，怒领黄点套餐。可惜第二次罚点球的凯恩罕见的失手，看来还是压力太大，也许也和前面的体力消耗过大有关——但身为点球手，这又是不得不承受的压力，反观齐达内这样的准球王在大赛点球从不失手，无论是最后时刻的反超，致胜的金球还是世界杯决赛，不得不说太稳了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;索斯盖特的调整没有起到太好的效果，换上的芒特好歹造了个点球，拉什福德的任意球失之毫厘，斯特林上场后作用不大基本在回传，格里利什像是帮法国人拖时间的，最有威胁的萨卡反而下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德尚这边的调整也有点无奈，科芒上来后效果不彰，其他的替补甚至没有机会上场，大概是突尼斯一战后觉得替补没有几个可以打的——我倒是希望卡马文加可以上来提供一些活力，应对英格兰的小快灵，科纳特也可以替换乌帕梅卡诺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来说，英格兰为了限制姆巴佩投入了不少防守兵力，也牺牲了一部分前场攻击力，虽然成功限制住了姆巴佩，但顾此失彼，格列兹曼的发挥仍然上佳，调度组织游刃有余，加上吉鲁的突然爆发，只要几分钟就能翻盘，像04年一样，在摇摇欲坠中用效率战胜了青春风暴——而且给英格兰机会也不中用啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这场比赛暴露出法国队的几个顽疾依然存在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姆巴佩不回防导致特奥防守压力大&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楚阿梅尼和拉比奥无法完全替代博格巴和坎特，格列兹曼一人承担职责过多，是单点风险，同时也是禁区前沿移动保护后卫不力导致后卫只能贸然伸脚的原因&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吉鲁和格列兹曼完全没有堪用的替补，其他位置也缺少应变的好牌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一轮面对只丢了一个乌龙的摩洛哥也不能掉以轻心，能走到四强的没有弱旅，何况法国队自己场场丢球，万一被偷一个，搞不好就重蹈葡萄牙覆辙了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法国-突尼斯比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-tunisia-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-tunisia-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;北京时间11月30日23:00，世界杯小组赛D组第3轮，法国0:1突尼斯。这场比赛收获和教训不少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左后卫没有替补，因此德尚希望试验第二方案。虽然卡马文加一开始不适应位置有点懵，上半场后半段靠身体优势弥补了一些位置感劣势，而且背后掏球有坎特的劲儿，加上斗志昂扬，看着就招人喜欢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为左后卫带球前插时还是习惯性的经常走内线往肋部去，看得太欢乐了。应急打左后卫加强防守还是可以的，可替卢卡斯，但替代不了特奥。希望未来卡马文加可以提到左后腰位置，和楚阿梅尼打双后腰，格导当莫德里奇用，拉比奥去替补席——这场拉比奥替补上来之后也是碌碌无为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;福法纳太废了，向前的传威胁球、射门尝试感觉就没有成功过。贡亲王和维勒图马赛二人组实力平庸，跑位呆滞，中前场压根运转不起来。科芒和登贝莱还是后者更适配姆巴佩，但今天身体跟不上脑子，不止一次追不上趟出去的球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姆巴佩威胁还是大，就是太浪了，突尼斯人也是拼命，多次传球和射门都挡了下来，另外，任意球还是给格导吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科纳特状态不错，楚阿梅尼发挥稳定，穆阿尼除了最后那一下，存在感比较低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论：德尚的试验失败比成功多，事实证明格导和大吉鲁不可替代，卡马文加值得赌博。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队的中场替补在压力下可用的不多。格导的几个优点：跑动积极覆盖面大跑位灵活，不多粘球有人贴近马上转移（都提前观察了队友的跑位），该干什么思路清晰合理，上场后短短几分钟就展现出来了，本场首发的几个中场没一个能摸到边的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法国-澳大利亚比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-australia-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-australia-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;本届世界杯法国队的比赛我全都看了直播，选择其中有代表性的几场做评价——对摩洛哥的比赛虽然重要，但暴露的问题前后两场都有提到，就不重复了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京时间11月23日3点，2022年世界杯小组赛D组第1轮，法国4:1胜澳大利亚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开场就丢球，但是没有被打懵，迅速反超，是因为这次法国队的实力远超澳大利亚，状态也不错，不是02年可比的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吉鲁在国家队兢兢业业，勤勤恳恳，任劳任怨，又当坦克又当妈，上届世界杯一球不进被不懂球的球迷黑成炭，今天终于扬眉吐气了！要是那个倒勾进了更加完美！在国家队进球效率比亨利和本泽马都高，谁说卡丁车就碾不死人？蒙彼利埃、阿森纳、切尔西、米兰球迷用过都说好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是没了吉鲁怎么办？就像英格兰没了凯恩会不会拿不下强队？这场比赛吉鲁追平记录后，只给了小图拉姆10分钟左右的替补时间，球都没怎么摸到，希望能够提前出线让吉鲁休息休息，顺便演练B方案吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姆总监说实话今天脚风不顺，飞盘有点滑，几次打门和停球没调整好。而且老是爱秀脚后跟拨球，有时候真的毫无必要。但瞬间启动真他喵的快，加上特奥套上，给澳大利亚后卫推背感十足，堪比风口上的猪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一边帕瓦尔对登贝莱的支援就差一些。好在香球王技术和身体天赋溢出，唯一的问题在于传球的选择，还是那么感人至深…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楚阿梅尼和双中卫的上抢做得不错，虽然单个人的覆盖不如坎特，但在这种强度下，对付澳大利亚是绰绰有余。拉比奥进攻上更加亮眼，防守上对楚阿梅尼的支援不够。这两人各相当于一部分的坎特和博格巴，剩下的则要靠本场真正的最佳球员格导来弥补。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比德容，格导还是幸福的，前有支点中锋肉搏，左右两边跑车来回碾压，后面两层壮汉护驾，分担了面对的防守压力，可以充分扬长避短、欺男霸女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;格导的长处，就是后期剪辑，不是，是跑动覆盖+一脚出球的润滑梳理调动作用，相当于前场大半个大脑，弱化版的齐达内——除此之外还有积极的回防补位。当周围的队友一起撒欢跑起来，顺着格导的穿针引线放弃复杂思考，场面上自然就化繁为简了。要不是准星没调整好，上半场格导就能够助攻帽子戏法了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卢卡斯重伤，弟弟特奥代替。但不可忽视的隐忧是，特奥已经没有替补了。右边孔德还能换下主力中实力最差的帕瓦尔，左边没有二手方案，好像连左脚中卫都没了…遇到实力接近的对手，特别是英格兰这种也可以用年轻球员爆边路的，只有互爆一种方案太冒险了。而且欧洲杯上就体验过左边后卫全军覆没，最后拿拉比奥充数效果不佳，德尚后悔带少了边后卫吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;双中卫和洛里今天经受的考验不多，丢球虽然主要是帕瓦尔的责任，但洛里的表现也乏善可陈。别看场面热闹，比分悬殊，中锋、中场核心、边后卫和门将在本场比赛一个都没有找到备用方案，得趁着小组赛剩下两场赶紧试验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，法国队这么一亮相，小组不出线的风险应该很小，果然是有始有终，始作俑者自己解铃铛吗？尽管如此，也不能高兴得太早。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队的球要是踢不好，有两种危险的信号：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个是“呆”，要么是缺少齐达内、格列兹曼这种前场大脑，要么是有大脑但所有人跑不动，只站在原地等。只有以这个核心为轴跑起来，才能控制好节奏和空间，让场面活起来（这就是齐达内的重要之处，一个处理脏球、调动进攻方向、拿住球杵在前场中路的轴心，甚至还可以遇强则强爆种后亲自终结）。从第一场来看，格列兹曼的战术定位和状态不错，队友的跑位合理，只是他没有齐达内那么好的身体和技术水平。但如果他也受伤了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个是“浪”，就是处理球不合理。要么是仗着天赋，挑风险最高的方式处理，传球带球往人堆里扎，不管机会好不好都浪射，随意丢失球权，浪费体力；要么是后场防守漫不经心，跟人不紧，跑动散漫，出球随意。这一场前场的毛病不少，对手弱可以无所谓，高手过招讲究的是谁犯错更少，遇到更强的队伍就不能再这样，别又浪死在瑞士这种档次的球队手上了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>马拉多纳去世</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/maradona-qushi/</link>
        <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/maradona-qushi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;忽然看到消息，马拉多纳因心脏骤停于家中去世，享年60岁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的去世并不令人意外吧，之前有过多次差点去世的经历。&lt;br /&gt;
以他的生活方式而言，能够活到60已经是个奇迹了。&lt;br /&gt;
老马一辈子不服贝利，最后却先走一步，毒品真是不能碰啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小时候也崇拜过老马一段时间，印象最深刻的反倒不是86年世界杯，一个是因为年纪小，二是当时没有直播。&lt;br /&gt;
90年世界杯妙传风之子击败死敌巴西，是第二天听说的，第一次感受到足球以弱胜强的神奇。&lt;br /&gt;
94年对希腊的进球很美妙，可惜后来查出服用禁药的结局不美妙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他是阿根廷人的民族英雄，那不勒斯人和博卡青年球迷心中的上帝，而上帝之手有悖体育精神。&lt;br /&gt;
英格兰和巴西人对他又恨又爱，他在踢球之外几乎一无是处，虽有赤子之心却什么都可以搞砸，不自量力的出山执教还毁了在他之后最有希望的一届国家队——但人们就是崇拜他，热爱他，称他为球王。&lt;br /&gt;
看过他踢球的人都承认，他就是为足球而生，不仅是身体和技术，更因为他展现传达的精神意志能够影响场内场外所有人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;博卡青年的主场关闭所有灯光，仅保留马拉多纳生前专属房间的灯光。&lt;br /&gt;
所有纪念活动的图片中，这张看着最有感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/Boca-Juniors-tribute-to-Diego-Maradona.jpeg&#34; alt=&#34;Boca Juniors tribute to Diego Maradona&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;齐达内挑了经典的这张来纪念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/Maradona.jpeg&#34; alt=&#34;Maradona&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>曼联租借安菲尔德的历史往事</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/manu-zujie-anfield-de-lishi-wangshi/</link>
        <pubDate>Sat, 07 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/manu-zujie-anfield-de-lishi-wangshi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;众所周知，曼联和利物浦是英格兰足坛最著名的一对死敌，然而历史上，曼联曾经租借过利物浦的主场安菲尔德球场打过比赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在每日邮报的这则回顾曼联和利物浦如何成为死敌的报道中提到：&lt;br /&gt;
因为足球流氓朝场内掷飞刀，曼联被足总处罚两场联赛不能使用自己的主场比赛，不得已向其他球队求助，利物浦和斯托克城伸出了援手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，1971年8月20日，曼联在安菲尔德迎战联赛对手阿森纳，这是当时的比赛概况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.dailymail.co.uk/i/pix/2012/01/26/article-2092364-1179D950000005DC-997_306x415.jpg&#34; alt=&#34;双方都有不少球迷耳熟能详的名字&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终曼联3:1获胜，保持联赛第一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来曼联与利物浦成为死敌，阿森纳和曼联在英超时代一度交相辉映、势同水火，阿森纳和利物浦在英甲上演过最后时刻夺冠的经典，当年以这种形式联系起来，真是奇妙啊。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>足球比赛的规律</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zuqiu-bisai-de-guilv/</link>
        <pubDate>Sat, 30 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuqiu-bisai-de-guilv/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以前每逢足球大赛，球迷们都说意大利克德国，德国克法国、阿根廷，法国克巴西，还有意大利荷兰点球不行，西班牙预选赛之王，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实可能只是因为样本太少所以以为是规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近年来06年世界杯意大利点球胜法国，16年欧洲杯上德国赢意大利，16年欧洲杯法国胜德国，输葡萄牙，荷兰点球也翻过身，西班牙大赛三连冠，所以又有谁翻身复仇了不要觉得奇怪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终比赛还是要靠实力说话，当场次较少的时候，各种几率有可能存在，但只要时间足够长，比赛足够多，统计概率还是会慢慢靠向实力分布的情况的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Football Chairman</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/football-chairman/</link>
        <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 13:26:03 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/football-chairman/</guid>
        <description>&lt;p&gt;从 Championship Manager 时代就很喜欢 Sports Interactive 的 Football Manager（FM，足球经理）系列，移动终端版 FM Handheld 也玩过很久时间，但不满意的地方还是很多。&lt;br /&gt;
对照&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidong_shebei_chuping_youxi_liujie/&#34;&gt;移动设备触屏游戏六戒&lt;/a&gt;来看的话，第二点的按钮太小，容易误操作，第三点的必须横屏操作，第三点的信息量太大，不容易重新关注，都是 FMH 有的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一款颇受欢迎的养成类型足球游戏 New Star Soccer（NSS，新星足球）
专注于球员个人的成长和人际交往，多了一点人情味，还有手动控制传球、射门、带球过人的动作成分，操作起来倒是有爽感，可在移动场景下，又有第四点需要实时关注的问题，而且移动中手动控制的误操作率会大幅上升，容易积累挫败感。&lt;br /&gt;
另外，由于装备、消费品的内购机制，昂贵的球鞋、营养剂等物品对技术、体力的影响很大，特别是在我看来比较奇葩的时髦值设定，有种让玩家操心赚钱、炫富、把妹/吊龟多过安心踢球的感觉，总之玩久了总觉得不太对味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有没有类似于 FMH 这样的游戏，但简化不必要的信息和指令，节奏像 NSS 一样快，又适合移动端操作呢？&lt;br /&gt;
比如说只关注球员转会和俱乐部人事，具体事务交给 AI 完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后就发现了 &lt;a href=&#34;http://www.football-chairman.com/&#34;&gt;Football Chairman（足球主席）&lt;/a&gt;这款游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/mockups/iphone-screen.png&#34; alt=&#34;Football Chairman&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这款游戏中，玩家扮演的是足球俱乐部主席角色，负责的工作主要包括：&lt;br /&gt;
聘请教练班子（包括主教练/经理、助教、球探等）&lt;br /&gt;
投资建设俱乐部基础设施（比如看台、青训营、训练设施、附加商品等）&lt;br /&gt;
参与球员管理和转会（设置转会预算、赢球奖励、拍板转会请求、设置转会费和工资等）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后就可以坐下来看主教练指挥的战绩如何了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俱乐部的各项赛事成绩、人事管理决策、球票等球迷利益相关因素等，都会影响球迷对主席和经理的满意度，同时还要保证俱乐部盈利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/app-screenshots/screenshot-summary.jpg&#34; alt=&#34;Football Chairman Summary&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而排兵布阵、战术变化这些，作为主席不会直接干预，只能在聘请主教练时根据教练风格做选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/app-screenshots/screenshot-lineup.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/app-screenshots/screenshot-backroom.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;球员转会，主席也不能越俎代庖、事必躬亲，通常由主教练提出转会申请，主席决定是否砸钱。&lt;br /&gt;
青训球员提拔、签订职业合同也由主席拍板。&lt;br /&gt;
转会、租借或续约合同尽量简化，转会费、工资、合同截止日期就是全部，不用考虑非常复杂的规则，比如共有协议、分期付款这些。&lt;br /&gt;
当然会损失一些真实感，转会狂人想必也少了许多乐趣，但相应也让玩家少死很多脑细胞，总的来说还是利大于弊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/app-screenshots/screenshot-contract.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;球员信息不像 FM 系列那样面面俱到，不需要通过许多数值判断球员水平，只能看到总体评分、个性、心情、风格等外在特质，和出场数、进球数、身价、工资等统计数据。&lt;br /&gt;
不过历史数据分析狂人就没有用武之地了，像我这样打开 FM 光球员历史都可以看很久的难免失望。&lt;br /&gt;
好在俱乐部还比较多，覆盖英格兰七级联赛，有钱的话可以换个俱乐部当主席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/app-screenshots/screenshot-squad.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/app-screenshots/screenshot-player.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比赛画面就是非常简单的文字说明，仿佛回到了 CM 的时代，而解说内容比 CM 还少得多，影响体验乐趣。&lt;br /&gt;
不过本来临场指挥是主教练的工作，主席不用瞎操心，这种简化也就合理了。&lt;br /&gt;
在火车上半天时间我就玩了两个赛季，要是换做 FM 真不知道要花多少时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/app-screenshots/screenshot-match.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而成就系统比较丰富，除了俱乐部本身的建设、升级和赛事锦标，还有球迷满意度、俱乐部声望、资金盈利、球员和教练养成（可以出钱让教练深造），以及内置的任务目标、成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/app-screenshots/screenshot-chairman.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;http://www.football-chairman.com/img/app-screenshots/screenshot-fans.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对比&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidong_shebei_chuping_youxi_liujie/&#34;&gt;移动设备触屏游戏六戒&lt;/a&gt;中的几个基本指标来看的话，Football
Chairman 没有明显触犯任何一条（进入游戏都比龟速的 FM 快了不知道多少，这也相当影响体验）。&lt;br /&gt;
如果要说有什么期待改进的，就是适当增加一点复杂度和可发展内容，让玩法更加多样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;游戏分&lt;a href=&#34;http://www.football-chairman.com/#features&#34;&gt;免费版、基础付费版和增强付费版&lt;/a&gt;，区别主要在于界面、画面和内容丰富程度。&lt;br /&gt;
在 &lt;a href=&#34;http://www.football-chairman.com/#download&#34;&gt;Apple Appstore、Google Play 和 Amazon Kindle Appstore&lt;/a&gt; 都有下载。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>回忆98年世界杯</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/huiyi-98-nian-shijiebei/</link>
        <pubDate>Fri, 20 Jun 2014 09:25:50 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/huiyi-98-nian-shijiebei/</guid>
        <description>&lt;p&gt;今年的世界杯没有时间看直播，只能写写回忆性质的东西了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1998年法国世界杯过去已经16年，只要一回想起来，多少名将的命运跌宕起伏，无数经典镜头在脑海中不断涌现，仍可算是最为精彩的一届世界杯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的西班牙，老吴还是金童，有莫里恩特斯陪伴左右，主力门将还是来自巴萨的苏比萨雷塔（后来主力门将不是来自皇马的，就是皇马出身的了），位置后移的耶罗是国家队进球最多的球员，埃切贝里亚尚是青葱少年，格雷罗倒是年岁不大，却是最后一次征战世界杯了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们首战意外输给尼日利亚后，又啃不动防守坚韧顽强的巴拉圭，满以为赢下老迈的保加利亚还可以出线，哪料到尼日利亚人替补出战，让本来进攻乏力的巴拉圭人灌了3球，西班牙人还不知道命运已经抛弃了他们，竭尽全力6:1狂胜保加利亚，换来的却是场边球迷苦涩的泪水——苏比萨雷塔最后一场国家队比赛就这样谢幕了。&lt;br /&gt;
那个时代的西班牙没有08-12年的实力和信心：&lt;br /&gt;
2000年又是门将低级失误，又一次险些折戟小组赛，还好众志成城神奇逆转南斯拉夫；&lt;br /&gt;
2002年本来形势一片大好，无奈遇到了比葡萄牙、意大利还冤的黑哨；&lt;br /&gt;
2004年实力不济还要作；&lt;br /&gt;
2006年则遇到了回光返照的法国队……&lt;br /&gt;
就像82-01的法国队一样，曾经经历了多少惨痛的失败和嘲笑，最终把握住了自己的命运，当之无愧地获得了至高荣誉。&lt;br /&gt;
（然后也像法国队一样，瞬间从王座跌下，遭遇卫冕冠军折戟小组赛的惨案。不过以西班牙的青训储备和球员水平，复兴当比法国快得多。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的尼日利亚，在米卢蒂诺维奇的带领下，是非洲球队中表现最好的，可惜高开低走，始于闪瞎人眼的大逆转，中段确定小组头名出线后丧心病狂地放水，终于神奇教练和足协玩脱了控制不住的一般散沙。&lt;br /&gt;
他们不缺明星球员，特别是96年奥运会夺得金牌的多名主力，有当时在国际米兰有心脏隐疾的卡努和发型永远怪异、防守其实不怎么靠谱的威斯特，有号称下半身可以轻松旋转180度的中场魔术师奥科查，有速度奇快的巴邦吉达，菲尼迪乔治、阿莫卡齐、伊克佩巴、巴巴亚罗等都小有名气，而最终大放异彩的则是巴邦吉达在阿贾克斯的队友奥利塞赫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对西班牙的第一场比赛，大多数人都认为西班牙取胜在情理之中，尤其是劳尔接耶罗后场长传，用他擅长的左脚凌空推射破门后，西班牙再次领先。&lt;br /&gt;
但老队长苏比萨雷塔却出现不可思议的低级错误，拉瓦尔的球毫无威胁，本来平行于底线缓慢滚动，苏比萨雷塔却漫不经心的倒地阻挡，将球碰入网内——虽然他时常也不稳定，但这样惊天的失误，可与希尔顿、伊基塔、德维尔德、希曼等人并列，为门将被时间击败的血泪史增添悲惨的一笔。&lt;br /&gt;
士气大涨的尼日利亚人打疯了，而打疯了的非洲球队不可阻挡。禁区外连续远射的结果就是奥利塞赫那脚25码外的进球，西班牙人彻底崩溃了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的丹麦，虽然没有92年童话那么神奇，但劳德鲁普兄弟都还在，舒梅切尔仍在巅峰，桑德则在痛击得意忘形的尼日利亚的比赛一战成名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当他们遇上卫冕冠军后，打得更加轻松开放，快发任意球破门将巴西吓出一身冷汗，卡洛斯仿佛也被感染了轻快的情绪，比分反超后，在后场毫无必要地倒钩解围踢疵，结果让小劳德鲁普捡了个大便宜，扳平比分不说，还模仿普拉蒂尼的经典动作扮睡美人。&lt;br /&gt;
直到里瓦尔多标志性的贴地远射再次将比分超出，虽败犹荣的丹麦人才在欢乐的气氛中结束了世界杯之旅。足球，本来就应该如此轻松愉快地享受美好过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的挪威，没有吃掉苏格兰和摩洛哥，反倒在巴西身上拿到三分，弗洛和雷科达尔在最后10分钟的翻盘进球让其他球队都知道，这支巴西不是不可战胜。&lt;br /&gt;
能够反超巴西，不表示能够反超意大利。淘汰赛第一战意大利凭借维耶里的进球领先后，就开始消极磨时间，踢得极其乏味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的意大利，上届几乎以一己之力将球队拉入决赛，却在最后时刻踢飞点球，黯然神伤的悲情英雄巴乔，这次仍有机会将世界杯揽入怀中。他为了赶上世界杯，从米兰去博洛尼亚刷进球，刷成当季联赛本土球星第一射手，并不待见他的老马尔蒂尼不敢食言，如约招入。&lt;br /&gt;
还有那个时代最优秀的中锋维耶里，正值盛年还不叫老马的小马尔蒂尼，冉冉升起的卡纳瓦罗，初露头角的内斯塔，摩拳擦掌的因扎吉，只有20岁却具备和佩鲁奇、帕柳卡、托尔多他们争主力的小将布冯……鼎盛时期的意甲“小世界杯”为意大利贡献了太多的名将。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四分之一决赛，他们与后来的冠军法国队杀了个难解难分，对手的中场核心是尤文图斯的法国双星，多名球员也在意甲踢球（图拉姆、德塞利、德约卡夫、博格西昂），彼此太熟悉了。&lt;br /&gt;
吉瓦尔什继续浪费着中场的绝妙传球，替补上场的巴乔接阿尔贝蒂尼的长传，微妙地凌空垫射，门将巴特斯手忙脚乱下绝望地扑挡，那本可能杀死东道主的皮球在空中划过一道瞬间令人心悸的弧线，却堪堪偏门而出，即使是神奇的巴乔也需要更多的时间来拯救球队。&lt;br /&gt;
这一次面对点球，巴乔没有留下遗憾，遗憾的是很少失手的阿尔贝蒂尼竟然点球不中，赛前训练点球全中的迪比亚吉奥骗过巴特斯，却砸在了横梁上，顿时掩面到底不起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为老马尔蒂尼的保守，这支意大利踢法难看，成绩也不如预期，于是赛后传奇门将佐夫成为教练，带领焕然一新的意大利在2000年踢出了美妙的性感足球，如果不是维尔托德和特雷泽盖……&lt;br /&gt;
而98年的特雷泽盖，在与意大利的点球大战中冷静中的，稳定了因为利扎拉祖罚失后动摇的军心，然后冷静观战，亨利则怯生生地躲在他领子后面露出半个头，不敢直视。8年以后，像迪比亚吉奥一样点球踢在横梁上，特雷泽盖会经历更巨大的失落，轮到被命运垂青的意大利人狂喜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的哥伦比亚，有多名传说中的球星，比如“看，那个终结米兰58场不败的阿斯普里拉”，其实他94年就打满了三场小组赛，这一年因为出言不逊，踢了一场就被教练驱逐出队；比如“看，那个走着踢球的‘金毛狮王’巴尔德拉马”，但巅峰已过的巴尔德拉马的仅有一次给普雷西亚多的助攻，这是他在世界杯上的绝唱；还有林孔、科尔多巴、阿里斯蒂扎巴尔等等，可是和实力犹在的罗马尼亚、英格兰同在一组，哥伦比亚只能再次黯然回府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的罗马尼亚，哈吉仍有魔力，2年后他才力不从心地用一张红牌结束国家队生涯。&lt;br /&gt;
94年他们遇到哥伦比亚时，哈吉一脚40米远的吊射为他赢得了“中场阴谋家”的绰号。98年再遇故人，这回轮到“眼镜蛇”伊利耶奉献又一粒经典进球。&lt;br /&gt;
他带球过人进入禁区后，后卫帕拉西奥奋不顾身倒地拦截，门将孟德拉贡伸开手臂封堵角度，伊利耶却右脚外脚背一抖，三分到手。&lt;br /&gt;
英格兰人本来不服气罗马尼亚的小组赛种子队身份，结果在直接对话中被佩德雷斯库绝杀打脸，这场比赛英格兰人最大的收获是，那个一度扳平比分的利物浦小子绝对配得上主力，而顺利出线的罗马尼亚人根据约定集体染了黄发——结果乐极生悲，刚出线就倒在了苏克的点球下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的英格兰，最有希望在96年维纳布尔斯技术流革新的基础上，取得大赛成绩的突破。虽然加斯科因已经不在，可还有英格兰头脑最好的斯科尔斯（在马赛维尔德洛姆球场对阵突尼斯时，他进了一个漂亮的转身抽射，却像他的为人一样，低调到很少有人提起），技术最好的麦克马纳曼，射门最靠谱的希勒，最妖的谢林汉姆，以及最铁血的因斯（阿根廷一战断了肋骨仍坚持踢）。&lt;br /&gt;
不过最夺目的则是两个第一次参加世界杯的小将：欧文与贝克汉姆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一场只有击败哥伦比亚才能确保出线。对哥伦比亚的任意球，即使孟德拉贡猜对了方向，将身体腾空伸展到极限，手臂也完全张开，也追不上贝克汉姆的弧线。&lt;br /&gt;
与阿根廷的比赛，开场巴蒂斯图塔和希勒就进了两个蛮不讲理的怒射死角的点球，仿佛要告诉门将，我来发点球你就不要做无谓的挣扎了。&lt;br /&gt;
接着，就是那个利物浦的小子让所有人惊呼，阿亚拉第一次当经典进球的背景，从此追风少年成了欧文的绰号之一，直到伤病带来的状态低迷与失业让他潜心修炼
PPT。&lt;br /&gt;
萨内蒂借鉴上届比赛瑞典队布洛林的任意球战术，埋伏在人墙后面，接球转身射门扳平比分。&lt;br /&gt;
下半时一开始，西蒙尼利用贝克汉姆的冲动，让英格兰人少一人作战。&lt;br /&gt;
奥尔特加带球过人如入无人之境，可始终没有转化为进球。反而是加时赛中坎贝尔顶入头球，却被裁判吹没了。&lt;br /&gt;
然后就进入英格兰人传统的点球作死项目，96年的罪人索斯盖特替补出场没再敢罚球，由纽卡斯尔联队的巴蒂背了黑锅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界杯后，贝克汉姆因为毫无必要的红牌，成了全民公敌，一度陷入低谷，还好他最后振作起来，99年拿了三冠王，01年世界杯预选赛价值上亿英镑的任意球拯救英格兰，02年小组赛携手欧文复仇阿根廷。&lt;br /&gt;
主教练霍德尔则因为出言不慎，被英格兰媒体落井下石。自维纳布尔斯和霍德尔之后，英格兰再也没找到能带领球队沿着变革的道路成功转型的本土教练。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的阿根廷，是球王马拉多纳离开后第一次参加世界杯，在实力上并不比90年严重依赖老马那支球队差，“战神”巴蒂斯图塔继续开心地刷帽子戏法，克雷斯波还在苦苦竞争主力中锋，“小毛驴”奥尔特加被寄予厚望，“跳蚤”洛佩斯、“巫师”贝隆、加拉多（又一个被捧成马拉多纳二世的），好手如云，后腰有机智而硬朗的西蒙尼和阿尔梅达，有经验丰富的圣西尼和善用身体的阿亚拉，以及当时还是小将的萨内蒂，主力门将是戈耶切亚后至今最靠谱的罗阿——可惜他深信99年是世界末日，不久就挂靴隐居去也，当然后来发现被忽悠又回来守门，但他在国家队的前途真的遇到了末日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;荷兰与阿根廷大战的精彩程度不下于英阿、荷巴之战。&lt;br /&gt;
开场不久，博格坎普就在禁区内飞身横向头球做球，克鲁伊维特抽射破门。&lt;br /&gt;
阿根廷则马上还以颜色，“巫师”贝隆在荷兰人有人数优势的中场一脚洞察力满分的穿越球，矮个子“跳蚤”洛佩斯反越位打了身材高大的范德萨一个穿裆。&lt;br /&gt;
下半场，纽曼对西蒙尼战术犯规，这回遇到货真价实的侵犯，西蒙尼的演技更加精纯，如咬到了猎物的鳄鱼一般卖力翻滚，纽曼自然逃脱不了第二张黄牌，胜利的天平也开始向阿根廷人倾斜。&lt;br /&gt;
然而奥尔特加第87分钟在禁区内假摔被裁判识破，范德萨赶紧冲上去补放嘲讽技能，身高1米70一头卷发的奥尔特加恼羞成怒起身就顶，身高1米97的范德萨——天知道顶到的时候还有多少余力——瞬间倒地，连西蒙尼也要自愧不如，可见高大门将勤练下地技术关键时刻很有用！&lt;br /&gt;
自然，奥尔特加逃脱不了红牌制裁，局势又重回平衡，所有人都以为要进入加时赛了。&lt;br /&gt;
但弗兰克·德波尔不答应，他未过中线一脚斜长传准确地找到大禁区内的博格坎普，冰王子右脚潇洒一卸轻拿轻放，再用右脚随意一拨甩掉经典进球专用背景板阿亚拉，面对出击的罗阿还是用右脚外脚背一撩，旋即双手掩面而奔，仿佛连他自己也不敢相信能收获如此重要又如此精彩的进球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的荷兰，有从黑洞国际米兰转会阿森纳后原地满血复活的博格坎普，有刚开始收集欧冠奖牌的西多夫，有全能多面手科库，有年少成名的克鲁伊维特（同龄的德鲁伊尚未登陆英超豪门，属于无名之辈，只能在家玩树），有边路快马奥维马斯及他的备用方案岑登，有德波尔兄弟和坚不可摧的斯塔姆，还有那个因为青光眼总是戴着有色眼镜的“野猪”戴维斯，他与教练希丁克和好如初，屡屡内斗影响战斗力的荷兰暂时不用分心了。&lt;br /&gt;
荷兰进入了自三剑客之后最强大的时代，即使2010年世界杯荷兰人杀入决赛，大多数人仍认为98-2000的那支荷兰更强，更不用说技术水平和观赏性了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的巴西队，功勋教练佩雷拉夺冠之后辞职而去，曾经以球员和教练身份得过世界杯的名宿老帅扎加洛接任，作为卫冕冠军，有如日中天、既没有重伤也还没有发胖的“外星人”罗纳尔多，辅以上届黄金组合之一的贝贝托，最强边后卫组合之一卡洛斯与卡福，以及实而不华的老队长邓加，被寄予厚望、当时转会身价最高、擅长用华丽的踩单车技巧突破的德尼尔森，是赛事最大热门。&lt;br /&gt;
但是“独狼”罗马里奥因为“伤病”泪别世界杯，“野兽”埃德蒙多在国际大赛上的战力并不高，贝贝托也已显出老态，所有的进攻压力都落在了罗纳尔多身上。同时，他们的防守不再像4年前那样让人放心，一旦遇到实力相当的对手，后防线的漏洞就开始暴露，对荷兰、法国莫不如此，甚至实力稍逊的丹麦、挪威也能打入2球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴西与荷兰在半决赛奉献了一场技战术水平最高的一场比赛，特别是希丁克为力争中场控制的荷兰定制了262阵型，根据场上形势又能立即转换为343，将博格坎普、科库、戴维斯和奥维马斯/岑登的威力发挥到了极致。&lt;br /&gt;
因为卡福停赛而上位的泽卡洛斯被岑登屡屡突破，弗兰克·德波尔和戴维斯高位严防加贴身跟防罗纳尔多，使巴西使不上力气，只有罗伯特·卡洛斯的套边助攻是亮点，而克鲁伊维特相对而言获得了更多的支持，只是他的状态和运气欠佳，离进球总是差之毫厘，总体而言荷兰更占上风。&lt;br /&gt;
下半场刚刚开始，无人干扰的里瓦尔多一记斜长传绕过德波尔和斯塔姆，罗纳尔多从科库身后高速杀出，冷静控球射门，一气呵成，范德萨又被打了个小门。只要给罗纳尔多一个小小的机会，马上就转化为进球。&lt;br /&gt;
落后的荷兰更加压上猛攻，收缩防守打起反击的巴西反而进攻更有威胁，又是里瓦尔多，对抗中传出一脚精确的直塞，罗纳尔多甩下斯塔姆，单独面对范德萨。但永不放弃的戴维斯拼命回追，就在罗纳尔多要起脚时，及时从身后干净地飞铲，只要慢上一毫秒可能就追不上罗纳尔多的步伐，只要偏差几厘米也许就是点球，但戴维斯完美的破坏掉了罗纳尔多几乎必进的机会，其功劳相当于打进一球。&lt;br /&gt;
直到第87分钟，无人防守的罗纳德·德波尔传中，禁区内克鲁伊维特原地起跳甩头攻门，弹地而入，姿势优美标准，值得每个练习头球的传统中锋好好学习。进球后克鲁伊维特手搭角旗叉腰而立，得意无比。&lt;br /&gt;
之后士气大振的荷兰人更加疯狂进攻，但就是没有进球的运气，如果克鲁伊维特有2000的准星，巴西人恐怕早就回家了。&lt;br /&gt;
令人呼吸紧张的加时赛在双方纷纷错失机会中度过，罗纳尔多本有一次令人咋舌的表现，他从中线开始背身停球转向加速带球强行超车，过人后意欲射门，岂料还是被顽强回追的弗兰克·德波尔破坏掉。&lt;br /&gt;
塔法雷尔继续在点球大战中发挥神勇，扎加洛激动得泪洒赛场，巴西人认为已经击败最强的竞争者，决赛中的对手不足为虑，冠军已唾手可得，结果，这个冠军还要再等4年。&lt;br /&gt;
荷兰人依然点球运气不佳，可谁能想到，2年后还有更让世人震惊的厄运在家门口等着他们呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的比利时，已不是威震欧洲、令人生畏的红魔，也不像如今妖人辈出，当时最有名的希福已经过了巅峰期，只能坐板凳，姆彭萨兄弟在国家队则属于名气大于实力。&lt;br /&gt;
好在还有1000亿伏特先生威尔默茨压阵，也就是现在的比利时主帅，以及在比利时和荷兰联赛叱咤风云、曾与罗纳尔多在埃因霍温配合无间的尼利斯。&lt;br /&gt;
虽然牌面实力不如同组的荷兰，但踢起低地德比来就战斗力爆棚，愣是没让荷兰人占到便宜。&lt;br /&gt;
最后一场本来有望取胜，孰料顽强的韩国人扳平比分，墨西哥则在伤停补时追平荷兰。&lt;br /&gt;
同样三场平局，比利时可没有另一组的智利那么幸运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的智利，有萨拉斯和萨莫拉诺，时常被人拿来和97年大杀四方的罗纳尔多-罗马里奥组合比，可惜其时恐怖的伊万已过巅峰，智利的整体实力也有限，小组赛出线已是最好的结果。&lt;br /&gt;
在和意大利的首场小组赛上，5分钟内，屠夫萨拉斯两度争过卡纳瓦罗进球（第二球还要感谢萨莫拉诺力压内斯塔），让帕尔马的中流砥柱颜面无光。要不是巴乔创造点球，并且克服4年前的阴影和智利人的心理干扰，智利人也不用最后惊现的3分出线。&lt;br /&gt;
出线后又不巧的遇到巴西，虽然在精彩的对攻中1:4大败，双萨合作收获了一个精彩的进球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的墨西哥，花蝴蝶坎波斯亲自设计的球服还是那么闪瞎人眼，布兰科两次使出蛙跳过人绝技，动作是难看了点，只要能唬住人就行，埃尔南德斯年纪也不小了，但上场就是最风骚最有威胁的那个。&lt;br /&gt;
对阵比利时，拉米雷斯的传中虽然找到了无人盯防的布兰科，但过了最佳的射门角度，离身体也远了点，哪知布兰科飞身而起，用左脚外脚背一垫，正好从比利时守门员德维尔德和门柱间的缝隙飞入网中，后者只能跪抱门柱思考人生。&lt;br /&gt;
挑战荷兰时，前20分钟荷兰人就两球领先，还浪费了多次绝好机会，似乎比赛已没有悬念，哪知墨西哥越战越勇，下半时趁对方连续换人扳回一球，之后又在罚下一人的情况下，由埃尔南德斯伤停补时绝杀。&lt;br /&gt;
他们三场小组赛都是先丢球，然后反超或追平。进入淘汰赛阶段，虽然率先进球，倒挡不住德国人的反扑了。&lt;br /&gt;
比埃尔霍夫用他比脚踢还准的头球让个子不够高的坎波斯徒呼奈何。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的德国，顶着96年欧洲杯冠军的头衔出征，可是2年前的核心萨默尔却因为伤病无法出战，埃芬博格94年向球迷树中指被福格茨开除，素来不和的马特乌斯与克林斯曼携手并肩，穆勒、哈斯勒、科勒、海尔默、托恩、鲁伊特一干名将都上了年纪，大器晚成的比埃尔霍夫从2年前的奇兵升为主力，替补的马绍尔和基尔斯滕虽在国内联赛表现抢眼，可也都30多了，齐格状态差劲，最年轻的杰里梅斯冲劲最足（赛后从慕尼黑1860去了同城死敌拜仁）——结果因为回追太猛刹不住车，把斯坦科维奇的从门柱弹回的球撞进了自家球门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与南斯拉夫的小组赛，德国人运气不好意志补，中场乌龙，后卫被断，门将漏球，一不留神就两球落后。&lt;br /&gt;
然后塔纳特发出标志性的大力任意球，另一位任意球高手米哈伊洛维奇半路伸腿，反倒打了个守门员措手不及。&lt;br /&gt;
接下来又是96年决赛两度爆发的英雄比埃尔霍夫，用他不可阻挡的头球扳平。&lt;br /&gt;
对伊朗的小组赛，比埃尔霍夫的射门打在门柱弹出，向前跑的克林斯曼已经错过最佳位置，只见他瞬间横身飞起，头顶入网，果然不负“金色轰炸机”的美名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为福格茨的保守，足协昏庸，德国队坐吃老本，缺少足够的新鲜血液和活力，最终被世界杯新兵克罗地亚血洗，大批老将以0:3的耻辱比分结束了世界杯或国家队的经历。&lt;br /&gt;
对这支德国队印象最深刻的，是米哈伊洛维奇主罚任意球时，人墙中的克林斯曼被重炮击中软肋，应声而倒，好几分钟才缓过劲来继续投入战斗，真是这支老迈而永远顽强拼搏的球队的悲壮写照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是直到2000年欧洲杯小组赛惨淡出局，德国队才终于开始大规模的年轻化策略，注重队伍换血和青训培养，在06年开始真正重回正轨，只要不遇上西班牙、意大利，或者勒夫不吃鼻屎，还是很有希望夺冠的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的南斯拉夫，是分裂以来第一次参加世界杯，有刚刚在欧冠决赛打入唯一一球击败尤文图斯的米亚托维奇，有任意球大师米哈伊洛维奇，但他在防守端的表现只能说差强人意，有将在2000年欧洲杯频频进球并列金靴的米洛舍维奇，有已经在日本
J
联赛踢球、基本算是养老的老将加中场核心斯托伊科维奇，有后来在皇家社会一鸣惊人的科瓦切维奇，中场枢纽尤戈维奇，后来在国际米兰打出名声的斯坦科维奇这时只有20岁（一堆围棋中混进一枚戈维达里卡是不是很奇怪？）。&lt;br /&gt;
然而，和分裂之前相比，南斯拉夫已经和最辉煌的时代说再见了，这次世界杯是他们最后的余晖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小组赛他们很经济地战胜美国和伊朗，差点击败德国拿到小组第一。&lt;br /&gt;
出线后，不幸遇到了强大的荷兰——与2年后遇到主场作战的荷兰相比倒还是幸运的。&lt;br /&gt;
博格坎普接弗兰克·德波尔后场长传，甩开后卫贴身防守破门，这算是下一场比赛绝杀阿根廷的绝世进球的预演。&lt;br /&gt;
10分钟后，无人盯防的科姆列诺维奇接斯托伊科维奇任意球得分。&lt;br /&gt;
斯塔姆对尤戈维奇的犯规，给了米亚托维奇点球机会，可是后者的大力怒射中横梁而出，错失反超的机会。&lt;br /&gt;
博格坎普对倒地的米哈伊洛维奇踩上一脚也是一向以优雅示人的“冰王子”的黑历史，但他比齐达内幸运，逃过了红牌的处罚。&lt;br /&gt;
眼看要打加时，“野猪”戴维斯站了出来，许多人以为他是扫荡型防守后腰，其实他作为前卫的进攻能力才最可怕，传球、射门、带球无一不精，正是他补时阶段禁区前沿一脚远射，穿过南斯拉夫人的人肉森林，让荷兰队有惊无险地在90分钟内结束战斗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反观克罗地亚，遇到的是衰落期的罗马尼亚和德国，比南斯拉夫走得更远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的克罗地亚，虽然是国家独立后第一次参加世界杯，却比同为菜鸟的日本之流实力强多了，怎么说也是前南斯拉夫的一部分遗产。&lt;br /&gt;
博班和普罗辛内斯基大大名如雷贯耳，苏克刚刚在皇马拿到了冠军杯，图多尔、斯坦尼奇、贾尔尼、弗拉维奥等人也各怀绝技。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与日本的比赛后，法国宪兵尼维尔被德国足球流氓袭击，后脑重伤昏迷不醒，当地宪兵部队的长官送给克罗地亚主教练布拉泽维奇一顶宪兵帽，希望他能够帮忙为尼维尔祈祷奇迹，于是自此之后，每场比赛布拉泽维奇都会拿着那顶宪兵帽出现在教练席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四分之一决赛，他们遇上状态并不出色的德国队，但赛前谁也没有想到他们能够大比分获胜。&lt;br /&gt;
本来德国还稍有优势，连续错过几个好机会，但沃恩斯对苏克的犯规下场成了关键的转折点，贾尔尼马上就远射破门，少一人的老迈战车再也经不住格子军团的冲击，临近比赛结束，扑救起跳不规范的科普克被弗拉奥维奇再补上一脚远射，然后就是苏克来刷数据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半决赛，他们更是险些拉东道主下马。&lt;br /&gt;
下半场刚刚开场，图拉姆稍一愣神拖在最后，没有及时参与造越位，苏克马上就抓住机会，接阿萨诺维奇传球反越位成功，面对巴特斯轻松打进。&lt;br /&gt;
此前巴特斯只在小组赛让大劳德鲁普进过一个点球，这次是法国队第一次运动战失球。&lt;br /&gt;
即使是在科帕、方丹以及中场铁三角的时代，法国人也没有进入过世界杯决赛，这个意外失球意味着法国人要继续在四强止步吗？&lt;br /&gt;
仅仅一分钟后，就是奇迹发生的时刻了：&lt;br /&gt;
图拉姆整个国家队生涯只进过两个球，全部发生在这个下半场，准确地说，是23分钟内。&lt;br /&gt;
几乎在相同的位置，他两次射门两次得分，东道主反超了。&lt;br /&gt;
然而命运的玩笑还没有开够。&lt;br /&gt;
第76分钟，一次定位球的站位争夺中，布兰克推搡比利奇，后者顺势捂脸导下，绰号“总统”的布兰克吃到直接红牌下场，少一人的法国队只好用勒伯夫换下德约卡夫死守，局势又对克罗地亚有利了。然而面对众志成城的法国人，克罗地亚始终没有办法再次进球，当届世界杯最大的黑马遗憾地与决赛告别，接下来十几年他们再也没有达到当年的高度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那届比赛中苏克的穿裆球，就像后来米利托在国米三冠王征程上的一拉一射，怎么打怎么有。在战胜荷兰夺得第三名的比赛中，苏克在队友的帮助下终于刷到了金靴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的巴拉圭，堪称最难啃的硬骨头，有声望极高可当作战术武器使用的奇拉维特，有实力大于名气的加马拉、阿亚拉等后卫，以及南美球队少见的防守纪律和韧性。&lt;br /&gt;
对中国球迷来说，最熟悉的球员是正在北京国安的前锋坎波斯。&lt;br /&gt;
小组内有攻击力不弱的尼日利亚和西班牙，三场比赛他们总共也只丢了一球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遇到法国队时，巴拉圭人一门心思防守，齐达内因为禁赛无法上场，法国人的进攻屡屡无功而返，亨利好不容易有单刀球机会，却中柱而出，巴拉圭付出五张黄牌为代价，眼看拖到点球交给奇拉维特搞定的战术就要成功，替补出场的皮雷突破传球，特雷泽盖头球一点——2年后又是这两人联手挽救了法国队——以带刀闻名的中后卫布兰克出现在禁区内，一脚抽射终结了巴拉圭人的梦想，这也是加时赛突然死亡规则出台后，世界杯历史上的第一粒金球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一年的法国，在普拉蒂尼退役后，经历了90、94两届世界杯无缘决赛圈的痛苦。&lt;br /&gt;
尤其是94年的预选赛，大好形势下连续栽在以色列、保加利亚脚下，吉诺拉成了替罪羊，雅凯接手教鞭，树立威信，改变战术，将在国家队表现不佳的坎通纳也排除在外。&lt;br /&gt;
96年尝试以德约卡夫为核心，战绩有所起色，最终在半决赛点球输给了捷克。&lt;br /&gt;
最终发现，齐达内才最适合中场指挥，由德约卡夫当副手和中场突击手，德尚、卡伦布、佩蒂三人保驾护航，其中佩蒂还有攻防转换和插上进攻与远射的任务，替补席上还坐着博格西昂、维埃拉、皮雷，目的就是伺候好齐达内这位秃顶的前场大脑。&lt;br /&gt;
后卫线上，刚转会拜仁慕尼黑下半赛季渐渐开始适应的利扎拉祖、时常喜欢上前参与进攻的马赛队长“总统”布兰克、米兰王朝时期的后腰如今退到中卫位置的德塞利、意甲最好的右后卫图拉姆一字排开，直到退役，他们同时上场的比赛从来没有输过。&lt;br /&gt;
主力守门员是光头佬巴特斯，93年就随马赛拿过冠军杯，马赛王朝分崩离析后转会到了摩纳哥。每场比赛布兰克总要亲吻他的光头以求好运，他的运气果然不错。&lt;br /&gt;
没有了帕潘、坎通纳，洛科患病没机会了，也不招莫里斯和年轻的阿内尔卡，锋线主力是当时国内联赛中还挺有效率的吉瓦尔什，以及齐达内、利扎拉祖在波尔多时的好朋友杜加里，摩纳哥双星亨利和特雷泽盖20出头，还不是后来威震天下的大帝与射门机器。&lt;br /&gt;
好在法国队的战术并不依赖强大的锋线，依靠控制力强大同时破坏力十足的中场，加上可确保没有后顾之忧的后卫线，以及边前卫、边后卫插上助攻，遇到实力弱的对手就使用4231，上亨利等作为边锋/边前卫冲击，利扎拉祖作为插上助攻的左后卫也因此在与沙特的比赛中觅得机会内切射门得分；遇到实力较强的对手，就变阵4321，作弱势状有弹性有韧性地退防，以德尚为核心的三后腰在禁区前沿地带绞杀，减轻后卫线压力，抢得球权交给齐达内控制、梳理，其他人员插上反击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;决赛就是后一种战术的体现，巴西人以为自己控制了中场掌握了主动，但是推进到禁区前沿就无法再向前一步。踩单车高手德尼尔森义无反顾带球往人堆里冲，可图拉姆和德塞利身体、意识、经验超群，根本不吃踩单车的花拳绣腿，多次干净利落地一脚就破坏或逼抢过来，留下满地的单车零件，生生毁了德尼尔森的大好名声。&lt;br /&gt;
抢下来的球不知道怎么办？全部交给齐达内处理就行，而齐达内只要一拿球，面对逼抢总能自如地控制在自己脚下，然后舒舒服服地传递给位置更好的队友，巴西人拿他毫无办法。齐达内就像镇静剂一般，确保第一次杀入世界杯决赛的法国队毫不怯场。&lt;br /&gt;
罗纳尔多赛前身体本来就不适，争抢中又和巴特斯撞翻在一起，雪上加霜。其他人也没有独力改变战术劣势的逆天能力。此刻巴西球迷多么希望罗马里奥能够在场啊，他是那种哪怕没有支援和配合，只要有一丝空间和机会，就能靠强悍的个人能力改变战局的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反过来，巴西在定位球上的防守问题一直没有解决。&lt;br /&gt;
赛前雅凯特意部署，巴西防守定位球不爱盯人，要把握好定位球机会，盯防齐达内的莱昂纳多果然掉以轻心，让法国人连续顶进两球。&lt;br /&gt;
落后的巴西人更加慌张，看似气势汹汹，实际杂乱无章，除了两脚射入巴特斯怀中和打在横梁上的射门之外，没有有威胁的机会。&lt;br /&gt;
就算下半场德塞利脑子一热，跑到边路追球，鲁莽地犯规导致红牌下场，少一人的法国队也没有乱了阵脚，防守反击反倒更加坚决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;齐达内整场比赛不断给前锋输送炮弹，可惜难堪大用的吉瓦尔什多次浪费良机，换上来的杜加里本来有机会得分，也极为草率地抽射出底线，威胁最大的反而是乱战中佩蒂的一脚凌空扫射，擦门柱而出，惊得卡洛斯目瞪口呆。&lt;br /&gt;
最后，还是临近比赛结束时的一波反击，由维埃拉妙传佩蒂，佩蒂迈开大长腿一路杀到禁区推射破门。新的世界杯冠军诞生了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着法国队的登顶，双/三后腰战术和强调中场控制的思路为诸多球队学习并发扬光大，比如同为欧洲拉丁派的西班牙、葡萄牙以及意大利、荷兰，还有后来齐达内加盟的皇马、巴伦西亚，包括法国自己，纷纷在4231阵型的基础上进行适合自己风格的改造，然后为更多的球队接受，成为下一个十年最流行的阵型。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
