<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>婚姻 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%A9%9A%E5%A7%BB/</link>
    <description>Recent content in 婚姻 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%A9%9A%E5%A7%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>婚姻不是奴役的契约</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-bushi-nuyi-de-qiyue/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-bushi-nuyi-de-qiyue/</guid>
      <description>知乎上有人在问题“婚内丈夫强迫妻子发生性行为，妻子反抗杀死丈夫是否无罪？”下回答： 我再给你这个问题加点buff吧： 妻子和情人在自己卧室偷情，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>知乎上有人在问题“<a href="https://www.zhihu.com/question/640243570/">婚内丈夫强迫妻子发生性行为，妻子反抗杀死丈夫是否无罪？</a>”下<a href="https://www.zhihu.com/question/640243570/answer/1979556313672459442">回答</a>：</p>
<blockquote>
<p>我再给你这个问题加点buff吧：<br>
妻子和情人在自己卧室偷情，突然听到丈夫开门声，情人赶快躲进旁边的衣柜里。<br>
丈夫进门后看到妻子在床上衣不遮体，怀疑妻子刚刚干了不可言语之事，但看到窗户开着的，以为情人翻窗跑了。然后丈夫大怒，一边骂妈的你给外边野汉子也不愿意给我，一边要强行和妻子发生关系。<br>
妻子一边反抗大喊救命，这时情人跳出来，卡住丈夫脖子，妻子从床下拿出刀子把丈夫捅死了。<br>
请问：<br>
1、妻子和情人发生关系但是拒绝和丈夫发生关系，是否违法？<br>
2、在妻子主观意愿不同意的情况下，丈夫强行发生关系，是否属于强奸？<br>
3、妻子捅死丈夫，是否属于面对无限防卫权下的正当防卫？<br>
4、情人看见女性反抗强奸，帮助女性杀死强奸犯，是否属于见义勇为？</p>
</blockquote>
<p>在<a href="https://www.253874.net/t/101612#">论坛</a>上，有人贴出了 AI 的分析：</p>
<blockquote>
<p>基于中国现行刑法（截至2025年12月仍适用2021年修正后的《刑法》及相关司法解释），结合最高人民法院、最高人民检察院关于强奸罪、正当防卫的最新司法解释进行回答。</p>
<ol>
<li>
<p>妻子和情人发生关系但是拒绝和丈夫发生关系，是否违法？<br>
不违法。<br>
在中国，婚内自愿发生的性行为（包括出轨）不构成犯罪，也没有“通奸罪”。妻子有权拒绝与丈夫发生性关系，性同意权是任何人的基本权利，无论是否结婚。拒绝丈夫并不违法，自愿与情人发生关系也不违法（仅可能承担民事上的婚姻过错责任）。</p>
</li>
<li>
<p>在妻子主观意愿不同意的情况下，丈夫强行发生关系，是否属于强奸？<br>
属于强奸罪。<br>
中国《刑法》第236条对强奸罪的定义是“违背妇女意志”，并未排除丈夫对妻子的强奸。最高法、最高检等五部门2023年2月联合发布的《关于办理强奸、猥亵案件适用法律若干问题的解释》明确规定：婚内强行与配偶发生性关系，违背配偶意志的，以强奸论。因此，丈夫明知妻子强烈反抗仍强行发生关系，完全构成强奸罪（既遂或未遂视实际情况而定）。</p>
</li>
<li>
<p>妻子捅死丈夫，是否属于面对“无限防卫权”下的正当防卫？<br>
成立正当防卫，且属于特殊防卫（俗称“无限防卫权”），不负刑事责任。<br>
《刑法》第20条第3款规定：对正在进行行凶、杀人、抢劫、强奸、绑架以及其他严重危及人身安全的暴力犯罪，采取防卫行为，造成不法侵害人伤亡的，不属于防卫过当，不负刑事责任。<br>
本案中，丈夫正在实施强奸（暴力、胁迫手段），属于第20条第3款明确列明的“严重危及人身安全的暴力犯罪”。妻子在被强奸过程中持刀捅死丈夫，属于对正在进行的强奸犯罪实施防卫，即使造成死亡结果，也完全符合特殊防卫权，依法不负刑事责任。</p>
</li>
<li>
<p>情人看见女性反抗强奸，帮助女性杀死强奸犯，是否属于见义勇为？<br>
属于见义勇为（防卫人共同实施正当防卫），同样不负刑事责任。<br>
《刑法》第20条第1款规定，正当防卫权不仅属于直接受害人，也适用于第三人。最高法《关于适用刑法的正当防卫司法解释》（2020年）明确：第三人为了使国家、公共利益、本人或者他人的人身权利免受正在进行的不法侵害而实施防卫行为的，属于正当防卫。<br>
情人看到妻子正被强奸，出手制止（卡脖子）并与妻子共同导致强奸犯死亡，同样属于对正在进行的强奸犯罪实施防卫。即便情人主观上可能还掺杂保护情人身份的私人情感，但其客观行为完全符合正当防卫要件，不负刑事责任，依法属于见义勇为。</p>
</li>
</ol>
<p>总结（中国刑法结论）：</p>
<ul>
<li>妻子出轨不违法，拒绝丈夫性要求不违法；</li>
<li>丈夫婚内强奸妻子构成强奸罪；</li>
<li>妻子和情人共同将正在强奸的丈夫捅死，均成立正当防卫（含特殊防卫权），两人均不负刑事责任，反而属于依法保护妇女权益的典型案例。<br>
在现实司法实践中，类似案件（如云南唐雪案、江苏于欢案后续类似婚内强奸防卫案例、河北刘刚莲案等）均以此标准判决防卫人无罪或轻判。</li>
</ul>
</blockquote>
<p>于是回复中有人说，“如果以后真是这样，那结婚的意义是啥？”</p>
<p>我的感想是：<br>
妻子出轨不违法，拒绝丈夫性要求不违法；<br>
丈夫婚内强奸妻子构成强奸罪；<br>
妻子和情人共同将正在强奸的丈夫捅死，均成立正当防卫（含特殊防卫权）。<br>
这些结论不难理解吧，不至于上升到结婚的意义上。</p>
<p>女性和男性结婚，不表示她就有为男性解决性欲的（永恒）责任，因为她是人，不是工具。<br>
男女发生关系，是因为情欲和爱欲的合作行为，不是一方必须服从配合另一方的强制行为。</p>
<p>人有自己的意志和选择，人可能会反悔，也可能会一时拒绝。<br>
婚姻作为一种契约，可以设置违约时如何和平取消契约。<br>
违约方理应承受签订合法契约时承诺付出的代价，但不表示你有权利用超出合法范围的手段惩罚对方，把对方当作契约的永久奴隶。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>夫妻吵架不是末日</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fuqi-chaojia-bushi-mori/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fuqi-chaojia-bushi-mori/</guid>
      <description>看到有推友说： 昨天去开家长会，听校长讲话。 校长说，在家夫妻间一定不要吵架，吵架会伤着孩子。 如果非要吵，我教你们一个方法，那就是赶紧离。 离了比</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到<a href="https://twitter.com/cloudwu/status/1778933202012508430">有推友说</a>：</p>
<blockquote>
<p>昨天去开家长会，听校长讲话。<br>
校长说，在家夫妻间一定不要吵架，吵架会伤着孩子。<br>
如果非要吵，我教你们一个方法，那就是赶紧离。<br>
离了比吵架对孩子更好。</p>
</blockquote>
<p>在我看来，两个人一起长期生活不吵架不现实，一吵就离极端了点。<br>
我们家两个人之间吵完了，还会和孩子沟通，告诉他人有情绪、有矛盾很正常，吵架也是沟通的一种方式，不代表我们互相敌视，把话说开了、情绪下去了、有了解决方案了，这个事就过去了。<br>
不要因为害怕吵架而回避表达诉求和问题，既不畏之如虎，也不要随意上升激化。</p>
<p>维系家庭稳定的首要因素是爱与信任，而不是吵不吵架这样的表象。<br>
表面一团和气的和谐家庭私底下可能是同床异梦，各自出轨。</p>
<p>如果相信对方是为了家庭而据理力争，凡事往好的方面想，那么吵架后一起解决了影响相处的问题，可以修复关系，甚至可能更进一步。<br>
如果失去了信任的基础，每一次吵架会导致裂痕扩大，那样才导向离婚。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>降低家庭关系的复杂性</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</guid>
      <description>周志明老师在《凤凰架构》一书中的“治理：理解系统复杂性”章节提到系统复杂性的来源： 复杂性来自认知负荷 （Cognitive Load） ：在软件研</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>周志明老师在《<a href="https://icyfenix.cn/">凤凰架构</a>》一书中的“<a href="https://icyfenix.cn/methodology/forward-msa/governance.html">治理：理解系统复杂性</a>”章节提到系统复杂性的来源：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>
<p>复杂性来自认知负荷<br>
（Cognitive Load） ：在软件研发中表现为人接受业务、概念、模型、设计、接口、代码等信息所带来的负担大小。系统中个体的认知负担越大，系统就越复杂，这点解释了为什么蚂蚁族群和国家的人口可能一样多，但治理国家比治理一群蚂蚁要更复杂。</p>
</li>
<li>
<p>复杂性来自协作成本<br>
（Collaboration Cost）：在软件研发中表现为团队共同研发时付出的沟通、管理成本高低。系统个体间协作的成本越高，系统就越复杂，这点解释了为什么小饭馆和国家的构成个体都同样是人类，但治理国家比治理一家饭馆要更复杂。</p>
</li>
</ul>
</blockquote>
<p>看到这里，不免要延伸开来想：<br>
系统复杂性的来源之一是认知负荷。当复杂度超出治理能力时，主动降低个体的认知负担也是一种治理方式——比如愚民、娱乐至死。</p>
<p>复杂性的另一来源是协作成本。法治缺失、道德倒退、规范失衡会导致个体信任消退、互相防备、以邻为壑，最终沟通和协作的成本成倍上升。</p>
<p>放在家庭关系中看，有的家庭选择“男人说了算”、“一切都听老婆的”，算是第一种策略——降低认知成本直到完全服从，由分布式系统转化为单体系统，自然也就没有多少协作成本了；<br>
有的家庭建立在平等尊重、包容互信的基础上，协作成本低，因而不需要牺牲个体的认知能力来换取系统治理的质量。</p>
<p>更多的感想放在后面再谈，本书回顾了 IT 系统架构的历史演进过程和逻辑，介绍了大量实践经验，不仅对 IT 系统架构师大有裨益，如果你了解进化论，对生物个体、社会组织的演进有兴趣、有知识基础，看下来还会有更多好玩的启发。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文明正在其中</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenming-zhengzai-qizhong/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenming-zhengzai-qizhong/</guid>
      <description>推友 Philo 说： 人和人的悲欢就是不相通的，我和家里人说我坚决不生孩子，我说你们家的小孩就是和别人不一样，结果我们已经吵到快断绝亲子关系了🥲 不孝有三</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/Philo2022/status/1649646922515517440">推友 Philo 说</a>：</p>
<blockquote>
<p>人和人的悲欢就是不相通的，我和家里人说我坚决不生孩子，我说你们家的小孩就是和别人不一样，结果我们已经吵到快断绝亲子关系了🥲</p>
<ol>
<li>不孝有三，无后为大</li>
<li>你老了会孤单老死</li>
<li>孝顺是最重要的</li>
<li>没人给你养老</li>
<li>小孩长大了不在父母身边就是白养了</li>
<li>生孩子和事业可以两不误的</li>
<li>生孩子是每个人的义务</li>
<li>每个人都要像你这么想人类都要灭绝了</li>
</ol>
<p>我只想高举反孝大旗😅</p>
</blockquote>
<p>大家热烈讨论了许多。<br>
我借这个话题发散一下思维：</p>
<p>传统社会中的社会基本单元大多是家族，不是个人、家庭也不是现代国家，所以 Philo 提到的这些生育的理由，一半是传统家族的职能和安身立命的根本，一半是因为这种关系而形成的文化理念——孝顺为什么最重要，无后为什么不孝，个人无后虽然可以无所谓，但对家族来说就很危险了。</p>
<p>这种文化理念的形成，也许是过去部落的长老巫师有意确定的规矩，也可能是经过环境筛选的结果——那些没有无意中形成这种传统的部落，家族都凋零了。<br>
到了现代社会，家族的地位大为弱化，被个人（以及基于经济条件和价值观的二人家庭）、公司和国家分别取代，形成更原子的层面与更庞大的巨兽之间的冲突。</p>
<p>对许多人特别是女性来说，生育是痛苦的束缚和个人发展道路上的风险，陪伴后代成长再有乐趣也无法弥补，原来获得好处并通过传统文化赶人生育的家族已经弱化，外部动力也大大减少。<br>
另一方面，大多数现代国家的保障体系提供了养老、医疗的兜底措施，更好的个人经济条件也让个人有了底气摆脱家庭、告别传统。<br>
生育慢慢成了家族不需要管也管不了的事，更大的集体——国家，开始操心。</p>
<p>不过国家操心更多的是人口或者说劳动力结构和质量，这关系到政府的收入，而养老、医疗是财政支出的巨大负担、无底窟窿，非服务型的政府天然有逃避责任的倾向，最好是眼不见为净。<br>
这又将矛盾从“个人-家族”转为了“个人-国家”。</p>
<p>想到了前天说的不文明争抢行为：</p>
<blockquote>
<p>目睹一些不文明的争抢行为，以前单纯觉得厌恶，现在不免会想，万一哪天遭遇战乱饥荒，不文明的人大概率比仍想保留文明底线的人更有优势来争抢资源，因为平时已是训练有素了。这种行为的养成，可能也是上一次混乱时期筛选的结果。<br>
因人废言的逻辑也可以理解了：太多人说话阴阳怪气，也不知道到底是赞成还是反对，只能根据以往打的标签来判断，于是打上了非我族类、异党标签的，说的一定就不是什么好话，一眼没看出来坏在哪里也要深挖三尺找出来。<br>
可是，是谁先因言废人，让人不敢直白地说话的呢？</p>
</blockquote>
<p>在自由主义观的市民看来，家族施压强迫生育当然是传统落后的野蛮传统，但许多地区仍保留有生命力顽强的传统，也许正是混乱时期筛选的结果，也是为未来混乱所做的储备，乱世之下家族抱团才有更高的生存几率，个人自由和文明？能当饭吃吗？</p>
<p>相信个人价值和文明力量的人，相信人类有国家和超国家组织能力的人，当然不会认为靠血缘关系形成的家族力量是唯一的答案。<br>
但文化观念的形成和传承，可能就像基因变异和传播一样，观念随机生成，随环境而起伏。<br>
当个人与更高层次集体之间的距离和矛盾越来越大时，基于家族部落观念的传统文化就会回魂。</p>
<p>个人之间和“个人-国家/超国家”的关系是光谱的两头，在中间地带能容纳许多关系。<br>
“个人-家族/部落”关系在现代社会的衰败只是因为两头不讨好：<br>
与国家争夺权力，与个人利益冲突。<br>
共产主义者设想和运作工会，德鲁克提出了公司的社会责任和组织功能，女性主义者设想了新型家庭的形态，都是在探索中间地带的关系。<br>
还有基于体育、艺术、小众文化等等的团体，比如足球俱乐部等等，也是有益的补充。</p>
<p>个人与大共同体的冲突张力越大，小共同体的存在和调和就越重要。<br>
如果小共同体的存在是为了和大共同体压榨和利用个人，比如996、狼性、逼婚、逼生…那么现代社会中个人会越来越痛苦，最终可能导向的结果有：自杀，反现代社会的部落主义，极权主义或彻底的虚无主义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>丰县锁链女事件一审判决</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fengxian-suoliannv-shijian-yishen-panjue/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fengxian-suoliannv-shijian-yishen-panjue/</guid>
      <description>“丰县锁链女事件”（又称“丰县生育八孩女子”事件）相关案件一审判决董志民犯虐待罪、非法拘禁罪等，判处有期徒刑九年，判决时立忠、桑合妞、谭爱庆</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>“丰县锁链女事件”（又称“<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%B0%E5%8E%BF%E7%94%9F%E8%82%B2%E5%85%AB%E5%AD%A9%E5%A5%B3%E5%AD%90%E4%BA%8B%E4%BB%B6">丰县生育八孩女子</a>”事件）相关案件一审判决董志民犯虐待罪、非法拘禁罪等，判处有期徒刑九年，判决时立忠、桑合妞、谭爱庆、霍永渠、霍福得犯拐卖妇女罪，分别判处有期徒刑十一年、十年、十三年、八年六个月和八年。</p>
<p>有的人说终于给予应有的惩罚，大快人心，但这样的判决让我失望。</p>
<p>有的罪行因超过追诉时效，依法未予追诉，这我能够理解。<br>
坦白、自首，依法从轻、减轻处罚，我也能接受。<br>
虐待罪量刑最高只有七年，我也只能认了。<br>
但我无法接受此案不适用于强奸罪，以及由此带来的更多争议。</p>
<p>有人说没算强奸罪等于承认婚姻了，如果以后以此案为参照变更了事实婚姻认定的标准，将会非常可怕。<br>
在我看来，首先婚姻的基础必须是双方自愿，而董志民的强制拘禁行为就已经没有了有效婚姻的基础。<br>
退一步说，就算女方不反抗，那么她也应被视为没有自主行为能力，仍然不满足自愿的前提，因此婚姻关系也不应成立。</p>
<p>其次，非正常的婚姻关系中，采用暴力、胁迫发生性行为的，仍可以看作婚内强奸。<br>
<a href="http://www.law-lib.com/law/law_view.asp?id=2858">最高人民法院、最高人民检察院、公安部关于当前办理强奸案件中具体应用法律的若干问题的解答</a>中认为：<br>
强奸罪是指以暴力、胁迫或者其他手段，违背妇女的意志，强行与其发生性交的行为。<br>
明知妇女是精神病患者或者痴呆者（程度严重的）而与其发生性行为的，不管犯罪分子采取什么手段，都应以强奸罪论处。<br>
与间歇性精神病患者在未发病期间发生性行为，妇女本人同意的，不构成强奸罪。</p>
<p>此处并没有任何其他附带条件，也就是说，即使是男女双方是合法夫妻，婚内违背妇女意志强行性交，仍应属于强奸犯罪。<br>
如果说一般的婚内强奸争议有认定难、取证难等实际执行中的难点，那丰县事件中事实非常清楚，不管有没有婚姻关系，都符合强奸的定义。</p>
<p>不管是因为回避婚内强奸的争议，还是因为变相承认长期强制拘禁等同于事实婚姻，这都是一个非常恶劣的先例。</p>
<p>在查找相关资料的过程中，看到一篇<a href="https://www.xuefa.com/article-10450-1.html">介绍文章</a>，说明目前我国法学界对婚内强奸的界定仍有很大争议：</p>
<blockquote>
<p>1、否定说</p>
<p>认为丈夫不能成为强奸妻子的犯罪主体。理由是：基于合法婚姻存在的前提，夫妻之间有同居的权利和义务，双方自愿登记结婚就是对同居义务所做的肯定性承诺，这一承诺在婚姻关系存续期间始终有效。因此，在结婚后，不论合意同居，还是强行同居，均谈不上对妻子的性权利的侵犯。</p>
<p>2、肯定说</p>
<p>认为丈夫强奸妻子的构成强奸罪。理由是：强奸罪的主体是一般主体，刑法规定的强奸罪并未排除以妻子作为强奸对象，因而强奸罪的主体自然包括丈夫。性的不可侵犯的权利是妇女人身权利的重要内容，我国婚姻法明确规定妇女的合法权益任何人不得侵犯。如果丈夫违背妻子意志，采取强制手段侵犯妻子的性权利，也应该以强奸罪论处。</p>
<p>3、折衷说</p>
<p>认为任何极端化的观点都是值得商榷的。一般情况下，丈夫不能成为强奸罪的主体，而在婚姻关系非正常存续期间，丈夫可以成为强奸罪的主体。</p>
<p>4、他罪说</p>
<p>认为对于婚内强行性行为不能以强奸罪论处,若要作为犯罪处理,可以他罪论处。丈夫强行与自己妻子发生性行为,属于道德范畴问题,丈夫不能成为强奸罪的主体。但是,对于丈夫在妻子拒绝的情况下,仍采取暴力胁迫手段强行与妻子发生性关系的行为,应从丈夫所采取暴力胁迫等具体行为之实际定性,视情况以杀人、伤害、侮辱或虐待等相关罪名定罪处罚。</p>
<p>最高院在在婚内强奸问题上基本上采“折衷说”并确立以下规则：“在婚姻关系正常存续期间，丈夫不能成为强奸罪的主体；在婚姻关系非正常存续期间，丈夫可以成为强奸罪的主体。”</p>
</blockquote>
<p>看到一篇奇葩文章：《<a href="http://iolaw.cssn.cn/lgxd/200506/t20050623_4596324.shtml">“婚内强奸”之探讨</a>》。</p>
<blockquote>
<p>婚姻契约论<br>
即婚姻是男女双方自愿订立的以长久共同生活为目的的一种民事契约。根据婚姻契约，妻子已经事先承诺在婚姻关系存续期间服从丈夫的性要求，丈夫不需要在每一次性生活前都必须征得妻子的同意。因此，以这一合法契约为前提，即使丈夫违背妻子的意愿强行进行性行为，也不属于强奸罪的范畴。<br>
夫妻双方自愿登记结婚就是对同居义务所作的肯定性法律承诺，而且这种肯定性承诺如同夫妻关系的确立一样，只要有一次概括性表示即在婚姻关系存续期间始终有效，非经合法程序不会自动消失。因此，在结婚后，不论是合意同居，还是强行同居，甚至是丈夫不顾妻子反对，采用暴力与妻子强行发生性关系，均谈不上对妻子性权利的侵犯，不属于刑法意义上的违背妇女意志的强奸行为。</p>
</blockquote>
<p>如此对婚姻契约的理解恕我实在无法认同，如果社会普遍认同的婚姻契约应做如此理解，那么和我婚姻理念相同的人会宁愿终身不婚。</p>
<p>在<a href="https://www.spp.gov.cn/spp/llyj/202112/t20211228_539982.shtml">婚内强迫性行为是否构成强奸罪</a>的探讨中，作者认为：</p>
<blockquote>
<p>婚姻的合法性不等于性行为的合法性。丈夫婚后的性权利是一种“请求权”，丈夫可以提出“请求”，但不能想当然的“实施”，更不能以暴力、胁迫等手段强迫。刑法第236条并未把“丈夫”从实施强奸的犯罪主体内排除。</p>
</blockquote>
<p>我更认同此一观点。</p>
<p>回到丰县事件案例上来，这根本就不是正常的婚姻，而是与人口拐卖团伙合谋的长期有组织的犯罪，讨论是否婚内强奸都显得多余了。<br>
一些自媒体和社交网络名人，继续为这种吃人的现象辩护、开脱甚至唱赞歌，理由是农村男性需要结婚和性行为，因此就有贩卖、拘禁、强奸女性的正当权利，也不知是脑子不行导致概念和逻辑混乱，还是哗众取宠故作惊人之语。<br>
在更多的“丰县”，不知道还有多少女性仍在囚禁中绝望无助，每天又有多少女性沦为新的锁链女，正是因为有源源不断的吃人的“民意”被制造出来，被当作理所当然的道理和维护社会“稳定”的借口，持续泯灭人性和侵犯基本人权的犯罪。这个时候，公权力所谓的攻坚的决心、雷霆的手段、负责的态度和长远的智慧就销声匿迹，不得不向有民意基础的陈规陋习、向缺少资源因而无法为精神病患提供基础保障的现实低头，至于被牺牲掉的女性，只要你不说，我不管，可以继续一片“和谐”。</p>
<p>被锁链拘禁的女子至今仍然没有给出让大众信服的身份验证结果，也没有能够逃离丰县这个毁了她一辈子的地狱。<br>
前往丰县探访的网名“我能抱起120斤”/“乌衣古城”的女孩，因被判寻衅滋事的罪名，至今还没有消息。<br>
只有深深的失望。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>婚姻建议</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-jianyi/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-jianyi/</guid>
      <description>尔今夏： 想收集个话题：已婚人士对未婚人士有什么建议吗？#随便聊聊 Calon： 自由，平等，独立，真诚，宽容，责任。 出于爱情而有了灵与肉的亲密接</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/erjinxia/status/1314435675970707456">尔今夏</a>：<br>
想收集个话题：已婚人士对未婚人士有什么建议吗？#随便聊聊</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1314607786895069184">Calon</a>：<br>
自由，平等，独立，真诚，宽容，责任。</p>
<p>出于爱情而有了灵与肉的亲密接触，并且还愿意在人格独立、自由和平等的基础上和对方进一步分享和创造生活，真诚待人，宽容待人，因为明白爱是平等、自愿的付出而愿意承担责任。</p>
<p>前提是你和对方都认同且践行。</p>
<p>自由的反面是控制和束缚；<br>
平等的反面是贬低人格；<br>
独立的反面是依附和依赖；<br>
真诚的反面是自欺欺人，辜负信任；<br>
宽容的反面是缺少理解和信任，锱铢必较；<br>
责任的反面是只知索取不知付出。</p>
<p>这只是保证婚姻幸福的下限。<br>
有的人看重经济实力，有的人强调风趣幽默，有的人要求学识智商，有的人讲究性格契合…<br>
这就是不同的人各有各的幸福追求了，没法有个一致的标准。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>婚前的约定</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/hunqian-de-yueding/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 20:24:39 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/hunqian-de-yueding/</guid>
      <description>在推上看到 @luanma_ 说，朋友为了不让老婆知道他的花销情况，取消信用卡账单邮件通知，支付宝设置小号。 相信很多人也听说过其他种种老公藏私房钱，隐瞒收入和</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在推上看到 <a href="https://twitter.com/luanma_">@luanma_</a> 说，朋友为了不让老婆知道他的花销情况，取消信用卡账单邮件通知，支付宝设置小号。</p>
<p>相信很多人也听说过其他种种老公藏私房钱，隐瞒收入和开支的事迹。听到这种事情，我的反应都是：防妻如防贼，这生活过得还有什么意思？</p>
<p>我的意思不是说，绝对不能有私房钱，所有经济活动都要透明，而是这种事情不应该如此处理。</p>
<p>同样的，还有妻子一定要看丈夫的手机聊天记录，要求知道所有密码，以至引起家庭矛盾或者丈夫只能偷偷以各种奇技淫巧打游击，这在我看来都不正常。</p>
<p>要么，是婚姻一方的控制欲太强，不信任另一方，不留有正当的私人空间；要么，是一方的行为有悖爱情的承诺，不敢暴露自己的行为痕迹。不管怎么样，在种种小手段上动心思，是在回避问题，改变不了畸形的关系。</p>
<p>归根到底，其实是在结婚之前，双方看重的都是最基础的物质条件和不稳定的感觉，少有人关心对方对待金钱、隐私等等方面的态度，等到许下一生的承诺，才在日常生活中发现，不管是私房钱还是查看聊天记录，这些事情上的分歧竟能够严重影响婚姻关系。</p>
<p>在我看来，是否允许留有私房钱，在恋爱的时候就应该和对方提起，至少要了解对方在这个问题上的基本态度，不仅如此，两个人的资产婚后是共同管理，还是各自 AA，都可以谈。对方对待个人隐私的观念是否与自己契合，在婚姻关系上是控制型的，放任型的，还是自由平等型的，同样非常重要，即使不马上直接询问，也应该在亲密相处时仔细观察，在合适的时候再沟通。</p>
<p>除此之外，你看重的其他方面，如抚养教育孩子的理念，对待父母长辈态度，甚至上到政治观念、下到对待星座血型的态度，只要你觉得很重要，在这些事情上存在严重的分歧可能会影响今后两人的婚姻关系，那么不要避讳，就应该与对方提前坦诚沟通，尽力达成约定，哪些方面可以达成共识，哪些方面允许存在分歧。</p>
<p>如果从一开始认识到婚姻不仅仅是两情相悦，还包括财务上的合伙，事业上的互助，危机来临时的互相保护，更是两个自由、平等和相互理解包容的人共同生活，再去找合适的人，个人在婚姻关系中就不会有这么多纠结和笑话了吧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
