<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>英雄 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%8B%B1%E9%9B%84/</link>
    <description>Recent content in 英雄 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%8B%B1%E9%9B%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>张艺谋的《英雄》</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhangyimou-de-yingxiong/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhangyimou-de-yingxiong/</guid>
      <description>看到有人提起最近闲来无事看了张艺谋的《英雄》，勾起了以前看这部电影时的回忆。 电影的画面，特别是颜色主题的设计和场景呈现，确实是没得说，要不然</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到有人<a href="https://twitter.com/renfanzi/status/1609825537287139335">提起</a>最近闲来无事看了张艺谋的《英雄》，勾起了以前看这部电影时的回忆。</p>
<p>电影的画面，特别是颜色主题的设计和场景呈现，确实是没得说，要不然当年也不会掀起国产大片的狂潮，连带推动电视和显示器屏幕来了一次小小的升级。<br>
能够一度进入 IMDb Top 250，除了国外观众以为这是最好的功夫武打片之外，画面感官方面也占了很大的便宜。</p>
<p>但故事中人物的行动逻辑，在我看来就太别扭了。<br>
李连杰饰演的无名，原型是中国历史上最有名的刺客荆轲，刺杀嬴政不成而当场被杀，梁朝伟等人饰演的其他刺客，原型是自愿献头的樊於期。<br>
这样的人物，在中国历史上最出名的政治动物嬴政面前，仅仅因为后者表达出建立统一帝国、结束战国纷争、为民众带来和平的宏伟理想，就当场改变立场，背弃所托，放弃刺杀，自愿受死。<br>
倘若电影在之前已经用足够的铺垫告诉观众，无名是一个武功高强、意志坚定但政治幼稚的刺客，看不到统一之后暴秦二世而亡，那倒还能够理解。<br>
如果类似陈凯歌的《荆轲刺秦王》，李雪健饰演的秦王嬴政口中说着：“只要六国还在，战争还不会停止，天下就永不得安宁，百姓就永不得安宁。”有着同样的理想，但没有把秦王简单塑造成一个建立大一统帝国君主的符号和工具，也有足够的说服力。<br>
可是陈道明版本的嬴政除了大一统的理想外，什么都没有，能改变刺客心意的，只有大一统之后百姓安居乐业的画饼，这个饼不需要质疑也不允许质疑，它是历史意志的必然，是理所当然的结果，是近在咫尺的终极状态，并且其本身就是终极价值，哪怕中间经过曲折的道路，有过错误的教训，会有更多的生灵涂炭，会有千古的骂名，会有大一统带来的其他苦难，但有理想的君主知道，为了这个理想什么都是值得的，希望刺客能够理解、认同和参与，至少不要不识抬举。<br>
最后，无名甘于舍弃刺杀任务和生命换来的大一统结局，如果与打动他的理想蓝图相去甚远，那么影片至少还有一点黑色幽默的讽刺意味。然而影片结尾的那段文字交待只能显示出张艺谋的鸡贼和心虚：</p>
<blockquote>
<p>公元前二二一年，秦王统一中国后，结束战争，修建长城，<strong>护国护民</strong>，成为中国历史上第一个皇帝，史称秦始皇。</p>
</blockquote>
<p>打死我都想不到，有一天“护国护民”这样的评价会落在嬴政头上。当年看到这里的时候，荒谬感油然而生，至今难忘。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>记住李文亮</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jizhu-liwenliang/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jizhu-liwenliang/</guid>
      <description>李文亮医生发布消息，被训诫和去世的经过： 2019年12月30日，在武汉市中心医院眼科工作的李文亮医生，看到一份显示检出 SARS 冠状病毒高置信度阳性</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9D%8E%E6%96%87%E4%BA%AE">李文亮医生发布消息，被训诫和去世的经过</a>：</p>
<blockquote>
<p>2019年12月30日，在武汉市中心医院眼科工作的李文亮医生，看到一份显示检出 SARS 冠状病毒高置信度阳性指标的病人的检测报告，在同学群中发布了一条关于华南海鲜市场疫情的信息“华南水果海鲜市场确诊了7例 SARS”。随后发了一张检测报告，一张患者肺部 CT 图，后来又补充说：“最新消息是冠状病毒感染确定了，正在进行病毒分析”；最后解释了一下什么是冠状病毒，同时他还在群里嘱咐不要将该消息和检测报告外传，没想到很快被截图传出去了。</p>
<p>2020年1月3日，他因“在互联网上发布不实言论”而被武汉市公安局武昌区分局中南路街派出所提出警示和训诫，其后被要求签署训诫书，公安对他提出严厉警告，训诫他如果不听从，继续从事违法活动，将会受到法律制裁。1月31日在社交媒体上传有关训诫书，又提及他被公安传唤的经过。</p>
<p><a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:%E6%9D%8E%E6%96%87%E4%BA%AE%E7%9A%84%E8%AE%AD%E8%AF%AB%E4%B9%A6.png#/media/File:%E6%9D%8E%E6%96%87%E4%BA%AE%E7%9A%84%E8%AE%AD%E8%AF%AB%E4%B9%A6.png">李文亮的训诫书</a><br>
你能做到吗？<br>
能<br>
你听明白了吗？<br>
明白</p>
<p>2月1日，李文亮确诊为新型冠状病毒感染，2月7日凌晨因救治无效去世。</p>
</blockquote>
<p>为众人抱薪负柴者冻毙于风雪，吹哨鸣钟者病逝于疾疫。<br>
你明白吗？<br>
我不明白。<br>
但我会记住。<br>
也希望终有一天能做到不会重演。</p>
<p>有人说他算不上吹哨人，其行为也算不上英雄，连挺身而出的凡人都算不上。<br>
可是啊，有时候是大众的心理需求和现实的衬托造就了英雄。<br>
在我的心目中，他就是英雄。</p>
<p>有人在和菜头的公众号下留言：</p>
<blockquote>
<p>李玩在微博上说，谁的哨音传到了我的耳中，谁就是我的吹哨人。</p>
</blockquote>
<p>余晟老师的《<a href="https://www.lifesailor.me/archives/2689.html">吹了两次哨的李文亮医生，请收下我双倍的敬意</a>》：</p>
<blockquote>
<p>李文亮医生不但做了吹哨人，而且做了两次吹哨人。如果他的第一次吹哨是告诉大家提防病毒；那么他的第二次吹哨就在提示我们，尊重常识，尊重良知和理智需要多么大的勇气，又是多么的珍贵。我们可以寻找药物去对抗身体的病毒；但是应该寻找什么，来驱散内心的阴霾？这是李文亮医生留给所有良知尚存者的拷问。</p>
</blockquote>
<p>已经消失的<a href="https://m.weibo.cn/7382527401/4469155258008801">某条微博</a>：</p>
<blockquote>
<p>李文亮医生到底是个什么样的人呢？</p>
<p>我花了三个小时把他的原创微博看了一遍。</p>
<p>我给你简单讲讲吧，还挺有意思呢。</p>
<p>他和我们是一样的80后，喜欢吃炸鸡、火锅，最爱吃日本料理。<br>
吃前他会拍一些丑丑的照片发到微博上，偶尔有几个零星的点赞，他也不在意，就像武汉的秋天有一股不冷不热的温柔。</p>
<p>他在新的一年希望做一个简单的人，看清世间繁杂却不在心中留下痕迹。从这里我们知道，他偶尔还会给自己煲点鸡汤，虽然字词不太通顺。</p>
<p>他夜班时喜欢吃鸡蛋灌饼，他喜欢这种碳水化合物，一口下去，他能感受到多巴胺在分泌。</p>
<p>他还喜欢吃火车站的德克士炸鸡腿，每次经过每次必吃，他说那是腿届极品，他喝了一口可乐吧唧吧唧嘴说：真是达到了人生巅峰啊。</p>
<p>他还在枣阳市，吃9块一碗的牛肉刀削面。<br>
关于他吃的微博实在是太多了，真的是一个可爱的吃货啊。</p>
<p>他喜欢厦门，他去了很多次厦门海底捞。不知道到底是喜欢厦门，还是喜欢海底捞呢？</p>
<p>他爱看罗永浩，也喜欢王自如，多宽容的人啊。</p>
<p>有时他也玩一把小资，去趟星巴克喝杯咖啡啦，去趟巴厘岛当当游客啦，吃吃海鲜啦……他还是个“芥末党”，别忘了，他可喜欢吃日料了呢。</p>
<p>几年前他经常打羽毛球，近几年从他发胖的身体看来，已经完全忘记了这项运动。</p>
<p>他伤感地说，我爸爸的身材都比我好多了。</p>
<p>有一天他想吃橘子，他穿着拖鞋在风雨中跑了一千米终于买到了橘子。<br>
至于橘子好吃不好吃，他没说。</p>
<p>他也常常转发一些抽奖微博，他可能觉得自己运气不错吧。很快他的运气得到了验证，有一天他终于中奖了，奖品是一盒湿巾。</p>
<p>和所有年轻人一样，他也喜欢肖战。</p>
<p>他还在闲置物品交易平台上卖出了三台旧手机，他也会玩跑分软件，但入坑不深，估计没时间吧。</p>
<p>雅安地震时他捐了两次款，都是在微博上捐的。</p>
<p>他看过《北京遇上西雅图》打了五星。</p>
<p>下了班他去逛超市，看到158一斤的车厘子，他跟个孩子一样拍照发微博说：吃不起。</p>
<p>今年他可以吃的起了，因为肺炎，只要60多一斤了。</p>
<p>但他再也吃不到了。</p>
<p>2020年2月6日，全微博的人都在纪念他。</p>
<p>至于为什么纪念他，你能明白吗？明白。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
