<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>虚无主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%99%9A%E6%97%A0%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 虚无主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%99%9A%E6%97%A0%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>生命的意义</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
      <description>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。</p>
<p>第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。<br>
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。</p>
<p>他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：</p>
<p>每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，<a href="../siwang-he-shenghuo/">人死了之后会如何</a>。<br>
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。<br>
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？<br>
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。<br>
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。<br>
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：<br>
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？<br>
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？<br>
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？<br>
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，<a href="../huran/">生命的意义是什么呢？</a>假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？</p>
<p>相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。<br>
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。</p>
<p>这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。<br>
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。</p>
<hr>
<p>生命的意义是什么？<br>
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。<br>
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。</p>
<p>一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？<br>
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？<br>
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？</p>
<p>弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。<br>
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。<br>
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。</p>
<p>人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。<br>
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。<br>
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。</p>
<p>除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。<br>
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。<br>
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？<br>
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？<br>
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？<br>
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？<br>
…<br>
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。<br>
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。</p>
<p>弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：</p>
<p>首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。</p>
<p>哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。<br>
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。</p>
<p>弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：</p>
<blockquote>
<p>人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。<br>
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。</p>
</blockquote>
<p>其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。</p>
<p>对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。<br>
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。<br>
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。</p>
<p>最后是认识到生命的意义因人而异。</p>
<p>生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。<br>
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。<br>
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。</p>
<p>弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：</p>
<p>首先是主动行动，对应创造的价值。</p>
<p>大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。<br>
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。</p>
<p>其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。</p>
<p>人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。<br>
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。</p>
<blockquote>
<p>每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。</p>
</blockquote>
<p>第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。</p>
<p>有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。</p>
<p>弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：</p>
<blockquote>
<p>抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?</p>
<p>在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”</p>
</blockquote>
<p>他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。<br>
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。</p>
<blockquote>
<p>在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。</p>
<p>地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。</p>
<p>我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。</p>
</blockquote>
<p>而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。<br>
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。</p>
<p>而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。<br>
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。</p>
<p>康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。<br>
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。</p>
<p>最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：</p>
<p>我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。<br>
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落力的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。<br>
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>真社会的自我殖民</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
      <description>何谓殖民地？ 殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说： 区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）” 只有交税的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="何谓殖民地">何谓殖民地？</h2>
<p>殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：<br>
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”<br>
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。</p>
<p>网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。<br>
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。<br>
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，<a href="https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279">他们自己才是殖人</a>，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。<br>
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。</p>
<h2 id="集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利">集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利</h2>
<p>另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092">自我殖民</a>”，<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987">这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴</a>。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话一：<br>
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.<br>
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话二：<br>
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.<br>
&ldquo;I&rsquo;m just so dirt poor,&rdquo; one of them said.<br>
Just then, Bill Gates walked into the bar.<br>
&ldquo;Cheer up,&rdquo; said his friend. &ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&rdquo;<br>
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。<br>
“我实在是太穷了，”其中一位说道。<br>
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。<br>
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话三：<br>
The average person has one boob and one testicle.<br>
普通人有一个乳房和一颗睾丸。</li>
</ul>
</blockquote>
<p>过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。<br>
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696">殖民者是哪儿来的有什么区别</a>。</p>
<p>反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193">最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体</a>，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。<br>
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。</p>
<p>Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《<a href="https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd">合作的进化</a>》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。<a href="https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600">从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后</a>。</p>
<p>不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。</p>
<h2 id="个人与真社会组织的矛盾">个人与真社会组织的矛盾</h2>
<p>在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。<br>
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。<br>
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？<br>
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是<a href="https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722">蜂群蚁群的真社会组织</a>：<br>
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的<a href="../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin">绝对服从不停劳碌还是耗材</a>，中间阶层为了交配权奋斗一生。<br>
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。</p>
<p>但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。</p>
<p>如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；<br>
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。</p>
<p>这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《<a href="https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters">隐私为何重要</a>》：</p>
<blockquote>
<p>总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”<br>
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”<br>
然而从来没有人按我的提议回应。</p>
</blockquote>
<p>如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。<br>
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Whataboutism</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</guid>
      <description>Whataboutism 或 Whataboutery 的定义是： 面对批判性的问题或论点，回避正面的讨论和回答，而反过来使用批判性的反问，对批判者提出指控。 是 Tu quoque 模式（拉丁语“你也是”）的变</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Whataboutism 或 Whataboutery 的定义是：</p>
<p>面对批判性的问题或论点，回避正面的讨论和回答，而反过来使用批判性的反问，对批判者提出指控。<br>
是 Tu quoque 模式（拉丁语“你也是”）的变体，属于人身攻击论证的子类型，将原问题与“批评者资格”的问题混为一谈，是一种逻辑谬误。<br>
其目的是质疑批评的不正当、不合法、不完整和不公平，转移话题。</p>
<p>鲁迅在文章《外国也有》中提出的“臭虫论”，也属于 whataboutism：</p>
<blockquote>
<p>凡中国所有的，外国也都有。外国人说中国多臭虫，但西洋也有臭虫。</p>
</blockquote>
<p>指责批评者双重标准，有时也属于 whataboutism 的一种。</p>
<p>Whataboutism 的目的，不是通过反问去阻止对方也做什么不道德的事，而是说服自己去做，即使心中明知道这件事不道德，不应该做。<br>
正因为知道不应该做，所以同样的道理可以拿来指责他人；<br>
通过指责他人来搅浑水，证明天下乌鸦一般黑，从而为自己争取到心安理得去做的机会。<br>
即，用实用主义手段达到道德虚无的目的。</p>
<p>Whataboutism 的精髓在于将“烂”变成纯粹相对的东西。<br>
再烂的东西，一旦有了更烂的做对比，仿佛就有底气说自己不烂。</p>
<p>不是这样的，都很烂，烂得各有千秋。死去的生命、他人的不幸不是用来比较谁更优越，而是用来反思各自宣扬的这一套，怎么做才能不这么烂。<br>
抱着这样的目的，比较才算有点意义，也才有进步的动力。</p>
<p>另：<br>
Whataboutism 已经被滥用到了几乎说什么都可以叫 whataboutism 的程度，成为一种新的可以取代 whataboutism 发挥同样作用的工具。</p>
<p>又另：<br>
Michael Jackson 的《Earth Song》，歌词一共出现“what about”52次，堪称 whataboutism 大师。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文明正在其中</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenming-zhengzai-qizhong/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenming-zhengzai-qizhong/</guid>
      <description>推友 Philo 说： 人和人的悲欢就是不相通的，我和家里人说我坚决不生孩子，我说你们家的小孩就是和别人不一样，结果我们已经吵到快断绝亲子关系了🥲 不孝有三</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/Philo2022/status/1649646922515517440">推友 Philo 说</a>：</p>
<blockquote>
<p>人和人的悲欢就是不相通的，我和家里人说我坚决不生孩子，我说你们家的小孩就是和别人不一样，结果我们已经吵到快断绝亲子关系了🥲</p>
<ol>
<li>不孝有三，无后为大</li>
<li>你老了会孤单老死</li>
<li>孝顺是最重要的</li>
<li>没人给你养老</li>
<li>小孩长大了不在父母身边就是白养了</li>
<li>生孩子和事业可以两不误的</li>
<li>生孩子是每个人的义务</li>
<li>每个人都要像你这么想人类都要灭绝了</li>
</ol>
<p>我只想高举反孝大旗😅</p>
</blockquote>
<p>大家热烈讨论了许多。<br>
我借这个话题发散一下思维：</p>
<p>传统社会中的社会基本单元大多是家族，不是个人、家庭也不是现代国家，所以 Philo 提到的这些生育的理由，一半是传统家族的职能和安身立命的根本，一半是因为这种关系而形成的文化理念——孝顺为什么最重要，无后为什么不孝，个人无后虽然可以无所谓，但对家族来说就很危险了。</p>
<p>这种文化理念的形成，也许是过去部落的长老巫师有意确定的规矩，也可能是经过环境筛选的结果——那些没有无意中形成这种传统的部落，家族都凋零了。<br>
到了现代社会，家族的地位大为弱化，被个人（以及基于经济条件和价值观的二人家庭）、公司和国家分别取代，形成更原子的层面与更庞大的巨兽之间的冲突。</p>
<p>对许多人特别是女性来说，生育是痛苦的束缚和个人发展道路上的风险，陪伴后代成长再有乐趣也无法弥补，原来获得好处并通过传统文化赶人生育的家族已经弱化，外部动力也大大减少。<br>
另一方面，大多数现代国家的保障体系提供了养老、医疗的兜底措施，更好的个人经济条件也让个人有了底气摆脱家庭、告别传统。<br>
生育慢慢成了家族不需要管也管不了的事，更大的集体——国家，开始操心。</p>
<p>不过国家操心更多的是人口或者说劳动力结构和质量，这关系到政府的收入，而养老、医疗是财政支出的巨大负担、无底窟窿，非服务型的政府天然有逃避责任的倾向，最好是眼不见为净。<br>
这又将矛盾从“个人-家族”转为了“个人-国家”。</p>
<p>想到了前天说的不文明争抢行为：</p>
<blockquote>
<p>目睹一些不文明的争抢行为，以前单纯觉得厌恶，现在不免会想，万一哪天遭遇战乱饥荒，不文明的人大概率比仍想保留文明底线的人更有优势来争抢资源，因为平时已是训练有素了。这种行为的养成，可能也是上一次混乱时期筛选的结果。<br>
因人废言的逻辑也可以理解了：太多人说话阴阳怪气，也不知道到底是赞成还是反对，只能根据以往打的标签来判断，于是打上了非我族类、异党标签的，说的一定就不是什么好话，一眼没看出来坏在哪里也要深挖三尺找出来。<br>
可是，是谁先因言废人，让人不敢直白地说话的呢？</p>
</blockquote>
<p>在自由主义观的市民看来，家族施压强迫生育当然是传统落后的野蛮传统，但许多地区仍保留有生命力顽强的传统，也许正是混乱时期筛选的结果，也是为未来混乱所做的储备，乱世之下家族抱团才有更高的生存几率，个人自由和文明？能当饭吃吗？</p>
<p>相信个人价值和文明力量的人，相信人类有国家和超国家组织能力的人，当然不会认为靠血缘关系形成的家族力量是唯一的答案。<br>
但文化观念的形成和传承，可能就像基因变异和传播一样，观念随机生成，随环境而起伏。<br>
当个人与更高层次集体之间的距离和矛盾越来越大时，基于家族部落观念的传统文化就会回魂。</p>
<p>个人之间和“个人-国家/超国家”的关系是光谱的两头，在中间地带能容纳许多关系。<br>
“个人-家族/部落”关系在现代社会的衰败只是因为两头不讨好：<br>
与国家争夺权力，与个人利益冲突。<br>
共产主义者设想和运作工会，德鲁克提出了公司的社会责任和组织功能，女性主义者设想了新型家庭的形态，都是在探索中间地带的关系。<br>
还有基于体育、艺术、小众文化等等的团体，比如足球俱乐部等等，也是有益的补充。</p>
<p>个人与大共同体的冲突张力越大，小共同体的存在和调和就越重要。<br>
如果小共同体的存在是为了和大共同体压榨和利用个人，比如996、狼性、逼婚、逼生…那么现代社会中个人会越来越痛苦，最终可能导向的结果有：自杀，反现代社会的部落主义，极权主义或彻底的虚无主义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>网络暴力与大屠杀的相同点</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-baoli-yu-da-tusha-de-xiangtongdian/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-baoli-yu-da-tusha-de-xiangtongdian/</guid>
      <description>2月1日的新闻： 《从“擦边”到“退网”，「贵州魅魔」的美丽传说》 转发到里屋论坛后的部分讨论： 3楼： 每天不知道多少底边up在网上为了流量死啊活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="2月1日的新闻">2月1日的新闻：</h2>
<p>《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNzM3NzE2MA==&amp;mid=2247656687&amp;idx=1&amp;sn=4c3b0562cc1d1d48582969f7a10c6884">从“擦边”到“退网”，「贵州魅魔」的美丽传说</a>》</p>
<p>转发到里屋论坛后的部分讨论：</p>
<p>3楼：</p>
<blockquote>
<p>每天不知道多少底边up在网上为了流量死啊活的。<br>
说不定人从头到尾都是人设，现在社死了退网，回头换个人设或者套个皮继续出来恰米</p>
</blockquote>
<p>这就是典型的例子<br>
在不知道陌生的网络红人真实情况下，默认都是“人设”，普遍存在从怀疑到犬儒，从犬儒到虚无的心态<br>
也许大部分一夜爆红的人确实是人设，但不排除真有人不是这种情况<br>
作为看客可以轻易的说，不用分那么清楚，但落到对方身上，也许就是一个人的人生被永远改变甚至终结了</p>
<p>5楼：</p>
<blockquote>
<p>还记得临死前最后想吃草莓的B站UP主墨茶么？</p>
</blockquote>
<p>16楼：</p>
<blockquote>
<p>本来这种就是出事才会红的底边网红，谁又闲得去管它是真的还是装的<br>
自己做圣母关心底层生态无所谓，扣帽子强迫别人站队天打雷劈好吧</p>
</blockquote>
<p>19楼：</p>
<blockquote>
<p>一边说着单身捞着粉丝的打赏钱，一边和男友激情啪啪。<br>
直播一晚收入百万，边数钱还边骂沸羊羊们&quot;傻子的钱真好赚&quot;!</p>
</blockquote>
<p>我不会去打榜送礼，不会当舔狗，对这种直播也没有兴趣，纯粹是看不过去恶意有罪推定又不用负责的网络风气<br>
像19楼转的这些信息是真还是假？有的人一看就不假思索的认为是真的，因为符合他们心中所想：这样的主播怎么不会是凹人设骗粉丝钱的？</p>
<p>可是，P图、造谣的手段我们见得少吗？为什么符合心中倾向的信息就一定是真的？</p>
<p>你说懒得管是真是假，说我这是做圣母，那看看5楼所问的，谁还记得墨茶？<br>
当时也是一堆人说他是装的，凭着恶意的揣测，说出言之凿凿的推论，可是等到墨茶真的去世了，他的真实境况让大家知道了，这些网络上自认为看穿一切的看客，有几个为自己的言论后悔的？后续有几个人会在口出恶言之前再三思索后果？</p>
<p>具体到这个主播，是真是假都有可能，我们凭网络上的信息并不能确证<br>
就算被打脸也不影响我未来对同类事件时一开始的态度，因为直播乱象我没有贡献，但我的一念之差，可能真的参与毁掉一个人，人言是能够杀人的</p>
<p>电影《十二怒汉》中，有一段台词：</p>
<blockquote>
<p>我们肩负着责任…决定一个跟我们素昧平生的人到底有没有罪<br>
不论做出什么样的判决，我们都拿不到好处，也没有损失</p>
</blockquote>
<p>而陪审团要决定是否有罪的，是一个贫民窟出身的孩子，看上去证据确凿事实清楚<br>
在自认为社会经验丰富的人看来，不用纠结那么多，这毫无疑问就是凶手<br>
我觉得因为有了互联网，在社会事件中，每个人都扮演了陪审团的一份子<br>
我没有什么拨乱反正、揭露真相的能力和觉悟，但希望对得起这一点点责任，哪怕只有万分之一的可能让没有作伪的人免于伤害</p>
<p>26楼：</p>
<blockquote>
<p>我就是预设立场随口评论的乐子人，我并不关心这些人死活</p>
</blockquote>
<p>27楼：</p>
<blockquote>
<p>9楼，16楼这点程度算个毛线的恶意有罪推论啊，这么害怕评论压根就不该发到这边来。<br>
这种搞直播擦边球靠打赏过活的说不好听本来就是网络乞讨，被轻贱了怨谁也不能冤观众好不，观众是你衣食父母啊。</p>
</blockquote>
<p>看成是乞讨也不是轻贱人的理由啊。<br>
观众不但用自己的癖好间接创造了这个产业，更以此为理由否定人的尊严，还觉得理所当然，我就是看着不爽，当然我也管不着，只能自我约束。<br>
至于害怕评论什么的，和有罪推定的性质根本就是两回事，伤害再小也是有罪推定，何况之前还出过墨茶的事情。</p>
<p>上面有人说我是扣帽子强迫别人站队，我既不是能够封账号的管理员，也不是现实中互相认识而且有权力的人，不会等你一上线就用满屏幕恶意的言语辱骂控诉，更不会千方百计入侵你和亲友的现实生活，连骂粗口都没有证（里屋骂人是要关小黑屋的，只有老龙有粗口证），我有资格强迫人站队吗？<br>
仅仅是表达个人的好恶，如果你打心底完全不认同，那我的道德观念对你就毫无影响，能够影响自己的是每个人自己朴素、自发、尚未消失的道德和情感而已。</p>
<hr>
<h2 id="2月21日的新闻">2月21日的新闻：</h2>
<p>2022年7月因粉色头发而遭遇大规模网暴的杭州女孩郑灵华，在和抑郁症抗争半年后去世。<br>
《<a href="https://www.163.com/dy/article/HHQJUED9051283GO.html">被网暴的第70天：她只是染了粉色头发</a>》<br>
《<a href="https://new.qq.com/rain/a/20230220A08GMF00.html">从刘学州到郑灵华，“网暴”的幽灵仍在游荡</a>》<br>
《<a href="https://news.sina.com.cn/s/2023-02-22/doc-imyhprtx4871086.shtml">被网暴压垮的粉红色头发女孩家属：除了有关部门依法介入，不想再提及此事</a>》</p>
<p>她只是个普通女孩，在社交媒体上发了一张保送研究生后看望病床上爷爷的照片，因为头发染成粉红色，就遭遇了大量荡妇羞辱式的网络暴力。<br>
哪怕是去世了，新闻标题也称其为“网红”，评论仍有人说自己的辱骂没有错，错的是她本人，“她选择当网红就不是普通人”、“要赚钱被骂两句就受不了还是别干这一行了”。<br>
流量网红这个标签一贴上，仿佛打开了可以不把对方当人的开关，所有恶意倾泻而出，反正所有过错都可以归咎为对方。</p>
<p>这与形成大屠杀的机制何其相似：<br>
错在对方的身份+我是在净化社会对抗不良风气+不用把对方当人对待+不用面对受害人+按键就能造成伤害+我只是起了微不足道的作用。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>虚无主义</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</guid>
      <description>唐纳德·A.克罗斯比（Donald A.Crosby）的《荒诞的幽灵——现代虚无主义的根源与批判》，对虚无主义的分类、含义和根源有详细的梳理探</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>唐纳德·A.克罗斯比（Donald A.Crosby）的《荒诞的幽灵——现代虚无主义的根源与批判》，对虚无主义的分类、含义和根源有详细的梳理探讨。</p>
<p>以下内容摘自导言，可按图索骥更加深入了解。</p>
<p>1.虚无主义的分类<br>
共同之处：都是一种否定或拒绝的态度<br>
不同之处：每一种虚无主义都否定人类生活的某一重要方面。</p>
<p>1.1 政治虚无主义<br>
专指俄国19世纪后期以刺杀沙皇为代表的无政府主义和恐怖主义行为<br>
政治虚无主义否定我们生活于其中的政治结构，以及表现这些结构的社会和文化，而很少甚至没有建设性的替代方案或改进计划；</p>
<p>1.2 哲学虚无主义</p>
<p>1.2.1 道德虚无主义</p>
<p>道德虚无主义否认道德义务的意义、道德原则或道德观点的客观性</p>
<p>1.2.1.1 非道德主义</p>
<p>拒绝所有道德原则，缺乏任何有道德地生活的决心<br>
原型：杰克·伦敦的小说《海狼》</p>
<p>1.2.1.2 道德主观主义</p>
<p>认为道德判断是纯粹个体性的和任意性的，从而没有理性的判断或批判标准<br>
代表：伯特兰·罗素主张事实与价值二分的伦理学</p>
<p>1.2.1.3 利己主义</p>
<p>认为任何个体承担的唯一义务，就是对他自己的义务，于是，他不需要为自己的行为对他人的影响做出道德考量，除非这些影响也关涉自己的切身利益。<br>
代表：麦克斯·施蒂纳的《唯一者及其所有物》</p>
<p>1.2.2 认识论虚无主义</p>
<p>认识论虚无主义否认存在任何不被严格限定于某一单独个体、群体或概念架构中的真理或意义，任何不是完全相对于这些个体、群体或概念架构而言的真理或意义；</p>
<p>认为真理是视角性的，完全相对于特殊的个人或团体<br>
代表：尼采</p>
<p>认为语义学的可理解性完全相对于独立的、不可比较的概念图式，不同概念系统之间存在的基本意义是不可比较的<br>
代表：弗里茨·茅特纳的唯名论语义学</p>
<p>1.2.3 宇宙论虚无主义</p>
<p>宇宙论虚无主义否认自然的可理解性或价值，认为它对人类的关切漠不关心或充满敌意；</p>
<p>否认宇宙具有任何可理解性或可知结构，否认宇宙可以为人类渴望的价值和存在意义提供支持。<br>
尼采和茅特纳的认识论虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义，因为一个原则上不可知的世界，必然也是一个无意义的世界。</p>
<p>认为宇宙尽管经过了科学和数学的理解，依然没有任何价值，依然不可能为人类提供理想和目的。<br>
罗素的道德虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义的表现，因为事实与价值无关，那么科学所描述的事实世界必然缺乏任何意义。</p>
<p>认为宇宙不仅是无价值、无意义的，还是充满恶意的，人类生存于其中，只能永远受苦。<br>
叔本华是这种虚无主义的坚定主张者。</p>
<p>1.2.4 生存论虚无主义</p>
<p>生存论虚无主义否定否定人类生命意义和价值。<br>
认为人的存在是没有意义和荒诞无比的，这种虚无主义是上述所有虚无主义的逻辑结果</p>
<p>2.支持虚无主义的理由</p>
<p>上帝信仰的丧失<br>
人类中心主义的放弃<br>
生命的脆弱与无尽的痛苦<br>
生命的短暂、无聊与死亡的威胁<br>
理性能力的贫乏<br>
意志的软弱或激进<br>
生命的孤独性</p>
<p>3.虚无主义的根源</p>
<p>3.1 基督教传统：</p>
<p>假设人类要么是人格化的上帝赋予这个世界的目的或理由，要么是无望地漂泊在一个陌生的世界；<br>
假设自然要么被上帝从外面赋予价值，要么就完全没有价值；<br>
假设宗教信仰要么是基督教信仰，要么是无神论；<br>
假设我们要么用上帝的全知之眼非视角性地看待世界，要么就无法获得关于世界的客观知识；<br>
假设我们要么把圣经和教会权威作为使一切认识为真的确定性基础，要么就无法获得任何真理；<br>
假设我们要么到天堂享受上帝的祝福，要么在当下的世界受苦。</p>
<p>如果这些假设中的前一项被否定，那么剩下的就只能是后一项，而后一项必然导致各种各样的虚无主义，尤其是生存论虚无主义。</p>
<p>3.2 哲学假设：</p>
<p>第一种假设认为世界被分裂为心灵和物质两个完全独立的领域，又认为仅仅从心灵或物质出发就能够解释整个世界（如笛卡尔、霍布斯哲学）。<br>
但是，当我们发现这样做无法解释这个世界时，认识论虚无主义就会产生；面对一个完全不可解释、绝对冷漠的纯粹客观世界，宇宙论虚无主义和生存论虚无主义也会如影随形。</p>
<p>第二种假设认为，只有自然科学非个人性的和完全客观的方法有资格解释自然的原则和特征。从自然科学的自然解释出发，哲学只能在二元论和还原论之间进行选择，即要么把人类及其精神文化生活尖锐对立于科学所描述的自然（如康德、萨特哲学），要么把人类存在完全置于科学所描述的自然之中（如霍布斯哲学）。可是，人与外在自然、身体自然的彻底疏离，必然让人产生严重的分裂感和无家可归感，而人在自然面前彻底丧失主观能动性和自由，必然也会导致严重的荒诞感和绝望感。</p>
<p>第三种假设认为，哲学和其他人文学科必须和自然科学一样，从一个绝对确定而不可再被怀疑的阿基米德点出发演绎整个知识体系（如笛卡尔的基础主义）。但是，自然科学的阿基米德点——数学的广延和可测量的运动——剥夺了自然的所有感性特征、价值或意义，会迫使我们进入宇宙论虚无主义者荒芜、冷漠的世界，而纯粹哲学的阿基米德点——我思之我——也会在持续的怀疑中被剥夺不可靠的过去与未来，被囚禁于当下的瞬间，遭受无常的时间流逝折磨，不相信自己、他人和整个世界的存在，从而陷入彻底的生存论虚无主义。</p>
<p>第四种假设认为个体自我完全独立于自身所处历史和社会环境（如笛卡尔、施蒂纳、尼采、萨特哲学），而这会让我们完全陷入认识论虚无主义和道德虚无主义中。</p>
<p>第五种假设认为个体自由既是社会、政治体制的基础，又是这些体制的目标，而他人和社会仅仅具有工具主义的重要性（如霍布斯、卢梭、穆勒、边沁哲学）。这种极端个人主义会剥夺生命价值和意义的大部分来源，从而使个人成为盲目和绝望的奴隶。</p>
<p>第六种假设主张事实和价值彻底二分（如洛克、休谟和康德哲学）。这种割裂必然导致宇宙论虚无主义，也必然使价值问题彻底主观化，从而陷入道德虚无主义。</p>
<p>第七种假设认定意志的首要性和优先性，主张意志要么独立于理性（如休谟、霍布斯、叔本华、尼采哲学），要么独立于因果性（如康德、萨特哲学）。但无论是独立于理性还是因果性，对意志的过分强调，都会导致认识论虚无主义、道德虚无主义、宇宙论虚无主义和生存论虚无主义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>互联网时代之恶</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/hulianwang-shidai-zhi-e/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/hulianwang-shidai-zhi-e/</guid>
      <description>色欲：对任何事物都可以发情，任何话题都可以联想到下三路，毫不顾忌对方对色情内容的反感，以及走到真实犯罪的程度。 愤怒：动辄发怒，满身戾气，将正</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>色欲：对任何事物都可以发情，任何话题都可以联想到下三路，毫不顾忌对方对色情内容的反感，以及走到真实犯罪的程度。</p>
<p>愤怒：动辄发怒，满身戾气，将正常的交互视为对自己的攻击，由怒气来驱动行为，将生活中的不如意发泄到网上的陌生人身上，嘲讽、辱骂、诅咒，乃至发展到挖掘个人隐私和严重破坏线下生活的宁静。</p>
<p>贪婪：恨不得将任何资源都收入囊中，为此花费无数时间和金钱，却很少利用这些资源创造价值；主动参与网络庞氏骗局，妄图不劳而获，梦想一夜暴富，又永远不知道停止脚步。</p>
<p>懒惰：行为上，不愿意脚踏实地地付出，一干正事就5分钟热度，消费廉价、快速、低俗的娱乐内容则乐此不疲，不可自拔；思维上，网上接收的信息不假思索不做分辨照单全收，甚至主动回避需要深度思考的内容。</p>
<p>嫉妒：只能接受自己的生活优于他人，看不得别人的好，为此爱慕虚荣、浮夸攀比，不惜干出损人不利己的蠢事，更有甚者，只要是美好的东西都想要毁掉。</p>
<p>傲慢：自认为认知能力高人一等，远见卓识洞若观火，意见相左的他人非蠢即坏；装模作样假装谦虚，掩饰不住自鸣得意，将自尊建立在口舌之争的结果上，打嘴仗落了下风便恼羞成怒，扣帽子堵嘴巴，做诛心之论。</p>
<p>势利：狐假虎威，欺软怕硬，以欺负弱小为乐，只认拳头不讲道理，法不责众时则蜂拥而上，担当责任时则作鸟兽散，权力面前卑躬屈膝，任何错误都能辩护，弱势面前则颐指气使，毫无同理心。</p>
<p>虚伪：表面上一团和气，背地里造谣中伤；号称追求公平正义，实际根本不相信；说着最高调的话，干着最没品的事，还要撇干净自己的关系，只指责他人的不是。</p>
<p>权欲：所有言行的目的，就是禁绝他人拥有独立的思想观点，剥夺按各自意愿行事的权利，和压制、取消不服从者反抗的力量，为此支持无远弗届、无孔不入、事无巨细均要插手且排他的权力巨兽，并幻想其能贯彻自己的想法。</p>
<p>虚无：认为道德虚无，一切都是利益，道德毫无用处；历史虚无，一切都是胜利者说了算，过去可以伪造和遗忘，真理服从和服务于权力；价值虚无，一切美好的价值为了其目的的实现毁灭掉都无所谓；人的虚无，人的存在毫无意义，个人的自由和尊严不值得关注和维护；意义虚无，抛弃对一切意义的思考和追寻。</p>
<p>互联网是现代社会技术发展的巨大成果之一，现代社会催生的虚无主义，可以说是其他所有恶的根源，是人文主义最强大的对立面，也是现代社会最难摆脱的骨髓之疾。如何对抗虚无，是人们短暂一生中迟早要面对的问题。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>理性、人性与文明</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lixing-renxing-yu-wenming/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lixing-renxing-yu-wenming/</guid>
      <description>新西兰基督城清真寺发生屠杀事件，多名仇恨穆斯林移民的澳大利亚籍枪手用自动武器射杀多人，不但提前预告，还在网上同步直播屠杀现场，并发布长篇大论</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新西兰基督城清真寺发生屠杀事件，多名仇恨穆斯林移民的澳大利亚籍枪手用自动武器射杀多人，不但提前预告，还在网上同步直播屠杀现场，并发布长篇大论传播自称为“生态法西斯”的理念。</p>
<p>事件发生后，新西兰政府称这是“新西兰历史上最黑暗的一天”。</p>
<p>凶手声称要捍卫白人的土地，阻止穆斯林的入侵基督教世界，为之前死于穆斯林恐怖袭击的欧洲人报仇，并称中国的政治与社会价值最理想。</p>
<p>国内各个社交媒体上对屠杀的凶手一片赞誉，视之为敢于用暴力行动反抗伊斯兰教入侵现代文明的英雄，不少人认为其宣扬的理念挺有道理。</p>
<p>正好前几天有过如此感慨：<br>
社会的文明程度是否与社会成员的 empathy 能力的高低相关呢？<br>
此处的 empathy 我不知道翻译为同理、同情、共鸣还是共情，所以暂时先用原文表示。</p>
<p>在《银翼杀手/仿生人会梦见电子羊吗？》、《海伯利安》等科幻作品中，把 empathy 当作人类独有的、区别于机器人和人工智能的特质。<br>
比如《仿生人会梦见电子羊吗？》中，菲利普·迪克设定银翼杀手们用 Voight-Kampff empathy test 来检验真正的人类，而且只有人类能够通过 Wilbur Mercer&rsquo;s empathy boxes 体验 empathy 的感受。<br>
后来，也开始探讨机器人具有 empathy 能力的可能了，但仍将这一能力视为人性与文明的基础。</p>
<p>而现在，许多人抬出群体复仇、文明冲突、宗教冲突、种族主义、民族主义等等群体理念，为屠杀手无寸铁的守法移民叫好，只因为他们的身份是穆斯林。</p>
<p>他们自认为不是非理性的疯狂仇恨者，而是洞悉了历史规律、知晓未来发展路径的清醒者和先知，坚信自己的认知正确；同时，在他们的理念中，个人的利益绝对服从于集体的利益，个人遭遇的苦难与集体的宏大叙事相比微不足道。<br>
而在不可调和、你死我活的群体利益面前，一旦确认理念绝对正确，任何突破道德底线的反人性行为也都有了正当理由——如果“理性”的结果完全正确，与其冲突的人性当然就是错的，既然是错的，那么对受害者个人的 empathy 当然就可以也应当当作无意义的廉价情感抛弃，看不清这一点的人都是被非理性情感蒙蔽和绑架的圣母，愚蠢迂腐。</p>
<p>这个理念也许是其盲目相信的，也许是通过自以为是的残缺理性推导出来的，但理性能力不足的人偏偏还特别信赖自己的理性能力，就像不知道自己答题错在哪里的学生一样理直气壮。<br>
就算发现犯下大错，招致悲惨的后果，也不会认为是自己能力欠缺、滥用理性，而是甩锅给理性。<br>
反而是从休谟的怀疑主义、康德对纯粹理性的批判一直到哈耶克批评致命的自负，这些真正的智者一直在用理性分析，告诫我们运用理性的边界，而不是否认理性本身。</p>
<p>那些脑子一团浆糊，对科学一知半解，喜欢玩弄概念的现代哲人王，比如一些后现代主义者，则自以为洞察了理性的缺陷，走向彻底否定理性的反智主义和虚无主义。<br>
他们的理论看似雄辩有力，意欲消解现代社会的基础，在现实世界却毫无建设价值。<br>
反智和虚无主义最大的贡献是使得人性与理性失去相互之间的支撑，在愚众的理念中成为对立关系，然后败给丧失人性而自以为掌握了理性的法西斯们。<br>
如此的结果，将是尚未进一步完成转型的现代社会倒退回野蛮的时代。</p>
<hr>
<p>虽然<a href="https://twitter.com/calon/status/246969767611736064">早在12年我就开始担心战争来临</a>，但到今天我还是对人类文明的保存和发展抱有信心。</p>
<p>科技发达、经济繁荣、组织团结、生产高效、个人自由幸福，这正是人类先进文明的产物，也是对抗野蛮状态最有力的武器。<br>
文明不是空洞的口号标语，虚幻的意识形态，而是真真切切带来幸福与繁荣的力量，是值得我们去追求的社会形态。</p>
<p>从小到大听闻目睹世界上多次狂热的战争、屠杀和恐怖袭击，也亲身体验过身边的狂热运动，我很庆幸也很自豪，没有参与到加害者的队伍，没有参与到看客丧失 empathy 的狂欢中，始终站在文明与理性的一边。<br>
希望偶然看到这篇文章的你，不被僭妄自负、狂热疯癫、反智虚无的人们吓倒或蛊惑，始终相信人类社会的美好希望，并为之坚守文明的人性与理性。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《纵欲与虚无之上》摘抄</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2008 15:34:16 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</guid>
      <description>纵欲与虚无之上——现代情境里的政治伦理 作者：钱永祥 出版社：三联书店 ISBN：9787108017383 定价：22元 为什么特别强调庸俗与无聊？</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.douban.com/subject/1055823/">纵欲与虚无之上——现代情境里的政治伦理</a><br>
作者：钱永祥<br>
出版社：三联书店<br>
ISBN：9787108017383<br>
定价：22元</p>
<p>为什么特别强调庸俗与无聊？在我看来，人的尊严，正是靠热情与怀疑的适当配合而支撑起来的。尊严系于担当，可是没有怀疑与热情，岂有余地发挥坦荡荡的担当？在这个脉络里，庸俗无聊的心态特别需要提防。庸俗者没有怀疑，所以无所担当；无聊者缺乏热情，所以不求担当。庸俗者以为意义与价值的问题业已解决，生命不过是随着主流逐波弄潮；无聊者则根本不识意义与价值的追求包含着徒劳的悲剧成分，以为生命本身原是轻松幸福的尽兴一场。[p.3]</p>
<p>莫怪乎诚实的现代人不可能有安适的良知，更不可能产生道德优越感，因为他在这个道德中立而无名势力横阻的世界里行动，必然会充满道德的疑惑与无奈。[p.6]</p>
<p>伯林当然也有他的“主张”，不过这类主张往往是批判性的（critical）而不是建构性的（dogmatic），旨在指出限制而不是堆砌希望，目的在于儆醒而不在鼓吹。他的思想中间，几乎没有任何许诺的成分，因为他知道，诚实的学者无能为人类的困惑提供解答或远景。但是他也相信，期待解答或远景，原本是人性极为高贵、独特的追求，只是由于我们对人类的处境有所高估或者低估，结果往往陷入幻觉或流为犬儒。我们称伯林为思想家，一个原因就是他对于了解人类的局促、尴尬而又不忌狂妄的处境，做出了人文批判意识浓烈的贡献。[p.96]</p>
<p>从多元论的立场来说，最有意义的道德事件就是“抉择”，至于选择的结果的是非对错，则缺乏客观的评价标准；可是对于一元论来说，“抉择”只是起始的第一步，如何排除主客观两方面的欺蒙干扰，依循正确的途径，最后寻获那“真正”正确、根本、真实的价值去认定，才是真正有意义的道德事件。这两种追求都需要自由，可是前者所需要的自由，只是不让外力的强制阻碍了选择；后者则由于关心选择时的条件和选择本身的品质，所以对于选择的主体和过程，加上许多限定（理性的还是盲目短视的、科学的还是空想的、自主的还是他律的、受意识形态支配的还是经过解放的）。结果，前者的消极自由，犹能维持选择的可能性，后者的积极自由，却给选择平添了一元论的、理性主义的桎梏。<br>
伯林主张消极自由、排斥积极自由，可以说掌握到了自由主义应该持有的一个根本立场：如果人的行为与生活，应该是个人自行选择的结果，那么自由主义首要关怀的，当然不是人所选择的结果是否真的有价值、选择的品质是否经得起诘疑检验，而是进行选择的机会是否存在、是否有实际意义。这个分辨，与政治态度的积极或消极，显然并没有直接关系。[p.117]</p>
<p>自由主义追问的核心问题是：既然人与人之间在信念、价值与利益各方面都相异甚至冲突，社会的共同生活如何可能？…自由主义独具特色的出发点是：在“现代”世界，此前维持社会整合的因子，诸如自然感情、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等，基本上都已经无法作为社会共同生活的基础；它们的效力注定是局部的，只能影响局部的小团体。在这一点上，自由主义的人是可以说最清醒也最踏实，与保守主义、民族主义，或者现代化理论、马克思主义都相迳庭。前二者仍寄望于某些传统力量的整合效用，后二者则期待社会利益的趋于一致能够复苏某种或虚或实的共同体。另一方面，虽然在现实世界里，几乎所有社会都不免诉诸权威势力的压制，以维系社会的共同生活，可是自由主义提醒我们，这种强制手段无法解决道德与政治两方面的正当性问题，从而也就缺乏稳定性。<br>
换言之，自由主义的特色，不比求诸它的道德理论或人性论，以图借此肯定个人的自由。它的特色，在于它对于“社会共同生活如何可能”这个问题，在规范层次有它独特的答案；而肯定个人的自由，乃是这个答案的一个关键的环节。基于上段所述的出发点，自由主义认为，出非采用强制压迫的手段，人们的利益、想法、与价值选择，事实上必定分歧多样。面对这种分歧甚至冲突的局面，惟有赖社会的基本制度满足一些条件，才能使其成员自愿的参加社会共同生活。这些条件可以归纳为两个原则：第一，承认分歧多元这件事实，因此允许最大程度的自由；第二，承认分歧各元的平等地位，因此以公平的方式对待它们。这两个原则的具体内容与意义极为复杂、所推导出来的基本制度也聚讼纷纭，在此无法深论。不过，自由主义揭橥自由与公平，盼望借制度落实（1）选择的平等权利与（2）选择结果的平等地位，以资在公平的条件下进行社会共同生活，确实够成了今天自由主义理论的特色与目标。[p.119]</p>
<p>关于“人民”这个概念，《联邦论》的理解显得较为清醒、甚至冷酷。它对于人性的了解，…带有沉重的“幽暗意识”；即使人性还不算恶到彻底，也不能寄望人性本身能够为善。书中最有名的隽语之一，就是“若是人都是天使，根本就不需要政府”；而论及人性之堕落败坏、人际的猜忌觊觎，作者们更是时时引为论证的假定。这种意识使然，《联邦论》当然不会把“人民”看作圣洁无玷的道德羔羊，艰苦抵御着环伺四周的邪恶势力。相反，人民彼此构成威胁，需要政府的控制，而政府则需要“控制自己”。<br>
对比之下，中文政治文化多少趋向于一种“人民拜物教”，相信浊世板荡沉沦之余，仅存的醇美善良的力量，就是一个只受压迫而从不压迫人、只遭剥削而从不剥削人、与权力和利益均彻底绝缘的“人民”。至于如何将芸芸众生抟揉成一个集体人格，服务各种政治目的，那就是政治势力的专利了。在人民拜物教的引导之下，不仅统治者的正当性找到了安身之所，世间黑白善恶的区辨也昭然若揭。政府之要能取得人民的祝福，自然也就没有制衡权限的需要。[p.133]</p>
<p>照自由主义传统的观点，所有的宪法（即使它是革命的产物）都应该是一套保守性格的文件，因为宪法的一个主要功能，原本便是节制权力、防堵权力为恶，而不是助长权力、协助权力成就伟大的事业。权力本质上是一种压迫性、扩张性的事物，因此它有其内在的危险性；这个事实，不是掌权者主观的善意能够改变的，更不是权力所可能达成的目标之迫切或者崇高所能掩饰的。[p.135]</p>
<p>自由主义的核心观念，是个人的自由。不过为了避免误解，我们有必要对这个核心观念的含义略做说明。自由主义所谓的个人自由，是一个消极的概念；所谓消极，意思是说它不是一个像温饱、幸福、功利、效益这类具体目标一样的实质价值，也不是达成这类目标的手段或途径。自由主义认为个人是价值的主宰，各类实质价值的认定和追求是个人的事。因此，自由主义的规范立场，中立于特定的目的或价值，只要求这类目的与价值有公平的机会去竞争与实现。基于这种考虑，在道德哲学上，自由主义常采取<!-- raw HTML omitted -->本务论（deontology）<!-- raw HTML omitted -->的取向：道德的评价，不假任何特定的非道德——“非道德”当然不是“反道德”——的价值（the good）来提供判准，而是端视行为是否符合某种正当（the right）的概念。对社会制度，自由主义不预设特定的社会目标，而是要求一个公平的（fair）架构，让个人在公道（justice）的前提下尽量追求自己选择的目的。在政治方面，自由主义所着重的不是特定的权力分配方式，而是相对于权力，保存个人的权力（rights）。这种对价值及目的保持中立的立场，是自由主义的一项特色。在不同的时空条件下，各别的自由主义者会提出特定的社会、经济、政治主张。但我们必须了解，这些主张对自由主义而言是次要的、工具性的。要对自由主义作比较深入的检讨，应该从它的目的中立性（ends-neutrality）着手。<br>
这种消极的自由概念，直接影响到自由主义政治理论的基本取向。政治思考的主题自然是政治权力，但自由主义对权力做思考，重点不是权力本身，而是限制权力，以保障个人自行选择的权利。它当然承认权力存在的事实以及必要，对权力的某些特质，它也有非常深刻的认识。但兴趣使然，自由主义之所以关心权力、关心政治，并不失因于权力和政治活动本身的价值及功能，而是因为权力必然地会与权利冲突，所以才要为了权利而去处理政治权力的问题。结果，自由主义虽然肯定许多与个人权利有关的价值，不过，它心目中若有真正的政治价值可言，只有个人的权利、或反权威（anti-authority）庶可当起名。也因此，自由主义的政治理论，常常表现出相当浓厚的反政治色彩：与其说它是一套政治理论，不如说它是一套旨在对政治领域施加限制的理论。<br>
自由主义对政治制度的看法，也反映了这种消极的政治观。在目的中立性的要求之下，自由主义在考虑政治体制时，着眼点主要不是体制能够达成什么特定的政治或社会目标，而是是否能有效的节制政治权力、保障个人的权利。因此，在历史上，只要能发挥保障权利的功能，自由主义可以认同的政治体制不只一种，其间甚至会有相当大的差异。这种消极的政治观还有另外一层结果，就是既然权利有绝对的优先地位，自由主义在构想理想的政治秩序时，为了避免政治本身的逻辑、或者政治活动可能具有的特定目的会侵蚀权利，往往会设想这类权利先于政治过程而存在，或是强调政治权力的运作之正当目的原本即在于维护权利。可是如果权利的存在可以从政治过程里抽离出来，这类权利的政治性个变显得暧昧了。再进一步言之，为了避免政治权威和政治活动本身的逻辑及需要会自行创建一套政治秩序，伤及个人非政治性的权利，自由主义往往会设法抹煞政治秩序的独特性，挪用其他社会领域的秩序去指导政治秩序，以资降低政治领域的自发积极作用。以政治性格暧昧的个人权利为原则、以非政治领域的秩序为政治秩序的张本，结果就是自由主义心目中的政治秩序，蹈空在现实政治活动之上；它志在规范政治，但它本身并不是政治活动的产物，也不容许政治活动积极发展出自身的规范与秩序。[p.168]</p>
<p>在比较庸俗的了解下，宪政体制所指不外一纸宪法的存在，规定了国权的构成方式、政府的权力运作方式以及人民的基本权利与义务。这种了解很容易引起误会，因为宪法的要点不只是“根本大法”，而是在政府的权力之上有一套法律，对政府的权力构成限制：在法制之内行有限政府，才构成宪政制度；宪法的成文存在与否，反而是次要的考虑。因此，宪政规范所要约束的主要对象并不是一般社会，而是国家或政府等权力机构。<br>
宪政体制的这个基本理念自然会引起一个问题：宪政规范用什么力量来约束权力机构？在西方，中世纪的教会及近代的国会都发挥过这种力量。在有习惯法传统或者有违宪审查制度的英国、美国，独立的司法权也有很大贡献。不管如何，约束力量的存在，表示在国家或政府之外，尚有其他的有组织力量，足以对权力机构形成抵抗。这也就是说，宪政制度之所以能够发挥效能，前提是统治者尚未形成一元全盘式的整体主义支配（totalitarianism）。宪政制度或许是约束权力之威权式运作（authoritarianism）的有效设计，但是在整体主义的政治局面里，它根本没有发挥功能的机会，因为只要透过一套强大的社会控制系统、严密掌握住国家及社会各部门、各团体，甚至在制度形式上独立的立法、司法部门，统治者便可仍可以在宪政的格局下行其全面支配。[p.186]</p>
<p>自由何指？为什么它是一项值得追求的重大价值？历来思想家基于人的某种本质、道德生活的某项要求或者自由可能带给个人或群体的各种效益，给这个问题提供了林林总总的答案。可是我们必须理解，自由主义首要乃是一套由“现代性”带来的论述，它之关切自由，是在一个极为特定的思想史前提之下进行的，有其特定的问题脉络，而不是把自由泛泛当作一个一般的理想去追求。这个问题脉络，韦伯曾用“世界的祛除迷魅”一词，做过生动的描述；正如韦伯所言，现代性的这个过程带来了价值多神论的结果，也就是价值的众多、冲突以及个人抉择的无可避免。自由主义关怀自由，乃是在价值多元论的前提之下展开的。正是因为价值已不复基于某种“宇宙——伦理的理性主义”的客观原则，呈现明确固定的层级秩序；正是因为价值的多元与冲突，乃是无法克服的现实事实，自由主义才坚持个人需要自由，以便自行选择价值、作为一己人生的指引。**经过近代的理性化转折，在个人的抉择之外，已经没有其他权威，能够具有道德的正当性，越俎代庖接橥价值原则。而如果有什么权威（例如教会或国君）企图这样做，也必然属于恣意专断，侵犯了个人的抉择权利。<br>
这样说，表示自由之所以有意义，积极而言，是因为在一个仅能由个人自行抉择价值信念的道德荒原中，自由提供了个人从事选择的机会；而消极的说，自由之所以是个人的权利，最基本的原因在于，就个人的价值抉择而言，外力的任何介入都不可能是正当的。<br>
这个思想史的背景，说明了何以今天的自由主义思想家，要用价值观（conceptions of the good）的抉择权利，作为自由问题的切入焦点。在价值多元的时代里，惟有自由才能容许个人排除外力的不正当介入，有机会和能力去自行选择、实现、修正自己人生的方式、目标与内容。**用罗尔斯的话来说，保有这种机会和能力，是个人“最高层次的利益”所在：所谓“最高”，意思是说自由在赋予个人选择价值和人生方式的机会之余，乃是一种作为道德人的基本条件，并不与任何价值冲突。在另一方面，既然个人的选则乃是价值的惟一正当来源，我们有理由说，个人在自由状态下自行选择某种目标，作为一己生命的指引，要比经由强迫或他人指示采取同样一个目标，会使得生命来得更有价值、更富有意义。<br>
总结而言，以上的说法表示，（1）自由之所以有意义，是因为在理性化的现代世界里，基于价值多元论的事实，借由自由去选择、追求和修正一己的人生方式，对于个人具有最高的价值。自由之所以被赋予极高的价值，原因在于它是满足“个人最高层次的利益”的必要条件。这个说法也表示，（2）特定的自由彼此之间，可以因为对于这个目标的相干贡献程度，而有重要程度之分。易言之，自由的重要，来自自由乃是个人选择人生目标与方式所需；而各类自由，也根据这个功能而有重要性之别。最后，这个说法还表示，（3）传统自由主义所强调的各类自由之所以重要，是因为有了（例如）人身自由、信仰自由等，个人才能选择与实现自己的价值，而有了（例如）言论自由、出版自由、学术自由等，个人才能检讨、修正自己所认定的价值。<br>
可是自由主义绝对不是一套专谈个人自由的理论，它更是一套社会理论，也就是说，它所关切的问题，乃是在社会生活里如何保持个人的自由。它正视一个事实：仅就个人而言，自由其实不构成问题，因为惟有在社会生活里、在个人与个人之间、在群体规范对人所施加的限制上，才有自由的问题。自由主义必须是一套社会理论，并且是一套试图从社会角度处理个人自由问题的理论。<br>
但从社会的角度来看，前面仅就个人而言的自由问题，就加上了一个人际与制度的面向。既然找到属于自己的人生方式，对每个人来说都是最高层次的利益。那么平等的尊重每个个人，意思也就是平等的尊重每个人选择、修正与追求一己人生方式的机会。在社会的层次上，每个人的自由乃是平等的。这不是说自由主义必须流于价值的相对论，而只是说，站在尊重个人抉择的前提下，对于价值观本身的评价诚然还是可以进行，却不能以公共制度来在其间有所轩轾、更不可以以公共力量来对某一项价值观进行镇压。公共制度与公共权力的目的，在于维持社会的基本秩序，而不是担任社会成员的价值先知、生命导师。<br>
化为制度的语言，自由主义在这里得到了它最具特色的结论：国家、社会制度乃至于个人，即使对于当事人主张的特定的价值观不同意或者不喜欢，也不可以剥夺任何人选择、实现和修正这种价值观所需要的各类自由。用大家熟知的一个方式来说，就是国家必须在各种价值观之间保持“中立”。在每个人得到平等的自由这项前提之下，不得对特定价值观有所偏爱或排斥。[p.305]</p>
<p>要“政治”原则超越各类价值观，不啻是使政治的领域因此受到极大的限制。由于社会所尊奉的政治原则独立于特定价值观，政治结构与政治权力显然不宜过问有关价值的问题。可是这样一来，极其广泛的社会生活领域，都必须从政治领域排除出来。…许多人生之中最重要、最基本的事体，例如真、善、美、救赎、人际的感情、文化的传承发达、个人生命的安顿等等，都不在政治所能、或应该处理的范围之内。其实，用罗尔斯常说的话来形容：这些事体太重要了，所以不应该留给政治来处理。可是这是今天的人愿意采取的看法吗？[p.310]</p>
<p>对自由主义作这样的理论认识，相对而言是一件简单的事情；但要将自由主义视为有意义的政治诉求，期待这样子自制、拘谨的观点能成为有意义的公共论述，我们才面临真正棘手的困难。社会、文化的需求与历史条件的限制，似乎总是引导自由主义摆脱它本性的限制，提出比自由主义有“过之”或者“不及”的诉求。…这个问题，虽然衍生自实践的领域，其实也是对于自由主义理论的严苛考验。…<br>
首先，…自由主义必然要能够与许多政治立场有分别，即使这类立场也会反抗权威的统治者、会主张自由市场、会鼓吹民主制度等等。在原则上，自由主义的基本信念，乃是价值和价值观的众多、歧异与冲突，以及这种情形的必然与无可避免。从而自由主义无法接受一种价值观独大的情况，自然更反对用政治力量提倡某一种价值观而压制其他价值观的做法。可是反对威权政体、主张自由市场、或鼓吹民主制度，不必然连带对于价值问题采取这种多元与中立的态度。自由主义有必要掌握这中间的分际。进一步说，对于依据某种价值立场的观点，例如儒家的文化保守主义、文化或种族性的民族主义、国家主义等等，自由主义也应该知道彼此之间立足的层次是不同的。<br>
其次，自由主义对于文化问题，也只能采取极为自制的态度。不错，自由主义会希望社会之中最后有某种公共文化出现，承认个人的自由、平等以及在公平条件之下进行社会合作的可能。可是这样的文化，只能涉及人的政治态度；至于整个社会所浮现的文化应该具有何种特色（西化或传统取向、科学或宗教为尚），在相当限度之内，不是自由主义所应该僭越决定的。这不是说自由主义的宽容毫无边际。价值的多元，毕竟涵蕴了个人自由选择的机会必须存在。因此，对于（例如）种姓制度、种族主义、性别歧视、贫富悬殊、阶级隔离等属于社会范围内的文化，如果抵触了个人平等和价值多元的基本立场，仍然是自由主义所无法容忍的。<br>
第三，对于许多美好的社会理想，例如人文主义的世界观、社会的启蒙与进步、科学的精神、经济的发展等等，自由主义也不应该见猎心喜，轻率取为自身主张的理据。这完全不涉及这些理想本身是否值得接受，而只是因为社会的成员之中，有人可以很合理的不认同这些理想，或者对这些理想有其他的诠释理解。一个鼓吹“科学立国”的国家，显然无法令宗教信徒对其体制心生认同。如果自由主义忠于自己的多元主张，自然便不可以排斥这些不同的主张。[p.313]</p>
<p>我们要体认到一个重要、但是中国知识分子极不易习惯的观点：自由主义不是全面性、普遍性的学说，它只能处理极为有限的问题，并且也只应该去设法处理这些适合它的问题。这些问题涉及社会的基本结构（包括宪政体制与基本的政治、经济和社会制度）是否公平。没人能说这不是极度重要的问题。可是在这个问题之外，还有太多重大、根本的问题，从个人的人生操持、人际关系的耕耘维系、各种人类活动的发达进步、一直到文化的传承昌盛、国族的存亡兴衰、历史的延续方向等等深广而且义蕴无限的问题，才真正在决定人生的幸福与意义。可是企图逼迫自由主义处理这些问题，无异于刻舟求剑、缘木求鱼。这些问题，需要循别的角度、别的资源和别的标准来处理。[p.315]</p>
<p>自由主义认为，自主的选择或决定所得到的结果（例如某一种价值信念、某一项生活目标、某一套人生规划），即使循其他的途径（例如宗教的启发、他人的教诲、权威的指点）也可能获得，可是透过自由的途径去获得同样的结果，要比循其他途径获得有价值得多；从另一方面说，它有价值，不是由于它本身在某种意义上最佳，而是因为它来自当事人自己的选择。自由主义的这个想法根据何在？<br>
德沃金（Ronald Dworkin）曾经借用罗尔斯使用的字眼指出，人具有一项“最高层级的利益”（highest interest）：使自己的生命过得尽可能接近理想（leading as good a life as possible）。这个观念，涵盖着两方面的要求。第一，这是用理想价值观的语言，重新表达自由主义传统的“自我决定”、“自主性”的理想。人在生活中决定行止去从的时候，总会诉诸某些对于自己的了解、期许、规划；这些关于自我的形象与构想，从具体特定的事例上升到一般性的信念与期望，逐渐凝聚成一套映照一己的人生之路的整体价值观。我们的许多选择与决定，要参照这套终极的价值观，才取得了其“属于我”的意义。人的决定与选择，必须是在这样一个架构里形成，才说得上是自我的决定与选择，因为这时候，这些选择与决定，才是基于自我所认同、认可的理由和价值所达成的。自由主义认为，基于自我所能认同的理由去行事，比基于自我所不能认同（甚至不能理解）的理由去做同样的事，要来得有价值；基于我所认定的价值观去安排生命，要比基于别人强加于我（或者是在不情愿的情况之下接受）的价值观去过同样的生活，要来得更有价值。因此，要满足“使自己的生命过得尽可能接近理想”这项利益，人必须能够在自由的环境里，选择自己的价值观与人生理想。自由的价值，不在于它所带来的任何实质的贡献，而是在于它使自主的人生成为可能，“无形”中赋予了人生较高、较多的价值。\ 可是第二方面，所谓合于理想的人生，不可能是指当下我认为理想的人生，而是指”真正“理想的人生。要满足“使自己的生命过得尽可能合于理想”这项利益，当事人必须假定，他现在（或者任何时刻）所持的人生理想，可能有错误或者需要更张调整。理想的人生这个概念，涵蕴着追求更好的人生构想的可能。人生活动的价值，不在于实现我当下认定的价值与理想，而是实现“真正”理想的价值与理想。换言之，上述的自主选择的过程，无所谓止境；对于理想生命的追求，涵蕴着不断地挣扎、摸索、怀疑。同样一套人生观，若是经过怀疑和摸索而后得到，要比来自未经检讨的一己固有信念、或者特别确定高明的认知，都要来得更有价值。这是自由主义强调自主地决定与选择的另外一个考虑。基于此，人的最高层级的利益，要求个人一定要有机会去比较、反思、检讨、修改自己的理想认定与价值观。这项要求，同样需要自由的环境。<br>
总而言之，“追求尽可能理想的人生”这项最高层级的利益，其实包含了三项对个人极为重要的利益：第一，自我选择与决定的可能；第二，检讨与修改我们的人生观与价值观的可能；第三，按照这个过程所得到的结论付诸实行的可能。这三项利益，表达了自由主义的终极理想。[p.325]</p>
<p>民族国家所仰仗的道德论述，也就是民族主义，正好是一项以现代为形式、却以前现代为实质的论述。它的现代形式在于提供普遍而平等的成员身份（国民、公民、人民），将个人由传统、自然的关系中解放出来，代之以政治性的身份界定；它的前现代实质在于，民族主义的论述，莫不企图提供某种自然的、文化的或者历史哲学式的超越建构，作为民族的集体身份所寄。民族主义的这种半现代、半前现代的特色，会影响到民族国家的现代性走向。<br>
这种影响之一例，就是前述的文化现代性的发展，总是保留了一些前现代的胎记。从社会生活的一般面貌、到思想文化的演变、到个人的身份的认同，都可以见到一些传统的、天人合一式的价值与规范，借着民族主义的论述发挥着作用。这类社会可能在社会现代性方面相当先进，却无须直接面对“世界接触迷魅”的全部后果，因为这样的社会，总可以攀附着某些无须由它自行正当化的价值基石。这样的社会，享受着前现代的安逸，同时又追求着现代的资本主义与国家机器。可是它的幻觉很容易遭惊动，而它的整体正当性，也是很容易出现缺口的。<br>
最容易暴露的缺口，可能就是这个社会的社会整合的基础。所谓整合的基础，是指社会成员关于价值性的信念与认定是否有共识。社会成员关于身处的社会、关于自己、关于自己的利益与目的和社会的利益与目的之间的关系，都需要一套说法，一套意义性的叙事。这套叙事的一个重要功能，在于为社会的共同性——由原本个别的个人来进行社会合作——找到一个根基。在前现代式的社会里，维持社会整合的因子不一而足：血统纽带、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等。这些因子有一个共同的特色：它们的妥当、也就是正当性，乃是先于个人意志的，也就是说它们有独立的正当性根据，无赖于个人的认可。可是随着现代性的扩展，这种可以豁免于正当性挑战的共识基础，逐渐丧失地位。…<br>
近代的一些思潮，对这个情形深感不安。可是它们的反应，并不是破釜沉舟的咬牙面对、因应现代性的要求，而是憧憬过去整合状态的温馨安逸，企图在今天重建、复制某种前现代的理想。浪漫主义、社群主义寄望于某种传统、有机的生命共同体；民族主义寄望于一个文化、历史性的命运共同体；马克思主义寄望于社会经过改造之后，成员的利益能够趋同而凝聚成超越于个别利益的人性共同体。这些努力当然无法成功，却徒然转移、回避了文化现代性所提出的严峻问题。<br>
……民族国家这种集现代与前现代于一身的特色，正是许多国家担任现代化推动者的社会所面临的困扰之一。借着垄断论述与权力，国家一方面强化社会的现代性，另一方面窒息文化的现代性。莫怪乎由国家领导的现代化，最后容易走上专权体制与民族主义。这种社会里，文化现代性所要求的自我正当化，事实上没有制度的、文化的管道由社会成员来自行反思进行。[p.355]</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
