<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>自我 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%87%AA%E6%88%91/</link>
    <description>Recent content in 自我 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%87%AA%E6%88%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>音乐的力量</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</guid>
      <description>不少人看不起会唱歌的人，“不就是会唱歌么？凭什么成为万人追捧的明星？凭什么收入超过实干的技术人才或靠写书为生的知识分子？” 进而也鄙视音乐，“</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>不少人看不起会唱歌的人，“不就是会唱歌么？凭什么成为万人追捧的明星？凭什么收入超过实干的技术人才或靠写书为生的知识分子？”<br>
进而也鄙视音乐，“不创造任何看得见的价值，只会让人沉迷其中，寻找虚无的安慰。说到底只是一种消费而不是生产。”</p>
<p>不得不承认，我曾经部分认同这样的想法，而且至今也觉得一些流行音乐的歌唱明星配不上他们的社会地位和身价。</p>
<p>但我不想否认所有音乐人和音乐的价值，特别是不需要将消费和生产完全对立起来。<br>
某种意义上而言，审美的消费才是人类生活的终极意义所在——生产是供应的过程，生产本身没有价值。<br>
就像那个养羊、生娃死循环的笑话，忙忙碌碌活一辈子，不管是为了自己还是他人，总要有一个落脚点，要去创造出什么值得欣赏和体验的东西，就好像总要设置一个条件退出无限递归。</p>
<p>在音乐本身的审美价值之外，还有一点值得一提。</p>
<p>想到这一点，是某一天我在听一首歌曲，听到触动心弦的时候，勾起许多回忆，不禁感叹世事无常，昨日恍如隔世，泪水都快要夺眶而出。</p>
<p>一支音乐不过几分钟时间，却有这样触动人心的力量。<br>
更夸张的，可以让音乐会现场的数万人，同时观看直播的数亿人，沉浸于音乐营造的氛围中，跟随它，服从它，膜拜它，为它激动、呐喊、愤怒、哭泣，甚至暂时消解自我的存在感，与幻想中的听众和整个世界化为一体。<br>
有的时候，根本不需要任何乐器伴奏，简单清唱的人声都足够深入人心了。<br>
这是诉诸理性的文本无法达到的效果。</p>
<p>诉诸理性的文本，需要我们的意识转换、理解之后，才能建立起与作者的心意相通的管道。<br>
音乐甚至不需要理性意志的参与，就可直达无意识的深渊。<br>
两者相比较之下，音乐的力量是不是很像某种魔法效果呢？</p>
<p>生活的经历在人类的脑海中埋下情感思绪的种子，音乐如同魔法咒语一般，瞬间将它们唤醒激活，在心灵深处恣意生长。</p>
<p>这么一想，除非是完全不懂欣赏音乐的人，是不是对这门艺术和能熟练运用技艺的人有不同的感觉了呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么违心说话这么难</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-weixin-shuohua-zhemenan/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 09:30:59 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-weixin-shuohua-zhemenan/</guid>
      <description>有时候明明说句偏离事实的恭维话就能取悦对方，或者撒个小谎就能蒙混过去，我却总是要犹豫纠结半天，最后宁愿如实告知。 结果对方听了大概心里并不好受</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有时候明明说句偏离事实的恭维话就能取悦对方，或者撒个小谎就能蒙混过去，我却总是要犹豫纠结半天，最后宁愿如实告知。<br>
结果对方听了大概心里并不好受，可能导致最后事情会向不利于我的方向发展，我也会后悔为什么不干脆像有的“高情商”人士一般，表现得玲珑、圆滑一些。<br>
但是下次再遇到类似的情境，依然没法过得了自己这一关。</p>
<p>最近看乔纳森·布朗的《自我》一书，才发现这种现象很典型：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>低自我监控者却有不同的行为取向。<br>
他们认为自己是讲原则性的，并且强调在做什么人和做什么事等问题上保持一致的重要性。<br>
在面临一个社会情境时，他们更关注内心世界，并用自己的态度信仰和感觉来指导自己的行为。<br>
在社会环境中，他们努力<strong>要实现的是做自己</strong>，而不是做合时宜的人。</p>
<p>同低自我监控的人相比，高自我监控者：<br>
（1）更多关注他人在社会情境中的行为方式；<br>
（2）更喜欢提供了明确行为指导的社会情境；<br>
（3）对那些看重公众行为的职业，如表演、销售和公共关系等更感兴趣；<br>
（4）在察言观色方面更老练；<br>
（5）更擅长同拥有各种心情的人沟通。</p>
<p>高自我监控的人的态度和公共行为上的一致性程度也更低。<br>
比如，<strong>只要他们认为这样做是合适的，他们可能会做一些他们根本不相信的事，也可能会说一些他们并不相信的话</strong>。</p>
<p>但低自我监控者则全然不是这样。<br>
他们强调行为和态度的一致性，他们的言行更多地反映了自己的真实想法。</p>
<p>为了阐明这些差异，让我们假设这样一个情境：<br>
你和另一个人正在讨论最近的一个电影，那个人告诉你她喜欢一个电影，而你并不喜欢。你会怎么做？<br>
一般说来，你有三个选择，你可以：<br>
（1）说你自己也喜欢那个电影，虽然事实上你并不喜欢；<br>
（2）说出你的真实看法，承认你并不喜欢那个电影；<br>
（3）避免形成一个立场，你可能改变话题。<br>
在其他方面相同的情况下，高自我监控者比低自我监控者更多选择第一种方式。</p>
<p>自我监控也会影响到友谊的模式。<br>
高自我监控者可能会有很多类型的朋友，不同的人适合不同的活动。<br>
比如，他们和一些人一起运动，与另一些人去看话剧，然后再和另外一群人讨论政治事务。<br>
这种模式允许他们在不同情境中表达不同个性取向，并成为不同的人。</p>
<p>相反，低自我监控者相对只有几个朋友，他们与同一个人一起参加很多活动。<br>
他们更愿意和同一个朋友去运动，看话剧和谈论政治。<br>
这种模式有利于在不同的情境中成为同一个人。</p>
<p>高自我监控者是社交变色龙。<br>
他们享受在不同情境下做不同的人这样的生活，也具备扮演不同的角色的认知和行动技能。<br>
相反，低自我监控者<strong>认为自己是非常讲原则的人，更看重自己在不同的情境下要“对自己真实”</strong>。<br>
他们不太擅长把握社会情境的特征，他们的行动技能也没有很好发展。</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>结论：所以说我们这类人首先要说服自己相信某鬼扯的结论，才能毫无压力地对别人瞎扯淡啊。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
