<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>法律 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B/</link>
    <description>Recent content in 法律 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>GFW的思维</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gfw-de-siwei/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gfw-de-siwei/</guid>
      <description>Aristotle: It is not enough to win a war; it is more important to organize the peace. 对 TikTok 的禁令 从2020年至今，因为怀疑字节跳动公司的短视频分享平台 TikTok 违规泄漏用户敏感信息和威胁国家安全，美国</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Aristotle:</p>
<blockquote>
<p>It is not enough to win a war; it is more important to organize the peace.</p>
</blockquote>
<h1 id="对-tiktok-的禁令">对 TikTok 的禁令</h1>
<p>从2020年至今，因为怀疑字节跳动公司的短视频分享平台 TikTok 违规泄漏用户敏感信息和威胁国家安全，美国政府对其采取了一系列措施：</p>
<p>2020年8月6日，时任总统特朗普签署13942号行政命令，认为 TikTok 收集了大量美国用户数据，可能被中国政府利用，对美国国家安全构成威胁。<br>
该命令依据《国际紧急经济权力法》（IEEPA），要求美国企业在45天内禁止与TikTok进行任何交易，并授权商务部进一步实施禁令。<br>
联邦法院认为政府超越了 IEEPA 赋予的权力，并且缺乏足够的事实依据，最终叫停。</p>
<p>2020年8月14日，特朗普政府要求字节跳动必须在90天内出售 TikTok，否则将封禁其业务。</p>
<p>2021年6月9日，拜登总统撤销了特朗普的禁令，同时指示商务部对外国应用程序的安全风险进行更全面的审查，以确定是否应采取新的监管措施。</p>
<p>2021至2022年，TikTok 提出“德克萨斯计划”（Project Texas），试图达成协议，符合安全监管要求，以避免禁令。<br>
计划内容包括：</p>
<ul>
<li>美国用户数据存储在美国，由 Oracle 托管（美国版“云上贵州”）</li>
<li>由第三方审查推荐算法</li>
<li>限制中国员工访问美国用户数据，内容审核透明公开</li>
</ul>
<p>美国政府认为这些措施不足以消除国家安全风险，理由是：</p>
<ul>
<li>推荐算法仍然在中国开发和维护，无法彻底切断与字节跳动和中国政府的联系</li>
<li>没有有效机制能够确保中国政府不会访问美国用户数据</li>
<li>无法有效监管用户数据的传输</li>
</ul>
<p>2023年2月27日，美国政府要求其下所有政府机构移除设备上的 TikTok 应用。</p>
<p>2023年3月，美国外国投资委员会（CFIUS）正式要求字节跳动完全剥离 TikTok 的美国业务，否则可能会面临全面封禁。<br>
TikTok 认为“德克萨斯计划”已经足够保护美国用户数据。如果必须出售，它宁愿选择退出美国市场。</p>
<p>2024年3月7日至4月24日，美国参众两院通过《保护美国人免受外国对手控制应用程序侵害法案》（Protecting Americans from Foreign Adversary Controlled Applications Act）并由时任总统拜登签署。<br>
法案将 TikTok 归类为“外国对手控制的应用程序”，并规定：</p>
<ul>
<li>TikTok 需要在270天内完成剥离字节跳动的所有权，否则禁止其在应用程序商店上架，美国企业也不得为其提供网络托管服务</li>
<li>TikTok 不能与字节跳动有任何形式的运营关系，包括算法共享或数据交换</li>
<li>如果剥离有实质进展，总统可以给予最多90天的延期</li>
</ul>
<p>TikTok 及其用户团体提起诉讼，认为该法案违反第一修正案，限制了美国用户的言论自由。<br>
2024年12月6日，美国哥伦比亚特区巡回上诉法院驳回 TikTok 对美国政府提出的诉讼案，认为禁令法案不违反美国宪法第一修正案所保护的言论自由。<br>
2025年1月17日，美国最高法院裁定支持禁令。<br>
其后，字节跳动一度终止了 TikTok 对美国用户的服务，因为美国当选总统特朗普的认可，目前又恢复了服务。</p>
<h1 id="美国最高法院的理由">美国最高法院的理由</h1>
<p><a href="https://www.supremecourt.gov/opinions/24pdf/24-656_ca7d.pdf">最高法院认为</a>，对 Tiktok 的禁令没有违反美国宪法第一修正案对言论自由保护的理由如下：</p>
<ol>
<li>
<p>事关国家安全利益：<br>
字节跳动受中国法律约束，可能被迫向中国政府提供用户数据。法案的核心目的是防止中国政府利用 TikTok 收集美国用户的数据，威胁国家安全。</p>
</li>
<li>
<p>内容中立：<br>
该法案并未针对 TikTok 上的具体内容或言论，而是针对外国对手对该应用的控制，因此最高法院认为不属于内容审查。</p>
</li>
<li>
<p>TikTok 有其特殊之处：<br>
数字信息的收集和分析虽然是互联网公司的常见做法，但因为 TikTok 用户规模巨大，且母公司受外国对手政府管辖，所以最高法院认可施加额外监管措施是合理且必要的。</p>
</li>
<li>
<p>信任国会和政府的判断：<br>
在涉及国家安全问题时，法院通常会给予国会和行政部门更大的自由裁量权，因为国家安全事务往往涉及更专业和复杂的信息，面对更高的风险，有时可能要基于不确定的信息来做出合理的推断。<br>
TikTok 声称中国政府不大可能会强迫它提交用户数据用于情报收集目的，因为中国有更有效和高效的获取相关信息的手段，但鉴于中国政府过去有广泛的数据收集和间谍行为记录，最高法院认为，即使尚未有其利用与字节跳动的关系访问美国用户的确凿数据，美国政府对 TikTok 数据安全风险的评估也是合理的，国会有充分理由采取立法行动。</p>
</li>
<li>
<p>符合中度审查要求<br>
最高法院认为，由于大多数情况下，内容中立的法律对排除某些思想或观点进入公共对话的风险较小，因此受到中等程度的审查。<br>
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intermediate_scrutiny">中度审查（Intermediate Level of Scrutiny）</a>在美国宪法审查中介于合理审查（Rational Basis Review）和严格审查（Strict Scrutiny）之间，其标准如下：</p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>限制是否在政府的宪法权力范围内</li>
<li>限制是否促进重要实质的政府利益</li>
<li>政府利益是否与压制言论自由无关</li>
<li>该限制是否具有针对性、是否必要</li>
<li>该限制是否保留了充分的交流机会</li>
</ul>
<p>而判决认为该法案没有根据言论的内容、功能和目的实施禁令，也没有直接限制表达观点的内容创作者，促进的国家安全利益与压制言论自由无关，没有不必要地限制更多言论，因此没有违宪。</p>
<ol start="6">
<li>没有其他替代方案<br>
最高法院认可，国会已经花费多年时间与 TikTok 进行谈判，数据共享限制、披露要求等替代方案无法有效解决安全问题，最终只有剥离字节跳动对 Tiktok 的控制权才能有效保护美国用户的数据和国家安全。</li>
</ol>
<h1 id="对禁令的看法">对禁令的看法</h1>
<p>从最高法院列举的理由来看，主要的依据就是：</p>
<ol>
<li>事关国家安全，对应理由1-6点</li>
<li>没有针对特定的言论和观点，对应理由2、5点</li>
</ol>
<p>如果是国家安全的理由，那么政府和国会必须证明，禁令是防止严重伤害国家安全且迫在眉睫的唯一方法，因此才有必要强制企业交出控制权，以及强迫用户放弃使用正当使用特定服务的权利。<br>
但政府和国会既没有指出 Tiktok 对国家安全造成实际或迫在眉睫的危害——一切都还只是推断和没有找到实际证据的怀疑——哪怕它确实极有可能为真（不要装外宾）；也没有解释 TikTok 的数据收集行为与其他无数公司有何不同——唯一的不同就是它属于中国管辖而其他收集、利用用户数据的公司很多属于美国管辖，反而显得“保护美国用户数据”特别可笑；更没有证明这是唯一可能有效的方法——美国至今没有与欧盟的《<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/General_Data_Protection_Regulation">通用数据保护条例（GDPR）</a>》等效的联邦法案，也没有在长达4年的时间里掌握任何 Tiktok 收集数据并交给中国政府利用的实质性证据，如果这次的禁令就是最后手段，那更像是黔驴技穷。<br>
后果就是将国家安全凌驾于公民个人权利之上的风险进一步扩大。</p>
<p>而在这种情况下，是否针对特定的言论和观点就没那么重要了，因为国家权力已经习得了扩张权力和提升权限的捷径，拿到了所需的枪支弹药，是众生平等地扫射还是有的放矢地狙击，有多大区别呢？</p>
<p>所谓“危害国家安全”，并非就等于危害“国家”这一实体的“安全”。<br>
因为“国家”由无数个人组成，它不是实在的主体，公民安全的综合才叫“国家安全”。<br>
而对公民个人安全的伤害，既可能来自于万里之外危及公民生命、财产的敌人，也可能来自于近在咫尺、肆意妄为的暴政，不是只有来自外国的伤害才叫做伤害，这应该是很容易理解的政治学常识。<br>
为了防范和阻止伤害公民安全，而增加政府伤害公民的权力，对被伤害的公民来说，两者并无本质区别，如果前者叫做“危害国家安全”，那么后者也是。</p>
<p>国家政府可以无需证据、仅凭怀疑而禁止和惩罚任何可能的对手和敌人吗？<br>
其实是可以的，因为法律的更新总是落后于实际，公民有可能为了保护自身安全而授予政府一定的自由裁量权力，在不同的国家和不同的环境下，这一自由裁量的范围可以相差很大，大到政府可能凭此权力剥夺公民的基本自由。<br>
同时，公民也有责任判断这种权力是否过度，并发起收回授权的流程——如果有法定流程的话，或者讨论明确什么是“国家安全”和应该授予何种权力，以及在不可收拾之时反抗、推翻挣脱约束、独断专行的政府。<br>
这种安全没有人可以代替自己来分辨，唯有自己为自己的选择承担后果。</p>
<p>任何公民都可以依据自己的认知做出判断，每个人的认知水平、已知信息和对自身利益、威胁的评价各不相同，所谓“国家安全”不是公民必须接受和服从政府禁令的理由。</p>
<p>在 TikTok 停止服务期间，许多美国用户涌入其他替代应用，比如“小红书”（其实绝对数量和比例并没有多高，只是很有话题），并且声称不在乎自己的数据被中国的互联网服务和政府收集、使用。<br>
虽然显得很愚蠢，但也凸显这一禁令的荒唐。不妨设想一下，既然事关美国国家安全，那么如果原有 TikTok 的美国公民用户主动注册、使用小红书或其他中国应用并提供自己的用户信息，是否集体犯下叛国罪？<br>
为了确保美国国家安全不受进一步的威胁，阻止美国用户使用中国的互联网服务，政府和国会是否要批准建立向 GFW 看齐的防火墙？</p>
<h1 id="deepseek-的突然爆红">DeepSeek 的突然爆红</h1>
<p>2025年1月20日， 对冲基金幻方量化创立的人工智能与大模型公司 DeepSeek 发布并开源了 DeepSeek-R1 推理模型，可以以更低成本实现与 OpenAI 公司 o1闭源模型相当的性能和效果。<br>
一时间 DeepSeek 成为焦点，并导致为人工智能行业提供大量高性能显卡的英伟达公司股价一度大跌。而且到现在为止，DeepSeek 因为使用量太大，不堪重负，服务的稳定已经收到严重影响，还暂停了 API 服务的付费入口。<br>
同时，DeepSeek 的成功也引起了不少争议，比如 OpenAI 认为 DeepSeek 使用知识蒸馏技术复制其模型进行开发，违反了 OpenAI 的服务条款。</p>
<h1 id="关于封禁服务的讨论">关于封禁服务的讨论</h1>
<p>看到<a href="https://x.com/boiledwater/status/1883445957192503665">推友 Jess 说</a>：</p>
<blockquote>
<p>TikTok刚火时，欧美都无所谓。多年后才发现它的毒性，想禁，却极为困难。</p>
<p>而一个由极权体制主导的超级人工智能必然不会服务于人，而是服务于极权体制。它会强化对社会的全面控制，包括思想、信息和行为，润物细无声。</p>
<p>TikTok负责娱乐，DeepSeek负责学习。全世界的年轻人，将在潜移默化中被彻底掌控。</p>
</blockquote>
<p>联想到之前 TikTok 的禁令，这样的观点应该是支持再禁 DeepSeek，于是我<a href="https://x.com/calon/status/1883465122976551232">回复</a>：</p>
<p>禁了 TikTok，又要再禁 DeepSeek？<br>
我是不赞同这样的，这和 GFW 的思维逻辑很接近了。<br>
如果极权体制的产物在思想市场中永远占优势，那么靠封禁是挡不住的，而如果其并无优势，那么不需要封禁手段。<br>
自认为站在极权体制对立面的人，思想僵化，创造力贫乏，文化枯竭，失去了竞争优势，是更大的问题。</p>
<p><a href="https://x.com/boiledwater/status/1883582572531417191">Jess 则认为</a>，这和禁地沟油、处罚混用工业用油的食用油运输油罐车类似。<br>
互联网和水与食物一样，是生存必需品，是基本人权。<br>
被人为混了毒，必须治。</p>
<p>我觉得其中值得深入辨析的点比较多，Twitter 上不适合沟通，就在这里继续说吧。</p>
<h2 id="民众需要禁令吗">民众需要禁令吗？</h2>
<p>禁地沟油是因为，食用油的质量标准分明，从成分到工艺都有要求，商家已经在事实上违约违法，同时，消费者没有技术能力也承担不起成本自行检验，因此无法在消费时辨别、拒绝使用地沟油，才需第三方介入进行质量检验和处罚。否则，消费者不需要禁就能自己做选择，或者发起集体诉讼。<br>
短视频和 AI 的用户则很清楚自己需要和不在乎什么。若认为其帮助极权者影响思想、控制行为，应该帮助用户认识到有毒并尊重其选择，而非替用户封禁。</p>
<p>认为民众愚蠢无知，无运用理性和自律负责能力，不知道后果严重，更会影响高尚和正义的事业，或者说，不相信人有在受控环境从复杂信息中运用理性能力突破限制的能力，必须由一个智慧英明的第三方来控制管理和“启蒙”，比如部落领袖、皇帝国王、宗教头目、政府元首和知识分子哲人王先知，这是 GFW 思维的第一个方面。</p>
<h2 id="封杀的标准是什么">封杀的标准是什么？</h2>
<p>世界上最简单的论断莫过于：我代表真理正义而对方邪恶。<br>
说要消灭邪恶很简单，但什么算邪恶，有多邪恶，该如何面对，并非不言自明。<br>
有魔怔人还认为中国人全是邪恶帮凶统统该死呢。<br>
开源 AI 模型要封杀的标准是什么？依此标准，哪些服务也要封杀？法理依据是什么？需要详细阐明而非一句简单论断就能代替。</p>
<p>不相信公开、理性和逻辑明白的论证可以得到他人的认同，利益此消彼长会让人变换立场，更相信人的观念只有靠强制才会改变，因此任意独断、不公开的强制权力总是比沟通和交换更加有效，是 GFW 思维的第二个方面。</p>
<h2 id="封杀是仅剩的手段吗">封杀是仅剩的手段吗？</h2>
<p>AI 模型市场竞争激烈你追我赶，一时领先不奇怪。市场竞争用市场手段，如果违法违规有法律手段。如果动用公权力封杀，那只能说明市场和法律框架内应对不了“极权体制主导的 AI”（怎么就成了极权体制代表产物，也得先给个令人信服的论证），这相当于承认极权更适合发展 AI 吧，现在下此结论是不是太早了。</p>
<p>若真如此，那下一步是不是该不惜牺牲生产力、违背市场需求也要封杀 AI？继续就到卢德主义或者“宁要自由民主的草，不要专制极权的苗”了，相当于将坚持的意识形态放在了人性的对立面，只能依靠隔绝来维持其脆弱的一面不被攻破。</p>
<p>希望用封杀来阻止更顺应人性的事物，是 GFW 思维的第三个方面。</p>
<h2 id="不同意封杀的人都是帮凶吗">不同意封杀的人都是帮凶吗？</h2>
<p>我觉得第一反应要封杀 DeepSeek 更像是被恐惧所裹挟，恐惧来自于将 DeepSeek 与 AI 突飞猛进、极权体制关联起来的叙事，这和认为强人工智能的奇点近在咫尺，应该马上封杀和停止所有 AI 研究的心态类似。<br>
网友认为我天真幼稚，愚钝短视，不能理解其中的利害关系，都很正常，但“自由民主”的真义就是每个人都允许保留自己的观点。<br>
网络上的讨论毕竟短浅，大可以继续争论生产力是不是代表一切，顺应人性的也可能是毒品和色情，历史上有独断专行的强力控制带来良好结果的例子，走正当法律程序封杀就与 GFW 不一样了，等等。</p>
<p>而类似的讨论中总有人像狂躁症发作一样，将封杀视为唯一可行的防范手段，凡是不认可这一手段的必要性的人都是邪恶的帮凶，喊打喊杀喊要屠光，也算是网络上的常见精神疾病症状了。</p>
<p>将网络争论中的不同观点当作识别敌我的条件，然后顺理成章认为对敌人可以采取任何恶意手段——听上去是多么熟悉的“革命”手段，在我看来这相当于认可言论定罪的原则，自行蜕变或希望培育他人成为意识形态寄生僵尸，这是网络上非黑即白地浅薄对立背后隐藏的 GFW 思维的第四个方面。</p>
<p>2025-02-16 更新：</p>
<p>如果非要做类比，用毒品比地沟油更好。<br>
毒品会毁掉身心健康，凭借个人理性和自制力无法对抗，由于利益驱动，在社会层面也难以禁绝其传播。</p>
<p>但是，一方面短视频应用是否像毒品一样个人无法对抗，目前尚无定论，毕竟身边正常生活没有被短视频应用影响到的人比比皆是。曾经被视为洪水猛兽，扣上“电子鸦片”、“电子海洛因”罪名的电子游戏，也早已在社会中普及，天没有塌下来。</p>
<p>另一方面，一些类似毒品成瘾的案例，其消费的内容与是否是极权国家生产制造无关，任何迎合、奖励和刺激原始本能的内容，都可能导致一些人成瘾。</p>
<p>如果需要以类似毒品的理由来禁短视频应用，那么应该禁的是所有应用而不仅仅是 TikTok，而如果理由是个人无法抵挡极权主义的思想毒素，那么需要论证思想本身就是受人欢迎、无法阻断的病毒，自带无法抵挡的复制能力，不能与作为传播手段的短视频应用的传播能力混为一谈。</p>
<p>2025-02-22 更新：</p>
<p>如果极权主义的思想有如此大的魅力，竟可以冲破理性的防御，要么说明它符合原始人性本能，要么是符合当下思想市场的需求。</p>
<p>如果是前者，这说明理性启蒙理想的失败，就好像毒品证明了人的生物本能和自律的神话在化学制品面前不堪一击。<br>
理想无法违背人性本能的现实独立存在，如果只能用强制隔离戒断的方式来阻止人性本能，那么在思想市场上的强制隔离戒断本身就违背了理想。</p>
<p>如果是后者，这说明理性启蒙运动的失败。<br>
当下不缺少知识分子居高临下“启蒙”、“指导”和“教化”的意愿和傲慢态度，另一方面，也充斥着“黄金时代”末期民众对自由、民主、平等、进步、全球化等启蒙时代产物及其经济、政治、军事、文化领域衍生物的普遍失望。“历史终结”的宣称早就是笑话，只是很多人还假装继续相信，浑然不觉现在经历的是重新评估一切。</p>
<p>在民众看来，理性启蒙的整套解决方案已成根基空虚的无本之木。因为太多人说只需知其然而不必知其所以然，它从哪里而来，为什么而生，能解决什么疑惑和问题，是否仍有必要，未来向何处去，无需理解和关心。遇到一切实际问题，只需要坚定信仰、默念已经成为常识的信条就能找到答案。<br>
但每天一睁开眼，问题仍然在那里。</p>
<p>于是有的人不能理解，有的人普遍怀疑，有的心存抗拒，有的冷漠面对，有的则视自由平等为唾手可得的理所当然和不值得珍惜的廉价套餐。如果有终极答案当然很好，特别是按下一个万能的按钮就可以实现，如果有其他人替我按按钮就更棒了，如果没有似乎也不是大不了的事情，现状不会更糟糕。</p>
<p>这时，如果一个新版本终极答案出现，不仅对自由、民主、平等、公正等概念有“全新版本”的理解，而且许诺只需要放弃一点个人获得信息、思考、评价、判断、发言和选择的权利——反正一般人有限的智识水平不顶用，连自己的利益和偏好都不清楚，还操心什么理性自我启蒙呢——万事万物交给更加“专业、客观、公平、一致、值得完全信赖”的“超级智能”统一指挥，不但能解决眼前的实际问题，还能复兴过去的伟大、动员现在的力量、创造未来的辉煌、促成整体的幸福…岂不美哉？对比令人一再失望的现状，有多少人会心动呢？</p>
<p>如果将极权主义看作思想毒品，从理性启蒙时代一路演进至此的现代社会被虚无主义侵蚀根基才是毒品无法抗拒的原因。靠封杀解决不了越来越高涨的对极权主义及各种变体的需求问题。</p>
<p>这让我想到了在<a href="https://x.com/horsezhanbin/status/1888070727770980599">另一个会话</a>中回复<a href="https://x.com/horsezhanbin">马老师</a>的<a href="https://x.com/calon/status/1888082194951791014">观点</a>：<br>
在这个迈向混乱的时代，披着标新立异的皮但实际上干着死灰复燃的事太多，怀疑一切和拥抱虚无的人太多，回到坚实的起点尝试重新建构和塑造的太少。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>擦边</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/cabian/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/cabian/</guid>
      <description>11月24日，抖音主播吴柳芳的账号“56学姐（798）”被禁止关注，引起巨大争议后，12月1日解禁。12月24日，其账号再被处罚：禁言、暂停</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>11月24日，抖音主播吴柳芳的账号“56学姐（798）”被禁止关注，引起巨大争议后，12月1日解禁。12月24日，其账号再被处罚：禁言、暂停营利及清除因违规行为而增长的关注者。同时，其所属的 MCN（Multi-Channel Network）机构“大海星辰”被限制后台账号管理功能30日，MCN 旗下其他多个账号也被处罚。</p>
<p>吴柳芳曾是中国女子体操运动员，退役后先去杭州当老师，被老板拖欠工资，又去嘉兴当体操教练，最后成为抖音主播。<br>
她在抖音发布多条性感热舞视频，被认为是“打擦边球”（简称“擦边”），影响中国和体操界形象，遭到另一名中国前体操运动员、奥运冠军管晨辰公开批评，影响力不断扩大、关注者短时间内超600万后，遭遇上述处罚。</p>
<p>许多网民对其遭遇打抱不平，因为吴柳芳没有得到奥运冠军，退役后解决不了编制待遇问题，尝试当老师、教练，遇到各种困难，不得已进入短视频直播行业，期间默默从事公益活动，令人十分同情。<br>
而为抖音平台辩解的人则认为，“擦边”视频有害社会风气，平台封禁、处罚账号合情合理。</p>
<p>先说“擦边”。</p>
<p>“打擦边球”应该是来自于乒乓球、网球运动，指的是球落在球台边缘或界线边缘，虽然只差一点点就要出界，但仍然算在界内。“擦边”一词也就被用来表示在边缘游走但没有违法违规的情况。<br>
“擦边”能够存在，是因为判断标准清晰，制定标准的人不会任意扩大解释范围，擦了就是擦了，擦了就该算作界内。</p>
<p>在短视频平台直播跳性感热舞属于“擦边”，因为这种行为在平台运营方看来压根就不违规。抖音等平台上充斥着无数比吴柳芳的视频更加暴露、性感、挑逗，意图勾起性欲的“擦边”视频，如果容不下吴柳芳，为何允许其他“擦边”视频长期存在而且平台还通过算法推荐、鼓励呢？那些忽然对“擦边”深恶痛绝、我与“擦边”不共戴天的人，怎么对这些纵容、驱动批量生产和消费的平台视而不见呢？<br>
因此，“擦边”与否根本不是重点。</p>
<p>又有人说，其他人“擦边”无所谓，但曾经代表中国的体操运动员就不行，这是侮辱了中国和体操界的形象。<br>
可前奥运冠军管星辰本身跳“擦边”热舞也没被处罚啊，为何她便有资格指责吴柳芳呢？<br>
前体操奥运冠军刘璇说： “即便退役，还可以有更好的选择。”<br>
吴柳芳是没有尝试过“更好的选择”吗？给退役冷门运动员抱团取暖的私营俱乐部“中享体育”因为疫情资金流断裂，老板欠薪跑路，工作无以为继，其中艰辛谁人知？衣食无忧的奥运冠军轻飘飘一句“有更好的选择”，这不就是当代的“何不食肉糜”么？</p>
<p>再一深究，那么多为了国家荣誉从小进入体操专业的穷苦孩子，苦练十几年，留下一身伤，耽误文化学习，因为没有为国家得到那仅有的几枚奥运金牌，就被弃若敝履，没有编制，待遇低微，需要艰难谋生，多方尝试才不得已尝试“擦边”。<br>
怎么我觉得对中国和体操界形象影响最大的并非这些就为了吃一口饭能活下去的退役运动员呢？<br>
一方面要求运动员只谈奉献，不解决大部分运动员后半辈子的活路，一方面又想用“国家的荣誉和形象”为理由束缚其一辈子，义务和权利严重不对等，这才是大众为吴柳芳抱不平的最大原因。</p>
<p>现在第二次处罚下来，还有人说，处罚的真正目标是逼迫、引导吴柳芳“擦边”的 MCN，是为了吴柳芳摆脱 MCN 控制正常发展做好事。<br>
在我看来，这种开脱心态比“擦边”可怕多了——拥有权力的管理部门和平台，可以随时变更法律和规则的标准，也可以随意针对不同对象分别执行，一切行为都可以解释为维护社会秩序和价值等良善的目的。<br>
然而一旦没有一视同仁对待，那么不管口头上说得多么高尚正义，在被处罚者看来，“擦边”不重要，权力在意的其他因素才更重要。<br>
只要什么是“擦边”以及该处罚谁没有明确的标准，“擦边”内容生产机制的建立者和获益者永远可以一边收获廉价而天真的感恩，一边扩展权力的边界。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>法不责众</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fabuzezhong/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fabuzezhong/</guid>
      <description>所有人都认为无罪的行为，在法律上确实应该也判断为合法，这是法不责众的基础。 但日常所说的法不责众，实际是将少数人团体的道德标准当作了所有人的，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>所有人都认为无罪的行为，在法律上确实应该也判断为合法，这是法不责众的基础。<br>
但日常所说的法不责众，实际是将少数人团体的道德标准当作了所有人的，或者对自己和对他人采用不同的道德标准。<br>
这是源自于部落的思维方式：我周围的几十个人认为这件事该这么干，那它就是对的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>伤害民族感情</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shanghai-minzu-ganqing/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shanghai-minzu-ganqing/</guid>
      <description>那些喜欢把伤害民族感情罪名挂在嘴上的人，如果其行为的后果需要国内的消费者来承受，比如生活成本上升、商品和服务质量下降，进而导致不满时，那是绝</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>那些喜欢把伤害民族感情罪名挂在嘴上的人，如果其行为的后果需要国内的消费者来承受，比如生活成本上升、商品和服务质量下降，进而导致不满时，那是绝对不会认为自己伤害了民族感情的。民族在他们眼里和一个个具体的人的利益和感受没有关系，<a href="https://twitter.com/evilinside44/status/1703441500875772080">一个抽象的集体概念，才方便替换主体再谈感情</a>。</p>
<p>垄断伤害民族感情的解释权，一是要能够任意取消他人仅代表他自己表态的权利，手段是让民族这个集体概念比个人重要得多 ——“你只考虑自己，不为大局着想”，因此对方作为个人的感受和态度就是一件可以忽略的 “小事”。</p>
<p>二是预设立场后进行人身攻击，如果某事你认为没有伤害民族感情，那么很可能会被排除出民族这个集体概念之外 ——“你连这都不觉得有问题，一定是思想有问题的民族败类”，上升到集体兴衰层面，万事万物都可以成为划清界线再消灭的理由，如果身处原始部落，下场大概是被乱棍乱石打死。</p>
<p>三是要掌握暴力或依附于暴力，确保自己不会被同样的手段反噬。<br>
后者的必备技能是察言观色，随风摇摆，毕竟感情收放自如，能蛆能呻。</p>
<p>背景：<br>
9月1日，十四届全国人大常委会第五次会议对《中华人民共和国治安管理处罚法（修订草案）》进行审议后，在中国人大网和国家法律法规数据库征求社会意见。<br>
因为法案中有多项加重处罚、侵犯公民基本权利、扩大警察权限、减少监督和模糊判断标准的条款（特别是第三十四条，言行、物品伤害中华民族感情的处以拘留和罚款），引起许多人关注和提出意见。</p>
<p>网上为此法辩护的人，惯常的话术是：<br>
反对者的目的是要为伤害民族感情的行为脱罪辩护，凡是提反对意见的都是卖国贼、间谍，如果心里没有鬼，为什么要反对扩大警察的权力，去掉对权力的监督和限制？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>有群无己，有权无界</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youqun-wuji-youquan-wujie/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youqun-wuji-youquan-wujie/</guid>
      <description>最近几天“脱口秀侮辱军人”事件在网络上闹得沸沸扬扬，争议不断，仿佛国将不国。 本来觉得是在法律框架内、很小范围中就能够平息的小事，没想到愣是搞</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近几天“脱口秀侮辱军人”事件在网络上闹得沸沸扬扬，争议不断，仿佛国将不国。<br>
本来觉得是在法律框架内、很小范围中就能够平息的小事，没想到愣是搞成了群情激愤。<br>
为此还被推友指责爱惜羽毛、顾忌形象、不愿意表态…<br>
既然如此，就借这个机会多说两句。<br>
不过，很多很基础很常识的地方需要掰开讲得很碎，就挺累的…</p>
<h2 id="背景">背景</h2>
<p>首先是事件的过程介绍，同一天发生的事件就没有多花时间排序了：</p>
<p>脱口秀演员李昊石在5月13日下午、晚上连续两场“笑果脱口秀”演出中， 有内容是说领养的两条野狗追松鼠，让他想起来八个字，“作风优良，能打胜仗”。<br>
5月13日当晚，有观众在微博上发贴，称这段内容侮辱了人民子弟兵——中国军人。</p>
<p>5月15日，人民日报微博账号发消息，称<a href="https://api.weibo.com/statuses/go?source=2835469272&amp;id=4901797104195208&amp;uid=2803301701">李昊石被指冒犯子弟兵，其所属公司受到立案调查</a>。</p>
<p>北京市文化执法总队表示，通过网络巡查获知此事，已进行立案调查。<br>
笑果文化微博发布声明称，已无限期停止李昊石的一切演艺工作，并就引起争议的不恰当比喻道歉。<br>
李昊石公开道歉，称将为此承担责任，停止一切演艺，深刻反省，重新学习。<br>
又有网友在微博上称，李昊石表演中，两只野狗追松鼠，是根据电影《上甘岭》中志愿军战士捉松鼠的片段改编。<br>
有人表示，一开始在不知道松鼠这个隐喻的时候，我也觉得反应过度了，但当发现house口中的这松鼠和上甘岭中的情节重合之后，我确实是震惊了，这隐喻真的是既毒辣又隐蔽。</p>
<p>5月16日，西部战区陆军微信公众号发文，<a href="https://news.sina.com.cn/s/2023-05-16/doc-imytxqec9922058.shtml">如此脱口秀，子弟兵很生气！</a>。<br>
新华社微博发文，称<a href="http://www.news.cn/politics/2023-05/16/c_1129619324.htm">人民军队保家卫国，每个人都必须敬畏；“听党指挥、能打胜仗、作风优良”，每个字都不容冒犯！</a>。<br>
在微博最早曝光者称<a href="http://www.ctdsb.net/c1476_202305/1754693.html">自己遭遇了网络暴力，有不少人私信攻击他，并公布其隐私信息</a>。</p>
<p>5月17日，北京市文化市场综合执法总队称接群众举报，决定对上海笑笙文化传媒有限公司依法立案调查。<br>
称该公司行为违反了国务院制定颁布的<a href="https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/zcfg/xzfg/202012/P020220218502888211884.pdf">《营业性演出管理条例》</a>第二十五条、第二十六条规定。依据 《营业性演出管理条例》第四十六条规定，北京市文化市场综合执法总队决定对该公司作出相应行政处罚：警告、没收违法所得1325381.6元、罚款13353816元。对涉案人员及其演出经纪机构和演出场所经营单位相关违规行为将进一步依法依规追究责任。北京市文化和旅游局決定无限期暂停涉事公司在京所有演出活动。</p>
<p>北京市文化市场综合执法总队4天内即开出1000多万元的高额处罚，依据的是文化和旅游部印发的<a href="https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/whsczhzf/202106/P020210630635944116126.doc">《文化市场综合行政执法事项指导目录（2021年版）》</a>。</p>
<p>第23条：</p>
<blockquote>
<p>对营业性演出有《营业性演出管理条例》第二十五条禁止情形的行政处罚：没收违法所得，并处违法所得8倍以上10倍以下的罚款。</p>
</blockquote>
<p>第24条：</p>
<blockquote>
<p>未依照本条例第二十六条规定报告的，由县级人民政府文化主管部门、公安部门依据法定职权给予警告，并处5000元以上1万元以下的罚款。</p>
</blockquote>
<p><a href="https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/zcfg/xzfg/202012/P020220218502888211884.pdf">《营业性演出管理条例》</a>第二十五条内容：</p>
<blockquote>
<p>营业性演出不得有下列情形：<br>
（一）反对宪法确定的基本原则的；<br>
（二）危害国家统一、主权和领土完整，危害国家安全，或者损害国家荣誉和利益的；<br>
（三）煽动民族仇恨、民族歧视，侵害民族风俗习惯，伤害民族感情，破坏民族团结，违反宗教政策的；<br>
（四）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；<br>
（五）危害社会公德或者民族优秀文化传统的；<br>
（六）宣扬淫秽、色情、邪教、迷信或者渲染暴力的；<br>
（七）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；<br>
（八）表演方式恐怖、残忍，摧残演员身心健康的；<br>
（九）利用人体缺陷或者以展示人体变异等方式招徕观众的；<br>
（十）法律、行政法规禁止的其他情形。</p>
</blockquote>
<p>我猜测是在以下几条之中：</p>
<blockquote>
<p>（四）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；<br>
（五）危害社会公德或者民族优秀文化传统的；<br>
（七）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；</p>
</blockquote>
<p>但目前没有找到明确的说法。</p>
<p>第二十六条内容：</p>
<blockquote>
<p>出场所经营单位、演出举办单位发现营业性演出有本条例第二十五条禁止情形的，应当立即采取措施予以制止并同时向演出所在地县级人民政府文化主管部门、公安部门报告。</p>
</blockquote>
<p>理由是李昊石连续讲了两场，公司既没有当场阻止，也没有在第一场之后主动整改。<br>
笑果文化一开始声称李昊石是自己临时加上了上述内容，但后来又承认是事先就写好，在表演前的审查中没有发现。</p>
<p>但是在《营业性演出管理条例》第十六条中，申请举办营业性演出，提交的申请材料应当包括节目及其视听资料。如处罚依据不含此条，是否说明负责审批的文化主管部门并未审查发现而应负有责任？不得而知。</p>
<p>笑果文化发布声明，称接受处罚，解除李昊石的劳动合同和艺人经纪合同，并采取其他措施防范、杜绝问题。<br>
中国演出行业协会根据《演出行业演艺人员从业自律管理办法》，要求会员单位对李昊石进行从业抵制。</p>
<p>北京市公安局朝阳分局通报称，已对此事立案调查。</p>
<p>6月13日，北京市文化市场综合执法总队称，上海笑兴文化传媒有限公司因“擅自从事营业性演出经营活动”被北京市文化和旅游局罚款7万元。</p>
<p>6月15日，涉事演出场所中日青年交流中心有限公司世纪剧院被北京市文旅局罚款10万元，处罚事由为演出场所经营单位、演出举办单位发现营业性演出有禁止情形未采取措施予以制止并同时向文化主管部门、公安部门报告。</p>
<h2 id="冒犯的边界">冒犯的边界</h2>
<h3 id="所指是谁">所指是谁？</h3>
<p>从最开始有观众在微博上举报，到最终进行行政处罚，许多人和我一样觉得莫名其妙。<br>
用“作风优良，能打胜仗”，是用褒义的形容来表扬狗，而不是用野狗来侮辱军队。<br>
“林黛玉倒拔垂杨柳”是通过形容林黛玉天生神力来搞笑，而非说鲁智深病弱无力；<br>
给孙殿英取外号叫古墓丽影，不是要讽刺 Lara Croft；<br>
形容汪精卫舍生取义，不是要取笑孟子；<br>
说某人一鸣惊人，也不是要把他和楚庄王等同看待。<br>
为什么用在李昊石的表演上，这么多人的中文水平就集体下线了呢？<br>
如果你说某人要奋发图强，被没有文化的人理解为是要往茅坑里面扔炮仗，问题出在谁身上？</p>
<p>至于狗抓松鼠也被认为是讽刺解放军，就更让人摸不着头脑。<br>
《上甘岭》我从小到大没看过10遍也有5遍，早忘了还有这么一段，正常人谁会惦记这个啊。<br>
如果要损人，正确的做法应该关联热点信息，而不是期望受众联想到不起眼的片段。</p>
<h3 id="谁说了算">谁说了算？</h3>
<p>于是有人说，是不是冒犯，要看被言论涉及的人的感受，不能看发表言论者的意思。<br>
任何人声称感到被侮辱和冒犯了，说话的人就应该闭嘴，这是最基本的礼貌。</p>
<p>在公共道德的范畴中，这确实是值得坚持的用于约束自我的正常人际交往原则。<br>
但现实当中奇葩众多，这一基于个人感受的原则并非时时成立、处处合理。<br>
合理的交往原则，尤其是在法律层面，应该取得双方的共识和认同，而非仅考虑一方。<br>
假如我声称所有回复我的人都侮辱、冒犯了我，是不是回复我的网友都应该删文、道歉呢？<br>
假如有人觉得周围总有人要陷害他，任何举动都可能被当作敌意，是否所有人都应回避他呢？<br>
假如一国国民看到任何涉及该国家的话题，都认为是侮辱、冒犯呢？<br>
更有甚者，近期看到有人声称，在俄乌战争的背景下，<a href="https://www.douyin.com/video/7253663111238929664">街边夹大白鹅的夹娃娃机有反俄罗斯的意思，不合时宜…</a><br>
呼兰有个段子：其实不是指桑骂槐，当槐不大行的时候，不管人家说什么，槐都觉得是在骂他。</p>
<p>在心理学上有一类病症，叫做<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%81%8F%E5%9F%B7%E5%9E%8B%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E9%9A%9C%E7%A4%99">偏执型人格障碍</a>，又称妄想型人格障碍：</p>
<blockquote>
<p>其症状常表现为：对别人的回绝、不信任、厌恶过度敏感，而且很容易怀疑别人对自己有这些反面情绪。别人无意中的一举一动也可能被患者视为对其的敌意或阴谋。无理由的怀疑其伴侣在性关系或其他各方面有过不忠行为；顽固地认为其个人权益正受到侵害。患者常常极度自以为是，并且完全以自我为中心。</p>
</blockquote>
<p>在<a href="https://www.msdmanuals.cn/home">默沙东诊疗手册</a>中，描述其症状有：</p>
<blockquote>
<p>患有偏执型人格障碍的人怀疑其他人正计划利用，欺骗或伤害他们。他们觉得他们可能会随时遭到攻击，不需要什么理由。尽管没有证据，但他们坚持自己的怀疑和想法。<br>
常常认为他人严重地、不可逆地伤害了他们。他们寻找潜在的侮辱、轻视、威胁和不忠，并在评论和行动中寻找隐藏的含义。他们仔细审视其他人，寻找证据以支持他们的怀疑。如果他们认为自己受到了侮辱或任何伤害，他们不会原谅伤害他们的人。他们往往会对这些感知到的伤害作出反击，或因此变得愤怒。由于他们不信任他人，他们觉得需要自给自足并掌控局势。</p>
</blockquote>
<p>如需诊断偏执型人格障碍，当事人必须持续不信任和怀疑其他人，至少要包含以下之中的4点：</p>
<blockquote>
<p>他们怀疑其他人正在剥削，伤害或欺骗他们，而没有充分的理由。<br>
他们执着于对朋友和同事的无理怀疑，质疑他们的可靠性。<br>
他们不愿意向别人倾诉，以免泄露的信息今后对自己不利。<br>
他们将无害的评论或事件误解为隐藏着贬低，敌意或威胁意义。<br>
如果他们认为自己受到了侮辱，受伤或被轻视，他们就会怨恨。<br>
他们很快认为他们的性格或声誉遭到了攻击，并且愤怒地反应或反击。<br>
他们一再怀疑他们的配偶或伴侣是不忠诚的，尽管他们没有足够的理由这样怀疑。</p>
</blockquote>
<p>如果我们坚持上述原则，永远仅仅采信那些被言论涉及到的人的意见，那么全社会都会被偏执型人格障碍的患者绑架。假如这样的患者恰好又有管制社会的权力，懂得明哲保身的人宁愿噤若寒蝉也不愿意争取正常说话的权利，那么整个社会都可能在裹挟之下陷入万马齐喑的境地。</p>
<p>因此，当发表言论的人和被言论涉及到的人对什么是侮辱和冒犯有明显不同的认识，可能引起重大争议时，我们不得不以法律的视角，授权司法部门站在第三方的立场，分别代入双方的立场，假设自己遇到类似的情况，考察利益得失，尝试找到推广后能够为整个社会接受的平衡点，作为虽然不完美但可取得最大共识的言论表达边界，以减少表达者和被涉及者的纠纷成本。</p>
<p>如果不希望整个社会被偏执型人格障碍患者绑架，那么就更容易偏向发表言论者；<br>
如果大家都更反感没有边界感的口无遮拦者，那么就会更容易偏向被言论涉及者。</p>
<p>这样的倾向并没有绝对的对错标准，只是在司法实践后由整个社会承担后果。<br>
如果这个边界过于倾向于其中一方，则另一方在得不到法律的公正评判时，有可能采取极端手段进行自我救济——偏离“公正”越远，被逼违法的人就可能会越多。上世纪的黑人民权运动可以算作一例。<br>
假如双方都服从法律的判决，但不合理的边界扼杀了一方的创新或者给另一方造成了巨大损失，最终其影响可能会扩展到每个人身上，则只能等社会自己纠错，直到有人站出来做出新的判决和修补大众的道德观念。例如南京彭宇案，法官的判决<a href="https://www.163.com/dy/article/G9S1QQT20521D5A7.html">以结果推导原因，用事后行为事实的存在，推断事前行为事实的存在</a>，加上媒体和网络的宣传，造成了极为恶劣的影响，最终由更多的人承担后果，在需要援手时面对的却是冷漠、恐惧的社会。</p>
<p>回形针和笑果的事情，我都希望能够在司法上有个交待，说清楚在现行法律体系下，到底如何界定利益侵犯，如何执法处罚，如何扩展到其他案例上，哪怕像彭宇案一样也行，起码回过头来看，大家都知道是怎么一步步演变来的。</p>
<h3 id="诛心之论">诛心之论</h3>
<p>但可怕的是，网上的意见有意无意地走向了极端，认定只有一种观点才应被认可，就是李昊石是有意策划，蓄意侮辱解放军，其动机是通过解构军人的神圣来反国家反民族，而所有的辩护者，以及类似于李昊石这样态度的都是反贼，其中有的从亡我之心不死的境外势力那里拿钱办事。</p>
<p>比如推友 Soulogic 的想法是：</p>
<ol>
<li>笑果就是靠反贼人设吃饭的，没想到北美搞完了还回国继续搞</li>
<li>前些年是回形针这种暗挫挫阴着来，最近两年有些反贼最后狂欢的感觉，愈加疯狂</li>
</ol>
<p>然后追着要我表态，李昊石用“作风优良、能打胜仗”描述野狗是被牵强附会扣罪名，还是确实有损人的想法。<br>
以及回形针有没有拿钱。</p>
<p>我：？？？</p>
<p>首先，如果先入为主已经认为人家是反贼，那么不管人家做什么，恐怕都没法洗清嫌疑。<br>
《列子·说符》和《吕氏春秋·有始览·去尤》中有“疑邻盗斧”的故事，引用如下：</p>
<blockquote>
<p>世之聽者，多有所尤，多有所尤則聽必悖矣。所以尤者多故，其要必因人所喜，與因人所惡。東面望者不見西牆，南鄉視者不睹北方，意有所在也。<br>
人有亡鈇者，意其鄰之子。視其行步，竊鈇也；顏色，竊鈇也；言語，竊鈇也；動作態度，無為而不竊鈇也。相其谷而得其鈇，他日復見其鄰之子，動作態度無似竊鈇者。其鄰之子非變也，己則變矣。變也者無他，有所尤也。</p>
</blockquote>
<p>寓言中的邻人运气还好，因为斧子最终找到了。<br>
在现实当中，特别是涉及政治分歧时，很难有证伪的可能。<br>
当下看来确凿无疑、答案非黑即白的事情，换个场景可能就完全不一样了。<br>
当偏见已经形成，更多的信息通常只会不断加强偏见。<br>
任何抱持不同意见的人，都可能被视为贼人的帮凶。<br>
立场先行的结果，就是因为妄断他人罪过而造成另一种冒犯。<br>
这是我不愿意表态的第一个原因。</p>
<p>第二，问题选项中既要求揣测他人的想法，又要求在千里之外断定他人是否有某种行为。</p>
<p>在我看来，前一个问题是诛心。<br>
李昊石有没有损人的想法，这不是一个素不相识的人可以断定的，我们既不是寄生虫也不是心灵偷窥大师。哪怕李昊石最终在电视机前痛哭流涕、悔不当初，说自己确实心存恶念而故意侮辱，也成为不了决定性的证据，何况当下这种情况。我们凭什么有强烈的信心做思想的警察去断定他人头脑中的想法呢？</p>
<p>后一个问题则是信息不足。<br>
回形针有没有收钱，应该掌握了资金转账流动记录的确凿证据，并且确认给钱的目的就是为了反贼的事业，才能够下结论。凭什么因为某种行为就认为对方的身份是反贼，因为认定是反贼就一定是收了境外势力的钱？<br>
恕我无法接受这种莫名其妙的逻辑。</p>
<h2 id="语言艺术的尺度">语言艺术的尺度</h2>
<p>有人说，对待站立喜剧/脱口秀、相声、小品、漫才等等语言艺术应该宽容，特别是站立喜剧/脱口秀，天生就是冒犯的艺术。<br>
也有人说，国外的站立喜剧表演同样有禁区，如不能冒犯军人、黑人、犹太人、性少数等，他们要么是代表国家形象，要么属于弱势群体——当然也有人认为解放军属于弱势群体的。言下之意，就是讲究言论自由的西方国家只是禁忌与我们不同，冒犯不是逃避责任的挡箭牌。</p>
<p>首先，我不认同脱口秀是冒犯的艺术，解构权威只是其主题中的一部分，不容解构的权威会视之为冒犯，并非解构对象的普通人也有可能感受到冒犯，将脱口秀和冒犯强绑定毫无必要。</p>
<p>其次，国外的同类节目照样有冒犯军人、黑人、犹太人、性少数等群体的，比如 <a href="https://www.zhihu.com/question/601738831/answer/3034510381">SNL、Jeff Dunham、VET TV 等等</a>。常看 Youtube、Netflix 等平台上的喜剧类节目的人，不会觉得有什么大不了的。反倒是到处复制粘贴这一封杀和处罚理由的人，因为本身就没有权利平等的意识，将国内对政治正确运动夸大渲染以便彻底否定的宣传思路全盘接受，以为可以以子之矛攻子之盾，更像是对世界的复杂一无所知。</p>
<p>第三，即使跨过了冒犯的尺度，观众会抗议和抵制，被冒犯的人可以发起法律诉讼，轮不到公权力以行政命令的方式下场封杀和处罚。</p>
<p>语言艺术的表演既是言论表达，也是商业行为，两者都需要考虑如何满足受众，让受众愿意花钱买票和接受观念。<br>
让大多数人不舒服的艺术形式，注定竞争不过那些人畜无害、八面玲珑的节目。<br>
假如剑走偏锋，说些离经叛道的话，在正常的社会很难掀起什么波澜，愿意掏钱的也是极少数。<br>
要想拥有最多的观众，赚最多的钱，表演者自然会根据观众的反馈意见不断调整尺度。</p>
<p>倒是有一种例外，会让站在管制者一边的人产生错觉，以为偏激的言语可以俘获大众的心灵——就是大众早不满于现状，社会矛盾的压力无处发泄，表演者只是代他们之口将某些人看来比较尖锐的话说了出来，因而异常受欢迎。比如早年间差点上不了春晚的讽刺官僚主义、形式主义的相声、小品。<br>
这不是表演者的问题，只是管制者认为堵住了嘴巴就能够<a href="../xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti">控制宣传</a>，因此从思想上就必须要对言论防微杜渐，自动站在了大众的对立面还不自知。<br>
煽动极端仇恨的言论其实也类似。在尊重个人权利的社会中，没有土壤的极端言论会慢慢被淘汰，掀不起什么波澜，而如果民生艰难、人心动荡，极端思想就会随着极端言论肆意传播，愈演愈烈。但光靠堵解决不了问题，反而有可能催生更加极端和暗涌的民意，在更加难以防范的时间点集中爆发。</p>
<h2 id="公权力的介入">公权力的介入</h2>
<p>在现实生活中，侮辱、冒犯是两个有情绪反应能力的实体之间的互动。<br>
当有人说你侮辱了传统文化，真正的意思是侮辱了认为传统文化神圣不可侵犯的人，传统文化本身作为文化概念没有能力感觉到侮辱；<br>
说你冒犯了巨鲸帮，真正的意思是冒犯了认为巨鲸帮神圣不可侵犯的帮众，帮派本身作为集体概念没有能力感受到冒犯。<br>
只有一个个具体的人，才有资格说我被侮辱和冒犯到了。<br>
也只有被侮辱、冒犯到的这些具体的人，才有资格与冒犯者博弈，保护应有的权利。<br>
因此，刑事自诉的受案范围中，刑法第二百四十六条规定的侮辱罪（严重危害社会秩序和国家利益的除外）属于告诉才处理的案件，在刑事诉讼法第二百一十条则规定告诉才处理的案件属于自诉案件。</p>
<p>也就是说，如果觉得对方侮辱了你，应该由你个人发起法律诉讼去找侮辱者的麻烦，而不是由一个集体概念发起诉讼——除非经合法程序由这一集体的个体成员授权代表各成员，也不需要由第三方特别是公权力来发起。</p>
<p>而此次事件中已知的军方表态似乎一直就只有西部战区陆军微信公众号的发文，它能够代表全体军队成员吗，发起了正式的诉讼吗？<br>
军人又是否有权利、有渠道公开发表不同的意见，认为该公众号没有代表的资格？</p>
<p>没错，在法律条文中有“严重危害社会秩序和国家利益”的补充条件来兜底，可是总要首先确认存在侮辱，然后才能谈到危害。如果侮辱都不先确认存在，危害如何界定？</p>
<p>而就算侮辱成立，“严重危害社会秩序和国家利益”的标准又是什么呢？<br>
这样一条可以影响个人一生前途甚至一个行业兴衰的重大罪名，完全由“代表”“社会和国家”的北京市文化市场综合执法总队说了算吗？</p>
<p>作为一个地方行政部门，不但不必遵循公诉机关与审判机关分离的原则，而且也不必经过司法流程界定有争议的罪名，在其行政职权范围内就能迅速做出顶格处罚。<br>
这行政处罚，可比司法途径的约束还少多了。</p>
<p>以刑事诉讼为例，侦、查、诉、审一体，权力高度集中，就已经被专业人士视为极大的弊端。<br>
《<a href="https://www.spp.gov.cn/ztk/dfld/2015dfld/dfld75/ywtt/201508/t20150803_102392.shtml">解析审判中心视野下的诉审关系</a>》：</p>
<blockquote>
<p>以审判为中心的现代刑事诉讼制度建立在控审分离基础之上。在司法史上，随着国家社会控制能力的增强和对犯罪本质认识的变化，曾经出现过国家刑事司法权力高度集中的现象，盛行过纠问式诉讼模式。在纠问式诉讼模式下，法官集侦查、控诉、审判多项职能于一身，在自侦自查的基础上自诉自审。在权力高度集中的法官面前，被告人由诉讼主体沦为诉讼客体、追究对象。德国著名法学家拉德布鲁赫曾对此评论道:“纠问程序的功绩在于使人们认识到追究犯罪并非被害人的私事，而是国家的职责。其严重错误则在于将追究犯罪的任务交给法官，从而使法官与当事人合为一体。如果说此前的控告程序依循的是‘没有人告状，就没有法官’，此时根据纠问程序的本质，则允许在没有人控告的情况下，由法官‘依职权’干预。如果过去的控告程序是在原告、被告人和法官三个主体之间进行，则纠问程序中就只有法官和被控人两方。被控人面对具备法官绝对权力的追诉人，束手无助。对纠问程序适用的谚语是‘控告人如果成为法官，就需要上帝作为律师’。”</p>
<p>为克服纠问式诉讼的弊端，在近代司法变迁过程中围绕刑事司法职权配置实行过重大改革。在诉讼职能上实行控审分离，在司法组织上采用审检分立，在诉审关系上贯彻不告不理。只有控审分离，法官才可能免除既当控诉人又当裁判者的双重角色，限制法官依职权主动追究犯罪的冲动;被告人才可能恢复自己的诉讼主体地位，依法行使以辩护权为核心的诉讼权利；辩护职能才可能与控诉职能分庭抗礼，现代辩护制度才得以建立和发展。</p>
</blockquote>
<p>这种权力的高度集中，部分的源头是<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%AE%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80">议行合一（fusion of power）</a>的政治组织原则，来自于卢梭的人民主权学说和主权不可分割理论：“全体人民享有统一的、完全的、不可分割的权力。”，部分来自于洛克的《政府论》，一个国家之内“只能有一个最高权力，即立法权，其余一切权力都是而且必须处于从属地位。”<br>
在实践上则源自于巴黎公社，公社作为最高权力机关行使立法权，同时有组织任命和随时撤换行政部门的权力，行政部门从属于公社，执行公社的立法政策。<br>
理论上而言，议行合一和三权分立是国民民主权力的两种不同管理模式，但因为公权并非来自于私权的合法授权，也没有界定公权与私权的清晰边界，遵循议行合一原则的政府行政权力实际没有任何约束。<br>
一旦与“忠‘军’爱国”联系起来，任何有可能消解公权力神圣性的行为，就会被视为挑战、反对、颠覆公权的导火索，是可能导致长堤崩溃的蚁穴中的一只小蚂蚁，必须动用公权力高效率地提前掐死才能防微杜渐。因此，别说司法了，就是行政执法，都是恨不得去掉任何约束，一路畅通无阻，任何有质疑的人，都要被看作脑后有反骨的“反贼”、卑躬屈膝的“反思怪”和“唯西方马首是瞻的慕洋犬”。</p>
<p>握有无约束、不容辩解的权力，很容易只要看任何言论不爽就都可以说是冒犯，论心世上无完人，反正只允许单方面的解释，腹诽就是这么来的。这自然也就成为“维护稳定”、“舆论管控”、“意见审查”最好的工具。<br>
而没有权力的人，在现实中被冒犯到死也无人救济——深恐国将不国的许多人，看到一个个具体的弱势者被侮辱、被冒犯，首先想到的反而是责备他有种种不是，为滥用权力者找各种理由开脱。</p>
<p>总结一下，在没有人提出正式诉讼受到侮辱的情况下（如果有，望能告知），以北京市文化市场综合执法总队为代表的公权力就能够认定李昊石存在侮辱行为，然后判断其行为严重危害社会秩序和国家利益。究其本质，是代表集体概念的公权力，将个人实体之间的矛盾转换为个人实体与集体概念之间的矛盾，并将对集体概念的冒犯上升到亵渎神圣的程度，从而为无约束的行使权力打开方便之门。</p>
<h2 id="集体概念的神圣">集体概念的神圣</h2>
<p>另一方面，如果公权是来自于私权的合法授权，既不用塑造也不用担心集体概念神圣性的问题，更不需要成天靠公权力介入来维持。<br>
当授权者个人认同集体时，神圣性的加持是多余的，额外的赞美、神化是个人的自由；<br>
当授权者个人不认同时，他经合法渠道撤回授权，公权力自然也就理应重新授权给他人；<br>
如果必须强调集体概念的神圣不可侵犯，那么就只有一个目的：<br>
丧失凭借集体概念获得的合法性后，需要以神圣的名义阻止个人撤回授权，强行维持公权力。</p>
<p>所谓“神圣/sanctity”，不管在宣传中包装得如何高端、大气、上档次，其目的都是为了要让信徒自愿无条件的完全奉献，全身心的投入，不能有一丝质疑。<br>
宣扬“神”的宗教组织，其目的也是获取教徒的奉献，凝聚教徒的力量，在现代只是用神圣的集体概念替代了“神”，将来世和天堂搬到了现世中的许诺，“地上的天国”，政府的权力完全取代了教会的权力，许多人就以为和宗教组织截然不同了。</p>
<p>因此，强调个人自由的国家，不但宗教自由，而且公权力的神圣也越不值钱。<br>
或者说，万事万物都不需要一个强制公认的神圣属性，从根本上和“政教合一”分道扬镳。<br>
意识不到这一点的人，以为神圣性崩塌了，集体概念就会解体，于是“覆巢之下安有完卵”，个人得不到公权力的保护，便会遭殃。<br>
事实上，集体的合作与组织，公权力的合法维持与行使，并不必然依赖于集体概念的神圣，信念和愿景的认同完全可以超越用于控制原始心灵的神圣概念，实现更加高效和灵活的集体组织。不能理解从个人自由走向集体合作的人，只能把集体概念当作唯一的“神”。</p>
<h2 id="权力塑造民意">权力塑造民意</h2>
<p>太阳之下并无新事，在李昊石事件之前，类似的事件一直都有，比如<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%88%E4%B8%80%E5%8F%91%E5%84%BF#%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%BA%89%E8%AE%AE">陈一发儿</a>、<a href="https://web.archive.org/web/20220610160851/https://ent.ltn.com.tw/news/breakingnews/3949783">李佳琦</a>。<br>
近期又有<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Niqir7PrqOeIzy7YRijEEQ">杨丽萍的舞剧《孔雀》、四川美术学院院长示范画人体被指责有伤风化</a>，成名多年的<a href="https://redian.news/wxnews/403518">岳敏君画作被挖出来说辱军</a>。</p>
<p>再往前，<a href="https://www.gmw.cn/history/2007-12/01/content_935582.htm">李谷一因为唱法被批靡靡之音的事件</a>，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%86%9B%E6%B8%AF%E4%B9%8B%E5%A4%9C">苏小明《军港之夜》涉及军队、被批靡靡之音的争议事件</a>也是典型。</p>
<blockquote>
<p>80年苏小明刚唱了《军港之夜》时，掀起一阵批判热潮，说没有英雄主义气势，是靡靡之音，等等。有的还指责说：当兵就要提高警惕，怎么能唱海军战士睡觉呢？敌人打过来怎么办？有的在广播里放了的，被处分，关禁闭。苏小明也一度被谈话，不要唱《军港之夜》了。<br>
后来幸亏高层开明，觉得这个歌是好的。《人民日报》来为《军港之夜》辩护，大意说这首歌是好的，我们不只能唱战士们打仗，也能唱战士们睡觉嘛！水兵那么辛苦，不能好好睡觉吗？ 现在你能随口哼一句“海风你轻轻地吹”，很不容易啊。</p>
</blockquote>
<p>所幸改革开放以来，“左”的风气被扭转，无限上纲上线、把人批倒批臭不再是斗争法宝。<br>
因此，像<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Lq4y1z7U3/">奇志大兵改歌词恶搞《军港之夜》</a>：</p>
<blockquote>
<p>军港的夜旮里静悄悄<br>
海浪把战舰做死地摇<br>
年轻的水兵睡不着觉<br>
半夜三更起来学鸡叫</p>
</blockquote>
<p>在当时大家听了笑一笑也就过去了，没有谁认为天会塌，要放在今天说不定就成“辱军”了。</p>
<p>这其中的关键，仍然还是在于“高层”是否开明。<br>
想想看，文革当中时刻举起小红书说话不离语录，日常生活如此荒谬，他们是傻吗？<br>
其实他们比谁都精明，知道当时说什么话最安全。<br>
看似是失控无序的暴民，实则都跟着权力的风向变换身姿。<br>
一犬吠形，百犬吠声，因为政治嗅觉灵敏罢了。</p>
<p>然而只要政治风向一变，原来春风得意的人又可能瞬间会变成阶下囚。<br>
一个典型的例子是投机失败的<a href="https://news.sina.cn/sa/2005-09-16/detail-ikknscsi7757044.d.html">李劫夫</a>：</p>
<blockquote>
<p>辽宁省委在1979年11月对他下达的决定，是：“犯有严重政治错误。”而他最后拟创作的一首歌、并亲笔写下了的歌题，竟是《紧跟林主席向前进》！<br>
1971年9月下旬的一天，劫夫从偷听到的外蒙古电台所播的信息中得知，中国有一架飞机飞到外蒙古时坠毁了，但飞机上有许多文件，是中国内部出了事。而到国庆那天，劫夫又看到北京没有像往年那样举行庆祝，便愈来愈猜想高层出了事，但见报上报道了周恩来总理依然如旧，他便胡猜可能是毛泽东病重，已由林彪战胜了江青文人集团而接了班。<br>
于是，他便又来了创作歌曲的瘾，想提前操作一首庆祝林彪接班的歌，因而，在一张纸上写出了《紧跟林主席向前进》的歌曲题目，其他歌词尚未想好而正在思考时，张洛进来看见了，问他写什么，劫夫就告诉她：主席病危，林彪就要接班了，现在写一首歌，一旦正式接了班就拿出去。<br>
如果真正按实事求是的原则看，分析一下劫夫作为音乐家作曲家的历史与性格，也就会知道，即便他写了这个什么《紧跟林主席向前进》的歌，也不应将他视为林彪集团的人。一则，以当时他的地位，他的能量，入那集团，显然还不够格，并且，也的确没有劫夫参与了林彪集团活动的证据；其二，他原本就是个喜欢为党的事业、为党的领袖写歌的文化人，并非只为林彪而写。况且，当时，林彪还是进了党章的名正言顺的领袖接班人，在情况不明之时，为他写了歌，也不是什么投靠。<br>
……<br>
1976年12月17日，中午12时多一点，因心脏病发作，李劫夫不幸猝逝于“学习班”。</p>
</blockquote>
<p>很多人认为自己就是社会公序良俗观点的代表，对什么可以做什么不可以做精通得很，嘲笑看不清红线的人眼瞎，踩了红线的都是自己作死。<br>
其实红线在哪里不重要，谁有权力来划红线才重要。当你侥幸站在权力一边时，错把幸运当成了明智而已。<br>
举报和攻击包括“回形针”在内其他自媒体的“赛雷”，<a href="https://i.ifeng.com/c/8GAN8jby8sL">自己也会被极端情绪反噬</a>。</p>
<h2 id="结语">结语</h2>
<p>严复在翻译约翰·密尔的《论自由/On Liberty》时，将书名译作《群己权界论》。<br>
称为“群己权界”，更能体现其内涵，而不至于与“为所欲为、自由放任”相混淆。</p>
<p>当群己不分，个人实体不断后退屈从于集体概念，公私权力之间没有界限，公权不断侵蚀进犯，个人身处其中将会越来越觉得荒谬。<br>
权力的运作机制就在那里，历史上发生过的事情，在今天同样会重演，没有新鲜事。</p>
<hr>
<p>另外，贴一些来自王小波的旧文：</p>
<blockquote>
<p>总有人出于功利方面的考虑把思想分门别类，分出好的和坏的。他们认为，假如人们脑子里灌满了好的东西，天下就会太平，人应该充满境界高尚的思想，去掉格调低下的思想。这种说法听上去美妙，却使我感到恐慌…在一切价值判断之中，最坏的一种是：想得太多、太深奥、超过了某些人的理解程度是一种罪恶。<br>
就以弱智人为例，我小时候邻居有位弱智人，喜欢以屎在墙上涂抹，然后津津有味地欣赏这些图案。如果艺术的主旨是关怀弱势群体，恐怕大家都得去看屎画的图案。以不才之愚见，我国的文学工作者过于关怀弱势群体，与此同时，自己正在变成一个奇特的弱势群体——起码是比观众、读者为弱。</p>
<p>只要你不怕做烤肉，就没有什么阻止你说俏皮话。但那些野蛮人听了多半是不笑的：总得有一定程度的文明，才能理解这种幽默。那位圣徒被烤的故事在我们这里，也不能那样讲，只能改作：该圣徒在烤架上不断高呼我主基督万岁，圣母玛利亚万岁，打倒异教徒，直至完全烤熟。</p>
<p>有的结论你抵死也不会同意，因为既没有证据也没有推导，哲人王本人就是证明，而结论本身又往往非常的严重。</p>
<p>人不知自己是不是身在花剌子模，因此搞不清自己是不是有点滑头，更搞不清自己以为是学术、艺术的那些东西到底是真是假。不过，我知道假如一个人发现自己进了老虎笼子，那么就可以断言，他是个真正的信使。</p>
</blockquote>
<p>如果“我看不懂”可以成为居心叵测、别有用心的罪证，那么安全表达的底线将由最无知愚昧的人决定。</p>
<p>2023-08-28 更新：</p>
<p>之前没怎么关注“北极鲶鱼”事件，以为全部内容是炫富。<br>
才知道她还多次使用“支那”、“支猪”、“支国”等词汇。<br>
意图更明显，侮辱范围更广，流传面不小，却没有像处理李昊石那样雷厉风行，<a href="https://www.guancha.cn/politics/2023_08_25_706298.shtml">调查五个月还是等于没有结果</a>，不说处理的程序是否合理合法，起码处理效率和官方态度那是天差地别。<br>
所以，十分好奇那些对李恨不得食肉寢皮的人，现在是什么态度？<br>
被触碰到底线已经可以笑而受之了吗？还是公权力没有表态，没见着风使不了舵？</p>
<p>“北极鲶鱼”调查结果没有出来之前，不好说她的家人有没有问题。<br>
我只是觉得当初群情激愤、沸沸扬扬，感觉处理慢一点都是对不起所有人，谁敢辩护都是反贼，和现在云淡风轻、情绪稳定形成了鲜明的对比。</p>
<p>这让我想到了巴甫洛夫的实验：<br>
巴甫洛夫让狗看圆形和椭圆。见到圆形狗就得到食物；见到椭圆则没有食物（一说是电击）。重复若干次形成条件反射。然后将椭圆逐渐变圆，越来越相近，以致难以区分时，狗开始狂吠，出现急性神经机能症的所有症状。<br>
认知失调理论认为，人类能够通过合理化一切事物来部分缓解这种焦虑。</p>
<p>2023-09-26 更新：</p>
<p>某律师针对大连一女子发布涉军“不当言论”被刑拘（也是23年5月的事情）<a href="https://twitter.com/jakobsonradical/status/1706490689142579431">评论说</a>：</p>
<p>不要在网上乱发议论，包括但不限于文字、语音、视频，包括评论、回复、文章，不要再以为你发的东西与价值观有冲突，最多就是给你删了，你面临的可能是行政拘留或者是刑事拘留。具体你有没有违法，你说了不算，法律条文说了也不算。不要试图从法律条文里证明这样做不违法，然后你就做了。自己要去研究整理哪些话题不能碰，哪些词语不得说，哪些词语说不得，主动清理自己的词库，在表达的时候，如果发现某词不能说，那这句话就不要表达了，千万不要试图寻找替代词汇，当然最好的办法就是不要表达。用很多人的话来说，你说了有什么用呢，你能改变什么呢？以上几点也适用于影视文艺作品、歌曲、各类民间表演，一定要自查，能不能出好作品先放一边，重要的是可别踩雷。如果这个主题不可避免地要踩雷，那我们也要尽量的不去触碰雷区。</p>
<p>2023-10-10 更新：</p>
<p>“北极鲶鱼”事件有了进展：<br>
深圳市纪委监委通报了深圳市原交通局货运管理分局局长钟庚赐严重违纪违法问题调查处理结果。<br>
经查，钟庚赐对党不忠诚不老实，多次串供对抗组织审查；借机敛财，违规从事营利活动；未经批准，违规兼职取酬；利用职务便利为他人谋取利益，非法收受他人财物。<br>
钟庚赐严重违反党的政治纪律、廉洁纪律，并构成严重职务违法，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》、《中华人民共和国监察法》、《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经深圳市纪委常委会会议审议，决定给予钟庚赐开除党籍处分，按二级科员确定其退休待遇；收缴其违纪违法所得。</p>
<p>2023-11-29 更新：</p>
<p>在网上发布烹饪视频的著名厨师王刚，前几天因为发布炒蛋炒饭的视频，被愚昧无知又喜欢捕风捉影、上纲上线的网络暴民指责为利用蛋炒饭专门挑日子攻击毛岸英烈士（11月25日的忌日，一直有谣言说他是因为违反纪律炒蛋炒饭引来敌人轰炸），微博出现大量辱骂评论，王刚只好再发视频道歉。就因为有的人捕风捉影、上纲上线，逼得一个厨师不得不声明再也不做蛋炒饭的视频，可见已经荒谬到什么程度了。<br>
今天王刚又删除了道歉的视频。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>丰县锁链女事件一审判决</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fengxian-suoliannv-shijian-yishen-panjue/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fengxian-suoliannv-shijian-yishen-panjue/</guid>
      <description>“丰县锁链女事件”（又称“丰县生育八孩女子”事件）相关案件一审判决董志民犯虐待罪、非法拘禁罪等，判处有期徒刑九年，判决时立忠、桑合妞、谭爱庆</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>“丰县锁链女事件”（又称“<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%B0%E5%8E%BF%E7%94%9F%E8%82%B2%E5%85%AB%E5%AD%A9%E5%A5%B3%E5%AD%90%E4%BA%8B%E4%BB%B6">丰县生育八孩女子</a>”事件）相关案件一审判决董志民犯虐待罪、非法拘禁罪等，判处有期徒刑九年，判决时立忠、桑合妞、谭爱庆、霍永渠、霍福得犯拐卖妇女罪，分别判处有期徒刑十一年、十年、十三年、八年六个月和八年。</p>
<p>有的人说终于给予应有的惩罚，大快人心，但这样的判决让我失望。</p>
<p>有的罪行因超过追诉时效，依法未予追诉，这我能够理解。<br>
坦白、自首，依法从轻、减轻处罚，我也能接受。<br>
虐待罪量刑最高只有七年，我也只能认了。<br>
但我无法接受此案不适用于强奸罪，以及由此带来的更多争议。</p>
<p>有人说没算强奸罪等于承认婚姻了，如果以后以此案为参照变更了事实婚姻认定的标准，将会非常可怕。<br>
在我看来，首先婚姻的基础必须是双方自愿，而董志民的强制拘禁行为就已经没有了有效婚姻的基础。<br>
退一步说，就算女方不反抗，那么她也应被视为没有自主行为能力，仍然不满足自愿的前提，因此婚姻关系也不应成立。</p>
<p>其次，非正常的婚姻关系中，采用暴力、胁迫发生性行为的，仍可以看作婚内强奸。<br>
<a href="http://www.law-lib.com/law/law_view.asp?id=2858">最高人民法院、最高人民检察院、公安部关于当前办理强奸案件中具体应用法律的若干问题的解答</a>中认为：<br>
强奸罪是指以暴力、胁迫或者其他手段，违背妇女的意志，强行与其发生性交的行为。<br>
明知妇女是精神病患者或者痴呆者（程度严重的）而与其发生性行为的，不管犯罪分子采取什么手段，都应以强奸罪论处。<br>
与间歇性精神病患者在未发病期间发生性行为，妇女本人同意的，不构成强奸罪。</p>
<p>此处并没有任何其他附带条件，也就是说，即使是男女双方是合法夫妻，婚内违背妇女意志强行性交，仍应属于强奸犯罪。<br>
如果说一般的婚内强奸争议有认定难、取证难等实际执行中的难点，那丰县事件中事实非常清楚，不管有没有婚姻关系，都符合强奸的定义。</p>
<p>不管是因为回避婚内强奸的争议，还是因为变相承认长期强制拘禁等同于事实婚姻，这都是一个非常恶劣的先例。</p>
<p>在查找相关资料的过程中，看到一篇<a href="https://www.xuefa.com/article-10450-1.html">介绍文章</a>，说明目前我国法学界对婚内强奸的界定仍有很大争议：</p>
<blockquote>
<p>1、否定说</p>
<p>认为丈夫不能成为强奸妻子的犯罪主体。理由是：基于合法婚姻存在的前提，夫妻之间有同居的权利和义务，双方自愿登记结婚就是对同居义务所做的肯定性承诺，这一承诺在婚姻关系存续期间始终有效。因此，在结婚后，不论合意同居，还是强行同居，均谈不上对妻子的性权利的侵犯。</p>
<p>2、肯定说</p>
<p>认为丈夫强奸妻子的构成强奸罪。理由是：强奸罪的主体是一般主体，刑法规定的强奸罪并未排除以妻子作为强奸对象，因而强奸罪的主体自然包括丈夫。性的不可侵犯的权利是妇女人身权利的重要内容，我国婚姻法明确规定妇女的合法权益任何人不得侵犯。如果丈夫违背妻子意志，采取强制手段侵犯妻子的性权利，也应该以强奸罪论处。</p>
<p>3、折衷说</p>
<p>认为任何极端化的观点都是值得商榷的。一般情况下，丈夫不能成为强奸罪的主体，而在婚姻关系非正常存续期间，丈夫可以成为强奸罪的主体。</p>
<p>4、他罪说</p>
<p>认为对于婚内强行性行为不能以强奸罪论处,若要作为犯罪处理,可以他罪论处。丈夫强行与自己妻子发生性行为,属于道德范畴问题,丈夫不能成为强奸罪的主体。但是,对于丈夫在妻子拒绝的情况下,仍采取暴力胁迫手段强行与妻子发生性关系的行为,应从丈夫所采取暴力胁迫等具体行为之实际定性,视情况以杀人、伤害、侮辱或虐待等相关罪名定罪处罚。</p>
<p>最高院在在婚内强奸问题上基本上采“折衷说”并确立以下规则：“在婚姻关系正常存续期间，丈夫不能成为强奸罪的主体；在婚姻关系非正常存续期间，丈夫可以成为强奸罪的主体。”</p>
</blockquote>
<p>看到一篇奇葩文章：《<a href="http://iolaw.cssn.cn/lgxd/200506/t20050623_4596324.shtml">“婚内强奸”之探讨</a>》。</p>
<blockquote>
<p>婚姻契约论<br>
即婚姻是男女双方自愿订立的以长久共同生活为目的的一种民事契约。根据婚姻契约，妻子已经事先承诺在婚姻关系存续期间服从丈夫的性要求，丈夫不需要在每一次性生活前都必须征得妻子的同意。因此，以这一合法契约为前提，即使丈夫违背妻子的意愿强行进行性行为，也不属于强奸罪的范畴。<br>
夫妻双方自愿登记结婚就是对同居义务所作的肯定性法律承诺，而且这种肯定性承诺如同夫妻关系的确立一样，只要有一次概括性表示即在婚姻关系存续期间始终有效，非经合法程序不会自动消失。因此，在结婚后，不论是合意同居，还是强行同居，甚至是丈夫不顾妻子反对，采用暴力与妻子强行发生性关系，均谈不上对妻子性权利的侵犯，不属于刑法意义上的违背妇女意志的强奸行为。</p>
</blockquote>
<p>如此对婚姻契约的理解恕我实在无法认同，如果社会普遍认同的婚姻契约应做如此理解，那么和我婚姻理念相同的人会宁愿终身不婚。</p>
<p>在<a href="https://www.spp.gov.cn/spp/llyj/202112/t20211228_539982.shtml">婚内强迫性行为是否构成强奸罪</a>的探讨中，作者认为：</p>
<blockquote>
<p>婚姻的合法性不等于性行为的合法性。丈夫婚后的性权利是一种“请求权”，丈夫可以提出“请求”，但不能想当然的“实施”，更不能以暴力、胁迫等手段强迫。刑法第236条并未把“丈夫”从实施强奸的犯罪主体内排除。</p>
</blockquote>
<p>我更认同此一观点。</p>
<p>回到丰县事件案例上来，这根本就不是正常的婚姻，而是与人口拐卖团伙合谋的长期有组织的犯罪，讨论是否婚内强奸都显得多余了。<br>
一些自媒体和社交网络名人，继续为这种吃人的现象辩护、开脱甚至唱赞歌，理由是农村男性需要结婚和性行为，因此就有贩卖、拘禁、强奸女性的正当权利，也不知是脑子不行导致概念和逻辑混乱，还是哗众取宠故作惊人之语。<br>
在更多的“丰县”，不知道还有多少女性仍在囚禁中绝望无助，每天又有多少女性沦为新的锁链女，正是因为有源源不断的吃人的“民意”被制造出来，被当作理所当然的道理和维护社会“稳定”的借口，持续泯灭人性和侵犯基本人权的犯罪。这个时候，公权力所谓的攻坚的决心、雷霆的手段、负责的态度和长远的智慧就销声匿迹，不得不向有民意基础的陈规陋习、向缺少资源因而无法为精神病患提供基础保障的现实低头，至于被牺牲掉的女性，只要你不说，我不管，可以继续一片“和谐”。</p>
<p>被锁链拘禁的女子至今仍然没有给出让大众信服的身份验证结果，也没有能够逃离丰县这个毁了她一辈子的地狱。<br>
前往丰县探访的网名“我能抱起120斤”/“乌衣古城”的女孩，因被判寻衅滋事的罪名，至今还没有消息。<br>
只有深深的失望。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>游戏中的道德</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</guid>
      <description>夹喵又： The war of mine 的开发团队（波兰）的另一个著名生存建设经营类游戏是 Frostpunk （我最爱之一，玩遍了所有剧情和DLC）曾被国内玩家集体打差评，称之为圣母</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/recatm/status/1497272702259847171">夹喵又：</a></p>
<p>The war of mine 的开发团队（波兰）的另一个著名生存建设经营类游戏是 Frostpunk （我最爱之一，玩遍了所有剧情和DLC）曾被国内玩家集体打差评，称之为圣母婊游戏。<br>
你把童工、按比例处死重病人、警察社会、宗教审判的法律树点了个遍，结局时被问一声“这样做值得吗？” 就跳脚了：刁民！吃饱了还叫唤。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1497416426617212928">Soulogic</a>：</p>
<p>看过有人说，菜逼玩家和菜逼独裁者一样，会为自己的行为找借口，我就没用那些法律，也让大家活下来了<br>
可也有人说，游戏中设了很多坎，看起来是故意刁难，所以我又想知道那些说没越界又成绩傲人的，有没有反复读盘，毕竟现实没法读盘</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1497469705371598849">Calon</a>：</p>
<p>所以游戏并没有设置越界就失败。<br>
人类社会介于可以复现调试和毫无规则之间。这种辩护的理由走到极端容易滑向后者，于是任何罪行都可以依此逃脱指责：你们都不能读档完全还原现场站在我的角度体会当时的难处，你说你行你也上不了，不能指责我有罪。<br>
所以法律要基于经验形成的常识常理对抗这种极端混乱。<br>
常识和道德标准确实会随着现实经验演变，但不同时代不同文明都有着共同的价值观基本内核，或是经过长期博弈形成的稳态规则，没有在演化中走向极端混乱。<br>
哪怕是未来某天，生存环境会劣化到欺骗、虐待、奴役、残杀成为新的常识甚至美德，但至少不是今时今日。真到了那一天，估计就是人类濒临灭绝的时候。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>所谓法制</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/suowei-fazhi/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/suowei-fazhi/</guid>
      <description>很多人口头推崇的“法制”，仔细一看其实是“法家秦制”的缩写。 如果你认为法律存在的意义就是统治者治理国家的工具，那么“法治”确实就是“法家治理</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>很多人口头推崇的“法制”，仔细一看其实是“法家秦制”的缩写。<br>
如果你认为法律存在的意义就是统治者治理国家的工具，那么“法治”确实就是“法家治理”的意思。</p>
<p>当然也有人真心觉得秦制挺好的，甚至超越李斯、韩非和商鞅，即使遭到铁拳的待遇，也绝不追悔莫及、上书自辩和逃亡造反。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>宝马有抗刑法属性？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/bmw-you-kang-xingfa-shuxing/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2008 13:24:16 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/bmw-you-kang-xingfa-shuxing/</guid>
      <description>当天晚上10点多，王某接到朋友电话，说要去酒吧见面。于是便驾驶一辆宝马X5小型越野车前往赴约。到目的地后，她把车先开到地下车库。谁知，正打算</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>当天晚上10点多，王某接到朋友电话，说要去酒吧见面。于是便驾驶一辆宝马X5小型越野车前往赴约。到目的地后，她把车先开到地下车库。谁知，正打算停车时，却发生连撞击车库内墙，随后还将一辆停在车位上的桑塔纳轿车撞飞。</p>
<p>车库保安获悉后，立刻向110报警，并赶到现场。几分钟后，交警也赶到现场，并开始对事故进行处理。此时，<strong>因惧怕受公安人员的处罚，王某将已经停稳的宝马车再次启动</strong>，并再次发生了事故。只不过这次更加严重，宝马车启动后，速度一下很快，令在场的人来不及反应。而此时，<strong>车头前方正有一名保安行走，宝马车像着了魔一样，一头撞上了保安，并将其撞到车库内的混凝土立柱。保安因受撞击、挤压，当场因创伤性休克死亡。</strong></p>
<p>警方立即将其控制，并展开现场询问，发现王某不仅说不清楚当时情况，而且神情恍惚。随后，警方还在其随身物品中发现一小包白色粉末。经过检验，确认王某驾车前饮酒和服用氯胺酮(称的“K粉”)。</p>
</blockquote>
<p><a href="http://news.163.com/08/1107/10/4Q4VG56500011229.html">新闻链接</a></p>
<p>根据《<a href="http://www.law-lib.com/law/law_view.asp?id=529">关于审理交通肇事刑事案件具体应用法律若干问题的解释</a>》第2条第2款规定：交通肇事致一人以上重伤，负事故全部或者主要责任，具<strong>酒后、吸食毒品后驾驶机动车辆的，以交通肇事罪定罪处罚</strong>；<br>
根据《<a href="http://news.xinhuanet.com/zhengqing/2001-12/03/content_171467.htm">中华人民共和国刑法</a>》第一百三十三条规定：违反交通运输管理法规，因而发生重大事故，致人重伤、死亡或者使公私财产遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役；交通运输肇事后逃逸或者有其他特别恶劣情节的，处三年以上七年以下有期徒刑；<strong>因逃逸致人死亡的，处七年以上有期徒刑</strong>。</p>
<p>醉酒、嗑药、肇事后逃逸撞死人，只判有期徒刑一年六个月，还可以缓刑一年六个月，是因为宝马有抗刑法属性吗？</p>
<p>又，根据《解释》，“因逃逸致人死亡”，是指行为人在交通肇事后为逃避法律追究而逃跑，致使被害人因得不到救助而死亡的情形。<br>
是不是说，逃逸过程中撞死人不算因逃逸致人死亡？那么是否算是另一起事故而两罪俱罚？<br>
然则交通肇事的罪名是肯定跑不掉的，那么减刑加缓刑又是有何依据？</p>
<p>看来大家有钱真的应该优先入手宝马车，顶级魔法防御装备呀。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>买卖纪念钞违法？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/maimai-jinianchao-weifa/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2008 06:12:42 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/maimai-jinianchao-weifa/</guid>
      <description>这几天奥运纪念币很火热，而今天看到这样一则新闻：《北京奥运纪念钞爆炒到千元专家：买卖纪念钞违法》： 《钱币》报总编、中国集币在线首席执行官殷敏</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这几天奥运纪念币很火热，而今天看到这样一则新闻：《<a href="http://2008.people.com.cn/GB/7496852.html">北京奥运纪念钞爆炒到千元专家：买卖纪念钞违法</a>》：</p>
<blockquote>
<p>《钱币》报总编、中国集币在线首席执行官殷敏认为，此次发行的纪念钞具有流通功能，而买卖未退出流通的纪念币就是在倒卖人民币，属违法行为。《中华人民共和国人民币管理条例》规定：“纪念币是具有特定主题的限量发行的人民币”，“禁止非法买卖流通人民币”。</p>
</blockquote>
<p>于是顺藤摸瓜找了一些相关的法律法规看了一下：<br>
<a href="http://www.jincao.com/fa/04/law04.38.htm">中华人民共和国人民币管理条例</a><br>
<a href="http://www.chnlaw.net/chinalaw/HTML/chinalaw_7379.htm">国办发出关于禁止非法买卖人民币的通知</a><br>
<a href="http://www.china.com.cn/chinese/PI-c/469846.htm">中华人民共和国中国人民银行法</a><br>
<a href="http://www.jxaic.gov.cn/zcfg/scjdgl/200711/13756.html">中国人民银行、国家工商行政管理局关于贯彻落实《国务院办公厅关于禁止非法买卖人民币的通知》的通知</a></p>
<p>在《<a href="http://www.jxaic.gov.cn/zcfg/scjdgl/200711/13756.html">国务院办公厅关于禁止非法买卖人民币的通知</a>》中终于找到了这么一句：<br>
“纪念币分普通纪念币和贵金属纪念币。普通纪念币 <strong>自发行之日起一年内只准等值交换</strong> ，贵金属纪念币自发行之日起即可上市经营。”</p>
<p>唉，所以说在现代社会，穿越是一种非常实用的技能。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Kitzmiller Case</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/kitzmiller-case/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2005 06:08:37 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/kitzmiller-case/</guid>
      <description>在 Kansas State Board of Education 10月份的最终投票表决之前，另一场智慧设计论（Intelligent Design）与达尔文进化论的冲突已经提前上演。 9月26日，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在 <a href="http://www.ksde.org/commiss/board.html">Kansas State Board of<br>
Education</a><br>
10月份的最终投票表决之前，另一场智慧设计论（Intelligent<br>
Design）与达尔文进化论的冲突已经提前上演。</p>
<p>9月26日，以 Tammy J. Kitzmiller 为首的11名家长和 <a href="http://www.dover.k12.pa.us/doversd/site/default.asp">Dover Area School District（DASD）</a>、Dover School Board 之间的诉讼进入<a href="http://www.pamd.uscourts.gov/kitzmiller/kitzmiller.htm">宾夕法尼亚州中区地方法庭（U.S. District Court for the Middle District of Pennsylvania）</a>的法官审（Bench Trial）阶段。这场诉讼的焦点是，Dover 地区的学校是否应将智慧设计论引入科学教育课堂、使用持有智慧设计论观点的《Of Pandas and People: The Central Question of Biological Origins》作为学习生物起源理论的教材之一。</p>
<p>原告在8月8日提交了一份 <a href="http://www2.ncseweb.org/kvd/complaint/2005_0808_brief_opposing_SumJudge.pdf">Opposition to Defendants’ Motion for Summary Judgment</a>，其中认为 <a href="http://www.dover.k12.pa.us/doversd/site/default.asp">DASD</a> 的做法与 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Lemon_test">Lemon Test</a> 第1、2点相违背的观点成为法庭在9月13日<a href="http://www2.ncseweb.org/kvd/complaint/2005_0913_judge_deny_motion_sum_judge.pdf">驳回被告的提前判决动议（motion for summary judgement）</a>的主要依据：</p>
<p>“the Policy is violative of the first two prongs of the Lemon test, the purpose and effects prongs.”</p>
<p>“Either an improper purpose or an improper effect renders the Policy invalid under the Establishment Clause.”</p>
<p>“we hold that genuine issues of material fact exist regarding whether the challenged Policy has a secular purpose and whether the Policy’s principal or primary effect advances or inhibits religion, despite Defendants’ arguments to the contrary. Accordingly, summary judgment is not warranted and Defendants’ Motion shall be denied. ”</p>
<p>于是双方的诉讼大战从26日正式打响。</p>
<p>如果此事闹得足够大，应该是比 <a href="http://www.ksde.org/commiss/board.html">Kansas State Board of Education</a> 的投票影响更为深远的事件，所以关心达尔文进化论、智慧设计论、基督教等等的人不妨继续密切关注此事的进一步发展。</p>
<p>相关信息：</p>
<p>The three prongs of the <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Lemon_test">Lemon Test</a>：<br>
1、The government&rsquo;s action must have a legitimate secular purpose;<br>
2、The government&rsquo;s action must not have the primary effect of either advancing or inhibiting religion;<br>
3、The government&rsquo;s action must not result in an &ldquo;excessive entanglement&rdquo; of the government and religion.</p>
<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Establishment_Clause">Establishment Clause of the First Amendment</a><br>
&ldquo;Congress shall make no law respecting an establishment of religion, or prohibiting the free exercise thereof&rdquo;<br>
在法律上解决科学、宗教、政府等相互冲突的关键之所在，当然，仅仅是对美国如此…</p>
<p><a href="http://www2.ncseweb.org/wp/">Dover Trial page: Kitzmiller et al. v. Dover Area School District</a><br>
<a href="http://www.ncseweb.org/">National Center for Science Education</a> 提供的新闻专题 blog，大部分法律文档、判决材料、相关背景信息等资料和链接都可以从这里找到。<br>
这里是新闻的 <a href="http://www2.ncseweb.org/wp/?feed=rss2">RSS Feed</a>。</p>
<p><a href="http://www.aclu.org/evolution/">American Civil Liberties Union</a><br>
美国公民自由协会的相关页面。其中的一段声明大意是：ACLU 素来反对那些试图将自己个人的宗教信仰伪装成科学并引入科学教育的人，这些人利用政府给他们的信仰贴上“科学”这个能带来崇高声望的标签，不但误导了学生与家长，更危及所有美国人的宗教信仰自由。</p>
<p><a href="http://www.dover.k12.pa.us/doversd/site/default.asp">Dover Area School District</a><br>
DASD。Dover School Board 大概应该翻译为 Dover 教育委员会吧。</p>
<p><a href="http://www.thomasmore.org/index.html">Thomas More Law Center</a><br>
辩方的律师团体。</p>
<p>最后声明两点：<br>
1、因为时间和水平有限，一些文本没有来得及仔细阅读，欢迎补充、指正<br>
2、翻译水平也有限，特别是和法律相关的词语不知道是否准确，希望有熟知法律的人指出错误并介绍相关知识<br>
:)</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
