<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>政治 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/</link>
    <description>Recent content in 政治 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>真社会的自我殖民</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
        <description>

&lt;h2 id=&#34;何谓殖民地&#34;&gt;何谓殖民地？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：&lt;br /&gt;
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”&lt;br /&gt;
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。&lt;br /&gt;
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。&lt;br /&gt;
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279&#34;&gt;他们自己才是殖人&lt;/a&gt;，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。&lt;br /&gt;
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&#34;&gt;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092&#34;&gt;自我殖民&lt;/a&gt;”，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987&#34;&gt;这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴&lt;/a&gt;。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话一：&lt;br /&gt;
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.&lt;br /&gt;
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话二：&lt;br /&gt;
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;I&amp;rsquo;m just so dirt poor,&amp;rdquo; one of them said.&lt;br /&gt;
Just then, Bill Gates walked into the bar.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;Cheer up,&amp;rdquo; said his friend. &amp;ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。&lt;br /&gt;
“我实在是太穷了，”其中一位说道。&lt;br /&gt;
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。&lt;br /&gt;
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话三：&lt;br /&gt;
The average person has one boob and one testicle.&lt;br /&gt;
普通人有一个乳房和一颗睾丸。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。&lt;br /&gt;
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696&#34;&gt;殖民者是哪儿来的有什么区别&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193&#34;&gt;最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体&lt;/a&gt;，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。&lt;br /&gt;
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd&#34;&gt;合作的进化&lt;/a&gt;》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600&#34;&gt;从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;个人与真社会组织的矛盾&#34;&gt;个人与真社会组织的矛盾&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。&lt;br /&gt;
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。&lt;br /&gt;
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？&lt;br /&gt;
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722&#34;&gt;蜂群蚁群的真社会组织&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的&lt;a href=&#34;../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin&#34;&gt;绝对服从不停劳碌还是耗材&lt;/a&gt;，中间阶层为了交配权奋斗一生。&lt;br /&gt;
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；&lt;br /&gt;
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《&lt;a href=&#34;https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters&#34;&gt;隐私为何重要&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
然而从来没有人按我的提议回应。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。&lt;br /&gt;
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>当代指鹿为马</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-zhiluweima/</link>
        <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-zhiluweima/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.merriam-webster.com/dictionary/fascism&#34;&gt;法西斯的定义&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
一种政治哲学、运动或政权，崇尚民族或种族，并将其置于个人之上，代表特征有：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以独裁领导人为首的中央集权专制政府&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;严厉的经济和社会管制&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;强力镇压反对派&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;当代的指鹿为马已经进化到了：马指着鹿说，你才是马。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>因恨生爱</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/NotTulip/status/1698848041439199498&#34;&gt;Mikhail&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秦晖老师锐评弗里达：“墨西哥有个疯疯癫癫的网红…先是当了托洛茨基的情妇，托洛茨基被斯大林弄死过后不知为什么反而成了斯大林的狂热支持者…”&lt;br /&gt;
笑喷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1698854909133902022&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方知识分子爱苏联，就像很多爱欧美国家的人，并不是基于了解而爱一样，只是想要逃离和对抗失望的现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;徐贲在《干净的手和肮脏的手：知识分子政治和暴力》中写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;许多有思想的知识分子靠拢左翼政党，并不是因为全然信奉它的理念或赞同它的行为，而是因为绝对痛恨它的对立面。&lt;br /&gt;
对当时许多左翼知识分子来说，从什么解放出来，远比解放到什么里面去来得重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;西方知识分子不仅一度热爱苏联，到现在也有不少人热爱俄罗斯、中国、古巴、朝鲜，甚至&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A9%AC%E5%B0%94%E7%A7%91%E5%A7%86%C2%B7%E8%80%83%E5%BE%B7%E5%A8%81%E5%B0%94&#34;&gt;红色高棉&lt;/a&gt;，大多是叶公好龙，因恨生爱。&lt;br /&gt;
许多民众会热爱 Trump 这样不学无术的跳梁小丑，未必就是认同他吹嘘的理念，而是对现实深深失望，想要抓住一根绳子，随便什么都好。&lt;br /&gt;
当民众对现状不满时，也更容易接受民粹主义的思想，选择民粹主义的候选人，哪怕他的主张看着就不靠谱——可是没有关系，只要能够摆脱现状就好。&lt;br /&gt;
爱虽然可以比恨绵长，但恨可以比爱更强烈。&lt;br /&gt;
类似的，许多人自认为是民主自由斗士，对中共恨之入骨，背后的原因也很有可能只是对现实不满，他们既不真的了解口头推崇的理念，也对如何实践没有兴趣，如果有机会，反倒有更大概率和他们仇恨对象的行为如出一辙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;厄休拉・勒古恩《一无所有》里的 Shevek，在无政府主义乌托邦和资本主义社会之间来回游走，也许只有不断的放逐和疏离，才能承载这种夹在两个世界之间的暧昧与爱恨交织。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>新石头记</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xin-shitouji/</link>
        <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xin-shitouji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《二十年目睹之怪现状》的作者吴趼人写过一本科幻小说《&lt;a href=&#34;https://zh.wikisource.org/wiki/%E6%96%B0%E7%9F%B3%E9%A0%AD%E8%A8%98&#34;&gt;新石头记&lt;/a&gt;》，书中有一理想国叫“文明境界”，行皇权专制制度，以孔儒道德教化民众，科技发达，文化繁荣，创建者名为东方强，字文明，三个儿子叫东方英、德、法，女儿叫东方美，女婿叫华自立，是化学博士华兴（字必振）的后裔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书中第二十六回借人物之口论政体优劣：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;共和制党派互相冲突，政策多变；立宪制是富家政体，贫富差异悬殊，社会主义均贫富非长久之计；有道德先生说，德育普及，宪政可废，做百姓时饱受德育，做官时就能做到“民之所好，好之，民之所恶，恶之。”，于是政权还给皇帝，回归专制政体，号称文明专制。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第十四回，流氓泼皮王威儿道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“福寿膏就同鸦片烟一般，不过鸦片烟是毛子带来的，吃不得。‘福寿膏’是咱们自己做的，吃了可以添福添寿，所以得了这个名儿。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第十五回，张老头和宝玉谈洋人：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;张老头：“洋人他打进京，原为的是和皇帝誁什么约章，谁知打了一个空。你说奇怪不奇怪？要叫咱们中国人，打破了人家的京城，皇帝都跑了，现成的金銮殿，还不往上头一坐么？谁知他们外国人，并不想做皇帝，只把圆明园放了一把火，烧个干净，就那么走了。”&lt;br /&gt;
宝玉：“这个消息被义和团听见了，又说咱们是二毛子，造他的谣言呢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张老头儿笑道：“他们老说不怕枪炮，那政打使馆，被洋枪打死的，也不知多少。好笑他们自己骗自己，拿着一杆来福枪，对着同伙的打去，果然打不倒，人家就信以为真了。谁知他那枪弹子，是倒放进去的，弹子打不出来，放的就同空枪一般。旁人被他骗了，倒也罢了，久而久之，他们自己也以果然不怕枪炮了。最可笑的，使馆里被他们攻打，自然也回敬。无奈使馆里面，没有许多枪弹子，便设法到外头来买。他们却拿了毛瑟枪子去卖给洋人，只说他拿了去，也打不死我们的，乐得赚他的钱。你说笨的可怜不可怜！”&lt;br /&gt;
宝玉道：“既然要同他作对，还要和他交易，也不是个道理。”&lt;br /&gt;
张老头儿道：“屺但这个，天天往使馆里供应伙食、煤、水的，不都是这班人么！”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有人看到上面对政体的评论，说：&lt;br /&gt;
科技发达，文化繁荣，生活安逸的话又何必在意皇权呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要回答这个问题，分几种情况。&lt;br /&gt;
第一种是大部分人只要衣食无忧、生活安逸，不在乎谁来统治，但有一小部分人自主意愿强于一般人，不甘居于人下。&lt;br /&gt;
第二种是受皇权恩泽的那一部分人是不在意，但无缘君恩雨露的那一部分人就没法不在意。这既有空间分布上的差异，也可能是时间分布上的差异，比如寅吃卯粮、庞氏骗局。&lt;br /&gt;
倘若皇权专制能够幸福万民、长治久安，我想辛亥革命的时候也不会非要推翻皇帝了。&lt;br /&gt;
时至今日，绝大多数国家都认为皇权专制做不到这一点，不必为百年前急于复兴国族而将未来幻想架构于皇权专制之上的思想招魂。如果真要证明它做得到，也需要超越常规的证据才能说服大家。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>有群无己，有权无界</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/youqun-wuji-youquan-wujie/</link>
        <pubDate>Wed, 21 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/youqun-wuji-youquan-wujie/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;最近几天“脱口秀侮辱军人”事件在网络上闹得沸沸扬扬，争议不断，仿佛国将不国。&lt;br /&gt;
本来觉得是在法律框架内、很小范围中就能够平息的小事，没想到愣是搞成了群情激愤。&lt;br /&gt;
为此还被推友指责爱惜羽毛、顾忌形象、不愿意表态…&lt;br /&gt;
既然如此，就借这个机会多说两句。&lt;br /&gt;
不过，很多很基础很常识的地方需要掰开讲得很碎，就挺累的…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;背景&#34;&gt;背景&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;首先是事件的过程介绍，同一天发生的事件就没有多花时间排序了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脱口秀演员李昊石在5月13日下午、晚上连续两场“笑果脱口秀”演出中， 有内容是说领养的两条野狗追松鼠，让他想起来八个字，“作风优良，能打胜仗”。&lt;br /&gt;
5月13日当晚，有观众在微博上发贴，称这段内容侮辱了人民子弟兵——中国军人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月15日，人民日报微博账号发消息，称&lt;a href=&#34;https://api.weibo.com/statuses/go?source=2835469272&amp;amp;id=4901797104195208&amp;amp;uid=2803301701&#34;&gt;李昊石被指冒犯子弟兵，其所属公司受到立案调查&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京市文化执法总队表示，通过网络巡查获知此事，已进行立案调查。&lt;br /&gt;
笑果文化微博发布声明称，已无限期停止李昊石的一切演艺工作，并就引起争议的不恰当比喻道歉。&lt;br /&gt;
李昊石公开道歉，称将为此承担责任，停止一切演艺，深刻反省，重新学习。&lt;br /&gt;
又有网友在微博上称，李昊石表演中，两只野狗追松鼠，是根据电影《上甘岭》中志愿军战士捉松鼠的片段改编。&lt;br /&gt;
有人表示，一开始在不知道松鼠这个隐喻的时候，我也觉得反应过度了，但当发现house口中的这松鼠和上甘岭中的情节重合之后，我确实是震惊了，这隐喻真的是既毒辣又隐蔽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月16日，西部战区陆军微信公众号发文，&lt;a href=&#34;https://news.sina.com.cn/s/2023-05-16/doc-imytxqec9922058.shtml&#34;&gt;如此脱口秀，子弟兵很生气！&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
新华社微博发文，称&lt;a href=&#34;http://www.news.cn/politics/2023-05/16/c_1129619324.htm&#34;&gt;人民军队保家卫国，每个人都必须敬畏；“听党指挥、能打胜仗、作风优良”，每个字都不容冒犯！&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
在微博最早曝光者称&lt;a href=&#34;http://www.ctdsb.net/c1476_202305/1754693.html&#34;&gt;自己遭遇了网络暴力，有不少人私信攻击他，并公布其隐私信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月17日，北京市文化市场综合执法总队称接群众举报，决定对上海笑笙文化传媒有限公司依法立案调查。&lt;br /&gt;
称该公司行为违反了国务院制定颁布的&lt;a href=&#34;https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/zcfg/xzfg/202012/P020220218502888211884.pdf&#34;&gt;《营业性演出管理条例》&lt;/a&gt;第二十五条、第二十六条规定。依据 《营业性演出管理条例》第四十六条规定，北京市文化市场综合执法总队决定对该公司作出相应行政处罚：警告、没收违法所得1325381.6元、罚款13353816元。对涉案人员及其演出经纪机构和演出场所经营单位相关违规行为将进一步依法依规追究责任。北京市文化和旅游局決定无限期暂停涉事公司在京所有演出活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京市文化市场综合执法总队4天内即开出1000多万元的高额处罚，依据的是文化和旅游部印发的&lt;a href=&#34;https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/whsczhzf/202106/P020210630635944116126.doc&#34;&gt;《文化市场综合行政执法事项指导目录（2021年版）》&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第23条：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对营业性演出有《营业性演出管理条例》第二十五条禁止情形的行政处罚：没收违法所得，并处违法所得8倍以上10倍以下的罚款。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第24条：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;未依照本条例第二十六条规定报告的，由县级人民政府文化主管部门、公安部门依据法定职权给予警告，并处5000元以上1万元以下的罚款。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/zcfg/xzfg/202012/P020220218502888211884.pdf&#34;&gt;《营业性演出管理条例》&lt;/a&gt;第二十五条内容：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;营业性演出不得有下列情形：&lt;br /&gt;
（一）反对宪法确定的基本原则的；&lt;br /&gt;
（二）危害国家统一、主权和领土完整，危害国家安全，或者损害国家荣誉和利益的；&lt;br /&gt;
（三）煽动民族仇恨、民族歧视，侵害民族风俗习惯，伤害民族感情，破坏民族团结，违反宗教政策的；&lt;br /&gt;
（四）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；&lt;br /&gt;
（五）危害社会公德或者民族优秀文化传统的；&lt;br /&gt;
（六）宣扬淫秽、色情、邪教、迷信或者渲染暴力的；&lt;br /&gt;
（七）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；&lt;br /&gt;
（八）表演方式恐怖、残忍，摧残演员身心健康的；&lt;br /&gt;
（九）利用人体缺陷或者以展示人体变异等方式招徕观众的；&lt;br /&gt;
（十）法律、行政法规禁止的其他情形。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我猜测是在以下几条之中：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（四）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；&lt;br /&gt;
（五）危害社会公德或者民族优秀文化传统的；&lt;br /&gt;
（七）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但目前没有找到明确的说法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十六条内容：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;出场所经营单位、演出举办单位发现营业性演出有本条例第二十五条禁止情形的，应当立即采取措施予以制止并同时向演出所在地县级人民政府文化主管部门、公安部门报告。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;理由是李昊石连续讲了两场，公司既没有当场阻止，也没有在第一场之后主动整改。&lt;br /&gt;
笑果文化一开始声称李昊石是自己临时加上了上述内容，但后来又承认是事先就写好，在表演前的审查中没有发现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是在《营业性演出管理条例》第十六条中，申请举办营业性演出，提交的申请材料应当包括节目及其视听资料。如处罚依据不含此条，是否说明负责审批的文化主管部门并未审查发现而应负有责任？不得而知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笑果文化发布声明，称接受处罚，解除李昊石的劳动合同和艺人经纪合同，并采取其他措施防范、杜绝问题。&lt;br /&gt;
中国演出行业协会根据《演出行业演艺人员从业自律管理办法》，要求会员单位对李昊石进行从业抵制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京市公安局朝阳分局通报称，已对此事立案调查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月13日，北京市文化市场综合执法总队称，上海笑兴文化传媒有限公司因“擅自从事营业性演出经营活动”被北京市文化和旅游局罚款7万元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月15日，涉事演出场所中日青年交流中心有限公司世纪剧院被北京市文旅局罚款10万元，处罚事由为演出场所经营单位、演出举办单位发现营业性演出有禁止情形未采取措施予以制止并同时向文化主管部门、公安部门报告。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;冒犯的边界&#34;&gt;冒犯的边界&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;所指是谁&#34;&gt;所指是谁？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;从最开始有观众在微博上举报，到最终进行行政处罚，许多人和我一样觉得莫名其妙。&lt;br /&gt;
用“作风优良，能打胜仗”，是用褒义的形容来表扬狗，而不是用野狗来侮辱军队。&lt;br /&gt;
“林黛玉倒拔垂杨柳”是通过形容林黛玉天生神力来搞笑，而非说鲁智深病弱无力；&lt;br /&gt;
给孙殿英取外号叫古墓丽影，不是要讽刺 Lara Croft；&lt;br /&gt;
形容汪精卫舍生取义，不是要取笑孟子；&lt;br /&gt;
说某人一鸣惊人，也不是要把他和楚庄王等同看待。&lt;br /&gt;
为什么用在李昊石的表演上，这么多人的中文水平就集体下线了呢？&lt;br /&gt;
如果你说某人要奋发图强，被没有文化的人理解为是要往茅坑里面扔炮仗，问题出在谁身上？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于狗抓松鼠也被认为是讽刺解放军，就更让人摸不着头脑。&lt;br /&gt;
《上甘岭》我从小到大没看过10遍也有5遍，早忘了还有这么一段，正常人谁会惦记这个啊。&lt;br /&gt;
如果要损人，正确的做法应该关联热点信息，而不是期望受众联想到不起眼的片段。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;谁说了算&#34;&gt;谁说了算？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;于是有人说，是不是冒犯，要看被言论涉及的人的感受，不能看发表言论者的意思。&lt;br /&gt;
任何人声称感到被侮辱和冒犯了，说话的人就应该闭嘴，这是最基本的礼貌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在公共道德的范畴中，这确实是值得坚持的用于约束自我的正常人际交往原则。&lt;br /&gt;
但现实当中奇葩众多，这一基于个人感受的原则并非时时成立、处处合理。&lt;br /&gt;
合理的交往原则，尤其是在法律层面，应该取得双方的共识和认同，而非仅考虑一方。&lt;br /&gt;
假如我声称所有回复我的人都侮辱、冒犯了我，是不是回复我的网友都应该删文、道歉呢？&lt;br /&gt;
假如有人觉得周围总有人要陷害他，任何举动都可能被当作敌意，是否所有人都应回避他呢？&lt;br /&gt;
假如一国国民看到任何涉及该国家的话题，都认为是侮辱、冒犯呢？&lt;br /&gt;
更有甚者，近期看到有人声称，在俄乌战争的背景下，&lt;a href=&#34;https://www.douyin.com/video/7253663111238929664&#34;&gt;街边夹大白鹅的夹娃娃机有反俄罗斯的意思，不合时宜…&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
呼兰有个段子：其实不是指桑骂槐，当槐不大行的时候，不管人家说什么，槐都觉得是在骂他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在心理学上有一类病症，叫做&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%81%8F%E5%9F%B7%E5%9E%8B%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E9%9A%9C%E7%A4%99&#34;&gt;偏执型人格障碍&lt;/a&gt;，又称妄想型人格障碍：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其症状常表现为：对别人的回绝、不信任、厌恶过度敏感，而且很容易怀疑别人对自己有这些反面情绪。别人无意中的一举一动也可能被患者视为对其的敌意或阴谋。无理由的怀疑其伴侣在性关系或其他各方面有过不忠行为；顽固地认为其个人权益正受到侵害。患者常常极度自以为是，并且完全以自我为中心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在&lt;a href=&#34;https://www.msdmanuals.cn/home&#34;&gt;默沙东诊疗手册&lt;/a&gt;中，描述其症状有：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;患有偏执型人格障碍的人怀疑其他人正计划利用，欺骗或伤害他们。他们觉得他们可能会随时遭到攻击，不需要什么理由。尽管没有证据，但他们坚持自己的怀疑和想法。&lt;br /&gt;
常常认为他人严重地、不可逆地伤害了他们。他们寻找潜在的侮辱、轻视、威胁和不忠，并在评论和行动中寻找隐藏的含义。他们仔细审视其他人，寻找证据以支持他们的怀疑。如果他们认为自己受到了侮辱或任何伤害，他们不会原谅伤害他们的人。他们往往会对这些感知到的伤害作出反击，或因此变得愤怒。由于他们不信任他人，他们觉得需要自给自足并掌控局势。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如需诊断偏执型人格障碍，当事人必须持续不信任和怀疑其他人，至少要包含以下之中的4点：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他们怀疑其他人正在剥削，伤害或欺骗他们，而没有充分的理由。&lt;br /&gt;
他们执着于对朋友和同事的无理怀疑，质疑他们的可靠性。&lt;br /&gt;
他们不愿意向别人倾诉，以免泄露的信息今后对自己不利。&lt;br /&gt;
他们将无害的评论或事件误解为隐藏着贬低，敌意或威胁意义。&lt;br /&gt;
如果他们认为自己受到了侮辱，受伤或被轻视，他们就会怨恨。&lt;br /&gt;
他们很快认为他们的性格或声誉遭到了攻击，并且愤怒地反应或反击。&lt;br /&gt;
他们一再怀疑他们的配偶或伴侣是不忠诚的，尽管他们没有足够的理由这样怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果我们坚持上述原则，永远仅仅采信那些被言论涉及到的人的意见，那么全社会都会被偏执型人格障碍的患者绑架。假如这样的患者恰好又有管制社会的权力，懂得明哲保身的人宁愿噤若寒蝉也不愿意争取正常说话的权利，那么整个社会都可能在裹挟之下陷入万马齐喑的境地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，当发表言论的人和被言论涉及到的人对什么是侮辱和冒犯有明显不同的认识，可能引起重大争议时，我们不得不以法律的视角，授权司法部门站在第三方的立场，分别代入双方的立场，假设自己遇到类似的情况，考察利益得失，尝试找到推广后能够为整个社会接受的平衡点，作为虽然不完美但可取得最大共识的言论表达边界，以减少表达者和被涉及者的纠纷成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不希望整个社会被偏执型人格障碍患者绑架，那么就更容易偏向发表言论者；&lt;br /&gt;
如果大家都更反感没有边界感的口无遮拦者，那么就会更容易偏向被言论涉及者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的倾向并没有绝对的对错标准，只是在司法实践后由整个社会承担后果。&lt;br /&gt;
如果这个边界过于倾向于其中一方，则另一方在得不到法律的公正评判时，有可能采取极端手段进行自我救济——偏离“公正”越远，被逼违法的人就可能会越多。上世纪的黑人民权运动可以算作一例。&lt;br /&gt;
假如双方都服从法律的判决，但不合理的边界扼杀了一方的创新或者给另一方造成了巨大损失，最终其影响可能会扩展到每个人身上，则只能等社会自己纠错，直到有人站出来做出新的判决和修补大众的道德观念。例如南京彭宇案，法官的判决&lt;a href=&#34;https://www.163.com/dy/article/G9S1QQT20521D5A7.html&#34;&gt;以结果推导原因，用事后行为事实的存在，推断事前行为事实的存在&lt;/a&gt;，加上媒体和网络的宣传，造成了极为恶劣的影响，最终由更多的人承担后果，在需要援手时面对的却是冷漠、恐惧的社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回形针和笑果的事情，我都希望能够在司法上有个交待，说清楚在现行法律体系下，到底如何界定利益侵犯，如何执法处罚，如何扩展到其他案例上，哪怕像彭宇案一样也行，起码回过头来看，大家都知道是怎么一步步演变来的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;诛心之论&#34;&gt;诛心之论&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但可怕的是，网上的意见有意无意地走向了极端，认定只有一种观点才应被认可，就是李昊石是有意策划，蓄意侮辱解放军，其动机是通过解构军人的神圣来反国家反民族，而所有的辩护者，以及类似于李昊石这样态度的都是反贼，其中有的从亡我之心不死的境外势力那里拿钱办事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如推友 Soulogic 的想法是：&lt;br /&gt;
1. 笑果就是靠反贼人设吃饭的，没想到北美搞完了还回国继续搞&lt;br /&gt;
2. 前些年是回形针这种暗挫挫阴着来，最近两年有些反贼最后狂欢的感觉，愈加疯狂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后追着要我表态，李昊石用“作风优良、能打胜仗”描述野狗是被牵强附会扣罪名，还是确实有损人的想法。&lt;br /&gt;
以及回形针有没有拿钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：？？？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，如果先入为主已经认为人家是反贼，那么不管人家做什么，恐怕都没法洗清嫌疑。&lt;br /&gt;
《列子·说符》和《吕氏春秋·有始览·去尤》中有“疑邻盗斧”的故事，引用如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;世之聽者，多有所尤，多有所尤則聽必悖矣。所以尤者多故，其要必因人所喜，與因人所惡。東面望者不見西牆，南鄉視者不睹北方，意有所在也。&lt;br /&gt;
人有亡鈇者，意其鄰之子。視其行步，竊鈇也；顏色，竊鈇也；言語，竊鈇也；動作態度，無為而不竊鈇也。相其谷而得其鈇，他日復見其鄰之子，動作態度無似竊鈇者。其鄰之子非變也，己則變矣。變也者無他，有所尤也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;寓言中的邻人运气还好，因为斧子最终找到了。&lt;br /&gt;
在现实当中，特别是涉及政治分歧时，很难有证伪的可能。&lt;br /&gt;
当下看来确凿无疑、答案非黑即白的事情，换个场景可能就完全不一样了。&lt;br /&gt;
当偏见已经形成，更多的信息通常只会不断加强偏见。&lt;br /&gt;
任何抱持不同意见的人，都可能被视为贼人的帮凶。&lt;br /&gt;
立场先行的结果，就是因为妄断他人罪过而造成另一种冒犯。&lt;br /&gt;
这是我不愿意表态的第一个原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，问题选项中既要求揣测他人的想法，又要求在千里之外断定他人是否有某种行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，前一个问题是诛心。&lt;br /&gt;
李昊石有没有损人的想法，这不是一个素不相识的人可以断定的，我们既不是寄生虫也不是心灵偷窥大师。哪怕李昊石最终在电视机前痛哭流涕、悔不当初，说自己确实心存恶念而故意侮辱，也成为不了决定性的证据，何况当下这种情况。我们凭什么有强烈的信心做思想的警察去断定他人头脑中的想法呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后一个问题则是信息不足。&lt;br /&gt;
回形针有没有收钱，应该掌握了资金转账流动记录的确凿证据，并且确认给钱的目的就是为了反贼的事业，才能够下结论。凭什么因为某种行为就认为对方的身份是反贼，因为认定是反贼就一定是收了境外势力的钱？&lt;br /&gt;
恕我无法接受这种莫名其妙的逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;语言艺术的尺度&#34;&gt;语言艺术的尺度&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有人说，对待站立喜剧/脱口秀、相声、小品、漫才等等语言艺术应该宽容，特别是站立喜剧/脱口秀，天生就是冒犯的艺术。&lt;br /&gt;
也有人说，国外的站立喜剧表演同样有禁区，如不能冒犯军人、黑人、犹太人、性少数等，他们要么是代表国家形象，要么属于弱势群体——当然也有人认为解放军属于弱势群体的。言下之意，就是讲究言论自由的西方国家只是禁忌与我们不同，冒犯不是逃避责任的挡箭牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我不认同脱口秀是冒犯的艺术，解构权威只是其主题中的一部分，不容解构的权威会视之为冒犯，并非解构对象的普通人也有可能感受到冒犯，将脱口秀和冒犯强绑定毫无必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，国外的同类节目照样有冒犯军人、黑人、犹太人、性少数等群体的，比如 &lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/601738831/answer/3034510381&#34;&gt;SNL、Jeff Dunham、VET TV 等等&lt;/a&gt;。常看 Youtube、Netflix 等平台上的喜剧类节目的人，不会觉得有什么大不了的。反倒是到处复制粘贴这一封杀和处罚理由的人，因为本身就没有权利平等的意识，将国内对政治正确运动夸大渲染以便彻底否定的宣传思路全盘接受，以为可以以子之矛攻子之盾，更像是对世界的复杂一无所知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，即使跨过了冒犯的尺度，观众会抗议和抵制，被冒犯的人可以发起法律诉讼，轮不到公权力以行政命令的方式下场封杀和处罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;语言艺术的表演既是言论表达，也是商业行为，两者都需要考虑如何满足受众，让受众愿意花钱买票和接受观念。&lt;br /&gt;
让大多数人不舒服的艺术形式，注定竞争不过那些人畜无害、八面玲珑的节目。&lt;br /&gt;
假如剑走偏锋，说些离经叛道的话，在正常的社会很难掀起什么波澜，愿意掏钱的也是极少数。&lt;br /&gt;
要想拥有最多的观众，赚最多的钱，表演者自然会根据观众的反馈意见不断调整尺度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒是有一种例外，会让站在管制者一边的人产生错觉，以为偏激的言语可以俘获大众的心灵——就是大众早不满于现状，社会矛盾的压力无处发泄，表演者只是代他们之口将某些人看来比较尖锐的话说了出来，因而异常受欢迎。比如早年间差点上不了春晚的讽刺官僚主义、形式主义的相声、小品。&lt;br /&gt;
这不是表演者的问题，只是管制者认为堵住了嘴巴就能够&lt;a href=&#34;../xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti&#34;&gt;控制宣传&lt;/a&gt;，因此从思想上就必须要对言论防微杜渐，自动站在了大众的对立面还不自知。&lt;br /&gt;
煽动极端仇恨的言论其实也类似。在尊重个人权利的社会中，没有土壤的极端言论会慢慢被淘汰，掀不起什么波澜，而如果民生艰难、人心动荡，极端思想就会随着极端言论肆意传播，愈演愈烈。但光靠堵解决不了问题，反而有可能催生更加极端和暗涌的民意，在更加难以防范的时间点集中爆发。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;公权力的介入&#34;&gt;公权力的介入&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在现实生活中，侮辱、冒犯是两个有情绪反应能力的实体之间的互动。&lt;br /&gt;
当有人说你侮辱了传统文化，真正的意思是侮辱了认为传统文化神圣不可侵犯的人，传统文化本身作为文化概念没有能力感觉到侮辱；&lt;br /&gt;
说你冒犯了巨鲸帮，真正的意思是冒犯了认为巨鲸帮神圣不可侵犯的帮众，帮派本身作为集体概念没有能力感受到冒犯。&lt;br /&gt;
只有一个个具体的人，才有资格说我被侮辱和冒犯到了。&lt;br /&gt;
也只有被侮辱、冒犯到的这些具体的人，才有资格与冒犯者博弈，保护应有的权利。&lt;br /&gt;
因此，刑事自诉的受案范围中，刑法第二百四十六条规定的侮辱罪（严重危害社会秩序和国家利益的除外）属于告诉才处理的案件，在刑事诉讼法第二百一十条则规定告诉才处理的案件属于自诉案件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，如果觉得对方侮辱了你，应该由你个人发起法律诉讼去找侮辱者的麻烦，而不是由一个集体概念发起诉讼——除非经合法程序由这一集体的个体成员授权代表各成员，也不需要由第三方特别是公权力来发起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而此次事件中已知的军方表态似乎一直就只有西部战区陆军微信公众号的发文，它能够代表全体军队成员吗，发起了正式的诉讼吗？&lt;br /&gt;
军人又是否有权利、有渠道公开发表不同的意见，认为该公众号没有代表的资格？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没错，在法律条文中有“严重危害社会秩序和国家利益”的补充条件来兜底，可是总要首先确认存在侮辱，然后才能谈到危害。如果侮辱都不先确认存在，危害如何界定？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就算侮辱成立，“严重危害社会秩序和国家利益”的标准又是什么呢？&lt;br /&gt;
这样一条可以影响个人一生前途甚至一个行业兴衰的重大罪名，完全由“代表”“社会和国家”的北京市文化市场综合执法总队说了算吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个地方行政部门，不但不必遵循公诉机关与审判机关分离的原则，而且也不必经过司法流程界定有争议的罪名，在其行政职权范围内就能迅速做出顶格处罚。&lt;br /&gt;
这行政处罚，可比司法途径的约束还少多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以刑事诉讼为例，侦、查、诉、审一体，权力高度集中，就已经被专业人士视为极大的弊端。&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;https://www.spp.gov.cn/ztk/dfld/2015dfld/dfld75/ywtt/201508/t20150803_102392.shtml&#34;&gt;解析审判中心视野下的诉审关系&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;以审判为中心的现代刑事诉讼制度建立在控审分离基础之上。在司法史上，随着国家社会控制能力的增强和对犯罪本质认识的变化，曾经出现过国家刑事司法权力高度集中的现象，盛行过纠问式诉讼模式。在纠问式诉讼模式下，法官集侦查、控诉、审判多项职能于一身，在自侦自查的基础上自诉自审。在权力高度集中的法官面前，被告人由诉讼主体沦为诉讼客体、追究对象。德国著名法学家拉德布鲁赫曾对此评论道:“纠问程序的功绩在于使人们认识到追究犯罪并非被害人的私事，而是国家的职责。其严重错误则在于将追究犯罪的任务交给法官，从而使法官与当事人合为一体。如果说此前的控告程序依循的是‘没有人告状，就没有法官’，此时根据纠问程序的本质，则允许在没有人控告的情况下，由法官‘依职权’干预。如果过去的控告程序是在原告、被告人和法官三个主体之间进行，则纠问程序中就只有法官和被控人两方。被控人面对具备法官绝对权力的追诉人，束手无助。对纠问程序适用的谚语是‘控告人如果成为法官，就需要上帝作为律师’。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为克服纠问式诉讼的弊端，在近代司法变迁过程中围绕刑事司法职权配置实行过重大改革。在诉讼职能上实行控审分离，在司法组织上采用审检分立，在诉审关系上贯彻不告不理。只有控审分离，法官才可能免除既当控诉人又当裁判者的双重角色，限制法官依职权主动追究犯罪的冲动;被告人才可能恢复自己的诉讼主体地位，依法行使以辩护权为核心的诉讼权利；辩护职能才可能与控诉职能分庭抗礼，现代辩护制度才得以建立和发展。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这种权力的高度集中，部分的源头是&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%AE%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80&#34;&gt;议行合一（fusion of power）&lt;/a&gt;的政治组织原则，来自于卢梭的人民主权学说和主权不可分割理论：“全体人民享有统一的、完全的、不可分割的权力。”，部分来自于洛克的《政府论》，一个国家之内“只能有一个最高权力，即立法权，其余一切权力都是而且必须处于从属地位。”&lt;br /&gt;
在实践上则源自于巴黎公社，公社作为最高权力机关行使立法权，同时有组织任命和随时撤换行政部门的权力，行政部门从属于公社，执行公社的立法政策。&lt;br /&gt;
理论上而言，议行合一和三权分立是国民民主权力的两种不同管理模式，但因为公权并非来自于私权的合法授权，也没有界定公权与私权的清晰边界，遵循议行合一原则的政府行政权力实际没有任何约束。&lt;br /&gt;
一旦与“忠‘军’爱国”联系起来，任何有可能消解公权力神圣性的行为，就会被视为挑战、反对、颠覆公权的导火索，是可能导致长堤崩溃的蚁穴中的一只小蚂蚁，必须动用公权力高效率地提前掐死才能防微杜渐。因此，别说司法了，就是行政执法，都是恨不得去掉任何约束，一路畅通无阻，任何有质疑的人，都要被看作脑后有反骨的“反贼”、卑躬屈膝的“反思怪”和“唯西方马首是瞻的慕洋犬”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;握有无约束、不容辩解的权力，很容易只要看任何言论不爽就都可以说是冒犯，论心世上无完人，反正只允许单方面的解释，腹诽就是这么来的。这自然也就成为“维护稳定”、“舆论管控”、“意见审查”最好的工具。&lt;br /&gt;
而没有权力的人，在现实中被冒犯到死也无人救济——深恐国将不国的许多人，看到一个个具体的弱势者被侮辱、被冒犯，首先想到的反而是责备他有种种不是，为滥用权力者找各种理由开脱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总结一下，在没有人提出正式诉讼受到侮辱的情况下（如果有，望能告知），以北京市文化市场综合执法总队为代表的公权力就能够认定李昊石存在侮辱行为，然后判断其行为严重危害社会秩序和国家利益。究其本质，是代表集体概念的公权力，将个人实体之间的矛盾转换为个人实体与集体概念之间的矛盾，并将对集体概念的冒犯上升到亵渎神圣的程度，从而为无约束的行使权力打开方便之门。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;集体概念的神圣&#34;&gt;集体概念的神圣&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;另一方面，如果公权是来自于私权的合法授权，既不用塑造也不用担心集体概念神圣性的问题，更不需要成天靠公权力介入来维持。&lt;br /&gt;
当授权者个人认同集体时，神圣性的加持是多余的，额外的赞美、神化是个人的自由；&lt;br /&gt;
当授权者个人不认同时，他经合法渠道撤回授权，公权力自然也就理应重新授权给他人；&lt;br /&gt;
如果必须强调集体概念的神圣不可侵犯，那么就只有一个目的：&lt;br /&gt;
丧失凭借集体概念获得的合法性后，需要以神圣的名义阻止个人撤回授权，强行维持公权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“神圣/sanctity”，不管在宣传中包装得如何高端、大气、上档次，其目的都是为了要让信徒自愿无条件的完全奉献，全身心的投入，不能有一丝质疑。&lt;br /&gt;
宣扬“神”的宗教组织，其目的也是获取教徒的奉献，凝聚教徒的力量，在现代只是用神圣的集体概念替代了“神”，将来世和天堂搬到了现世中的许诺，“地上的天国”，政府的权力完全取代了教会的权力，许多人就以为和宗教组织截然不同了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，强调个人自由的国家，不但宗教自由，而且公权力的神圣也越不值钱。&lt;br /&gt;
或者说，万事万物都不需要一个强制公认的神圣属性，从根本上和“政教合一”分道扬镳。&lt;br /&gt;
意识不到这一点的人，以为神圣性崩塌了，集体概念就会解体，于是“覆巢之下安有完卵”，个人得不到公权力的保护，便会遭殃。&lt;br /&gt;
事实上，集体的合作与组织，公权力的合法维持与行使，并不必然依赖于集体概念的神圣，信念和愿景的认同完全可以超越用于控制原始心灵的神圣概念，实现更加高效和灵活的集体组织。不能理解从个人自由走向集体合作的人，只能把集体概念当作唯一的“神”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;权力塑造民意&#34;&gt;权力塑造民意&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;太阳之下并无新事，在李昊石事件之前，类似的事件一直都有，比如&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%88%E4%B8%80%E5%8F%91%E5%84%BF#%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%BA%89%E8%AE%AE&#34;&gt;陈一发儿&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20220610160851/https://ent.ltn.com.tw/news/breakingnews/3949783&#34;&gt;李佳琦&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
近期又有&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/Niqir7PrqOeIzy7YRijEEQ&#34;&gt;杨丽萍的舞剧《孔雀》、四川美术学院院长示范画人体被指责有伤风化&lt;/a&gt;，成名多年的&lt;a href=&#34;https://redian.news/wxnews/403518&#34;&gt;岳敏君画作被挖出来说辱军&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再往前，&lt;a href=&#34;https://www.gmw.cn/history/2007-12/01/content_935582.htm&#34;&gt;李谷一因为唱法被批靡靡之音的事件&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%86%9B%E6%B8%AF%E4%B9%8B%E5%A4%9C&#34;&gt;苏小明《军港之夜》涉及军队、被批靡靡之音的争议事件&lt;/a&gt;也是典型。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;80年苏小明刚唱了《军港之夜》时，掀起一阵批判热潮，说没有英雄主义气势，是靡靡之音，等等。有的还指责说：当兵就要提高警惕，怎么能唱海军战士睡觉呢？敌人打过来怎么办？有的在广播里放了的，被处分，关禁闭。苏小明也一度被谈话，不要唱《军港之夜》了。&lt;br /&gt;
后来幸亏高层开明，觉得这个歌是好的。《人民日报》来为《军港之夜》辩护，大意说这首歌是好的，我们不只能唱战士们打仗，也能唱战士们睡觉嘛！水兵那么辛苦，不能好好睡觉吗？ 现在你能随口哼一句“海风你轻轻地吹”，很不容易啊。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所幸改革开放以来，“左”的风气被扭转，无限上纲上线、把人批倒批臭不再是斗争法宝。&lt;br /&gt;
因此，像&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1Lq4y1z7U3/&#34;&gt;奇志大兵改歌词恶搞《军港之夜》&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;军港的夜旮里静悄悄&lt;br /&gt;
海浪把战舰做死地摇&lt;br /&gt;
年轻的水兵睡不着觉&lt;br /&gt;
半夜三更起来学鸡叫&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在当时大家听了笑一笑也就过去了，没有谁认为天会塌，要放在今天说不定就成“辱军”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这其中的关键，仍然还是在于“高层”是否开明。&lt;br /&gt;
想想看，文革当中时刻举起小红书说话不离语录，日常生活如此荒谬，他们是傻吗？&lt;br /&gt;
其实他们比谁都精明，知道当时说什么话最安全。&lt;br /&gt;
看似是失控无序的暴民，实则都跟着权力的风向变换身姿。&lt;br /&gt;
一犬吠形，百犬吠声，因为政治嗅觉灵敏罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而只要政治风向一变，原来春风得意的人又可能瞬间会变成阶下囚。&lt;br /&gt;
一个典型的例子是投机失败的&lt;a href=&#34;https://news.sina.cn/sa/2005-09-16/detail-ikknscsi7757044.d.html&#34;&gt;李劫夫&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;辽宁省委在1979年11月对他下达的决定，是：“犯有严重政治错误。”而他最后拟创作的一首歌、并亲笔写下了的歌题，竟是《紧跟林主席向前进》！&lt;br /&gt;
1971年9月下旬的一天，劫夫从偷听到的外蒙古电台所播的信息中得知，中国有一架飞机飞到外蒙古时坠毁了，但飞机上有许多文件，是中国内部出了事。而到国庆那天，劫夫又看到北京没有像往年那样举行庆祝，便愈来愈猜想高层出了事，但见报上报道了周恩来总理依然如旧，他便胡猜可能是毛泽东病重，已由林彪战胜了江青文人集团而接了班。&lt;br /&gt;
于是，他便又来了创作歌曲的瘾，想提前操作一首庆祝林彪接班的歌，因而，在一张纸上写出了《紧跟林主席向前进》的歌曲题目，其他歌词尚未想好而正在思考时，张洛进来看见了，问他写什么，劫夫就告诉她：主席病危，林彪就要接班了，现在写一首歌，一旦正式接了班就拿出去。&lt;br /&gt;
如果真正按实事求是的原则看，分析一下劫夫作为音乐家作曲家的历史与性格，也就会知道，即便他写了这个什么《紧跟林主席向前进》的歌，也不应将他视为林彪集团的人。一则，以当时他的地位，他的能量，入那集团，显然还不够格，并且，也的确没有劫夫参与了林彪集团活动的证据；其二，他原本就是个喜欢为党的事业、为党的领袖写歌的文化人，并非只为林彪而写。况且，当时，林彪还是进了党章的名正言顺的领袖接班人，在情况不明之时，为他写了歌，也不是什么投靠。&lt;br /&gt;
……&lt;br /&gt;
1976年12月17日，中午12时多一点，因心脏病发作，李劫夫不幸猝逝于“学习班”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;很多人认为自己就是社会公序良俗观点的代表，对什么可以做什么不可以做精通得很，嘲笑看不清红线的人眼瞎，踩了红线的都是自己作死。&lt;br /&gt;
其实红线在哪里不重要，谁有权力来划红线才重要。当你侥幸站在权力一边时，错把幸运当成了明智而已。&lt;br /&gt;
举报和攻击包括“回形针”在内其他自媒体的“赛雷”，&lt;a href=&#34;https://i.ifeng.com/c/8GAN8jby8sL&#34;&gt;自己也会被极端情绪反噬&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;结语&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;严复在翻译约翰·密尔的《论自由/On Liberty》时，将书名译作《群己权界论》。&lt;br /&gt;
称为“群己权界”，更能体现其内涵，而不至于与“为所欲为、自由放任”相混淆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当群己不分，个人实体不断后退屈从于集体概念，公私权力之间没有界限，公权不断侵蚀进犯，个人身处其中将会越来越觉得荒谬。&lt;br /&gt;
权力的运作机制就在那里，历史上发生过的事情，在今天同样会重演，没有新鲜事。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;另外，贴一些来自王小波的旧文：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总有人出于功利方面的考虑把思想分门别类，分出好的和坏的。他们认为，假如人们脑子里灌满了好的东西，天下就会太平，人应该充满境界高尚的思想，去掉格调低下的思想。这种说法听上去美妙，却使我感到恐慌…在一切价值判断之中，最坏的一种是：想得太多、太深奥、超过了某些人的理解程度是一种罪恶。&lt;br /&gt;
就以弱智人为例，我小时候邻居有位弱智人，喜欢以屎在墙上涂抹，然后津津有味地欣赏这些图案。如果艺术的主旨是关怀弱势群体，恐怕大家都得去看屎画的图案。以不才之愚见，我国的文学工作者过于关怀弱势群体，与此同时，自己正在变成一个奇特的弱势群体——起码是比观众、读者为弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要你不怕做烤肉，就没有什么阻止你说俏皮话。但那些野蛮人听了多半是不笑的：总得有一定程度的文明，才能理解这种幽默。那位圣徒被烤的故事在我们这里，也不能那样讲，只能改作：该圣徒在烤架上不断高呼我主基督万岁，圣母玛利亚万岁，打倒异教徒，直至完全烤熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的结论你抵死也不会同意，因为既没有证据也没有推导，哲人王本人就是证明，而结论本身又往往非常的严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人不知自己是不是身在花剌子模，因此搞不清自己是不是有点滑头，更搞不清自己以为是学术、艺术的那些东西到底是真是假。不过，我知道假如一个人发现自己进了老虎笼子，那么就可以断言，他是个真正的信使。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果“我看不懂”可以成为居心叵测、别有用心的罪证，那么安全表达的底线将由最无知愚昧的人决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023-08-28 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前没怎么关注“北极鲶鱼”事件，以为全部内容是炫富。&lt;br /&gt;
才知道她还多次使用“支那”、“支猪”、“支国”等词汇。&lt;br /&gt;
意图更明显，侮辱范围更广，流传面不小，却没有像处理李昊石那样雷厉风行，&lt;a href=&#34;https://www.guancha.cn/politics/2023_08_25_706298.shtml&#34;&gt;调查五个月还是等于没有结果&lt;/a&gt;，不说处理的程序是否合理合法，起码处理效率和官方态度那是天差地别。&lt;br /&gt;
所以，十分好奇那些对李恨不得食肉寢皮的人，现在是什么态度？&lt;br /&gt;
被触碰到底线已经可以笑而受之了吗？还是公权力没有表态，没见着风使不了舵？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“北极鲶鱼”调查结果没有出来之前，不好说她的家人有没有问题。&lt;br /&gt;
我只是觉得当初群情激愤、沸沸扬扬，感觉处理慢一点都是对不起所有人，谁敢辩护都是反贼，和现在云淡风轻、情绪稳定形成了鲜明的对比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让我想到了巴甫洛夫的实验：&lt;br /&gt;
巴甫洛夫让狗看圆形和椭圆。见到圆形狗就得到食物；见到椭圆则没有食物（一说是电击）。重复若干次形成条件反射。然后将椭圆逐渐变圆，越来越相近，以致难以区分时，狗开始狂吠，出现急性神经机能症的所有症状。&lt;br /&gt;
认知失调理论认为，人类能够通过合理化一切事物来部分缓解这种焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023-09-26 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某律师针对大连一女子发布涉军“不当言论”被刑拘（也是23年5月的事情）&lt;a href=&#34;https://twitter.com/jakobsonradical/status/1706490689142579431&#34;&gt;评论说&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要在网上乱发议论，包括但不限于文字、语音、视频，包括评论、回复、文章，不要再以为你发的东西与价值观有冲突，最多就是给你删了，你面临的可能是行政拘留或者是刑事拘留。具体你有没有违法，你说了不算，法律条文说了也不算。不要试图从法律条文里证明这样做不违法，然后你就做了。自己要去研究整理哪些话题不能碰，哪些词语不得说，哪些词语说不得，主动清理自己的词库，在表达的时候，如果发现某词不能说，那这句话就不要表达了，千万不要试图寻找替代词汇，当然最好的办法就是不要表达。用很多人的话来说，你说了有什么用呢，你能改变什么呢？以上几点也适用于影视文艺作品、歌曲、各类民间表演，一定要自查，能不能出好作品先放一边，重要的是可别踩雷。如果这个主题不可避免地要踩雷，那我们也要尽量的不去触碰雷区。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>追求自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LiYing_2015/status/1611876201727131648&#34;&gt;李颖&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也不用把北洋想得多么好&lt;br /&gt;
民主接近于没有，非常非常少，而且非常非常表面化&lt;br /&gt;
自由也不是哪个政府伟大，而是恰恰相反，政府极弱，地方势力分裂对立，洋人势力大，这种分裂破碎局面，造成在各种势力的裂缝之间，可以存在一点点自由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北洋时期只能看作民主宪政的一次尝试，而且每派势力都并不真心信仰民主宪政，只是拿它当作一种手段，所以对自己有利的时候就高唱民主宪政口号，不利的时候就坚决破坏民主宪政毫不犹豫。每一派都如此，并不仅仅是哪个反派的责任&lt;br /&gt;
民主宪政尝试大失败导致对民主宪政向往完全破灭，政治更加暴力化专制化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对民主宪政还有一些向往，因为看作富国强兵的一种工具&lt;br /&gt;
至于自由，那就是几乎没人关心的问题&lt;br /&gt;
因为“自由”与“个人”关系更加紧密一些，在您国人观念中，更接近于不受约束的胡作非为，不仅不利于“富国强兵”，甚至妨碍政治统一，妨碍祖国强大&lt;br /&gt;
所以鼓吹民主宪政者多，真正关心自由者极少，至今仍然如此&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说您国人对民主宪政自由的理解是非常低劣的，而且至今如此，并没有什么长进&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的自由才是根本的价值、最终而且最高的目的&lt;br /&gt;
民主、宪政、法治，都只是保护人的自由的工具和手段，是可以而且完全应该发展、变化、调整的东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1612111146164842497&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人不主动追求自由，因为自由需要对应的道德责任，需要更多的心智负担。&lt;br /&gt;
自由就像超市里面免费赠送试吃的食物，或者翻倒的货车上滚出来的瓜果，不值得付出那么多。&lt;br /&gt;
给多了还惹人怀疑有什么反常：你要那么多自由干什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一类人则是没有足够的个人意识，对他而言，他所属的团体作为一个整体已经有足够的自由了，他作为其中的个体就没有必要追求属于自己的自由。&lt;br /&gt;
虽然他的身份意识更接近于过去的村社和部落，即使在现代社会也能够过得很幸福。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>文明的种子</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wenming-de-zhongzi/</link>
        <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenming-de-zhongzi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有的人讨论政治问题，基于的是现实规则（实然），有的则是理想状态（应然）。&lt;br /&gt;
前者认为后者天真幼稚，后者认为前者野蛮残酷，然后鸡同鸭讲。&lt;br /&gt;
讨论现实利益，自然要基于现实利益，但现有规则并不是一成不变的，利益博弈既取决于现实，也与人的理念和改变未来的愿景有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前人们普遍认为女性没有资格参政，不同种族、阶层、职业的人地位就该不平等，血统出身意义重大，杀俘乃至吃人都很正常。&lt;br /&gt;
这些观念得以改变，有人认为纯粹是因为物质生产水平发展了——所谓仓禀实而知礼节。&lt;br /&gt;
但无法解释为什么在发达富裕的地区，可以普遍残留着思想的糟粕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人认为道德是经过社会竞争筛选而留下来的规范，不切实际的道德会被淘汰——但首先要有新的观念产生，就像只有选择而没有变异产生不了进化。&lt;br /&gt;
观念改变会导致重新评估事物和行为价值，进而影响了利益的考量，原有的博弈平衡也会因此打破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从野蛮到文明，首先要有观念的种子，倘若一开始就认为种子不值得浇灌，文明也许永远也不会发展壮大。&lt;br /&gt;
没有文明概念的原始人类在随机的尝试后，会无意中开启文明的大门，也会无意中毁掉它。&lt;br /&gt;
而那些知道什么是文明却毫不在意的人，则会有意识的扼杀文明的种子。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法治与自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。&lt;br /&gt;
这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共政策的制定固然仰赖专业知识和丰富信息，但每个人都有为自己的利益判断和发声的权利，这两者并不矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实则是，以社会精英自居的人，不但认为公共事务上其他人无权发声，连私人事务也要出于“为了你好”的理由来管一管。&lt;br /&gt;
如果说专业素养包括认识到专业的边界在哪里，那么在我看来，这些所谓的精英一点都不专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治，是：&lt;br /&gt;
个人利益的博弈，每个人都要声明、维护、争取自身利益，再形成整体的协调；&lt;br /&gt;
还是：&lt;br /&gt;
集体利益的最大化，个人是为集体目的服务的工具？&lt;br /&gt;
不同的政治观，决定了不同的个人权利、法治和自由的观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经常看到有网友说，我不关心政治。&lt;br /&gt;
韦氏辞典中政治的广义定义是：the total complex of relations between people living in society。&lt;br /&gt;
从这个意义上讲，无法置身于社会之外的个人，无法脱离政治。&lt;br /&gt;
“我不关心政治”的意思，要么就是和其他人主动断绝关系，要么被排除在社会之外，要么连有自主意识的人也算不上。&lt;br /&gt;
主动说出“我不关心政治”的人，正是集体主义政治观下所需要的，为了他人的目的，放弃维护、争取个人权利（也即放弃个人自由）的工具人——日常的用语叫做奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有锁推推友说：&lt;br /&gt;
言论自由的边界在哪里？法治？&lt;br /&gt;
那也需要有人去立法去解释去执行，这就需要一些宽容又睿智的人。&lt;br /&gt;
他们才是言论自由的边界，这实际上又是高明的人治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，言论自由的边界无法一劳永逸地确定，这边界或者说法治体系都是活的，随着人与人之间关系的变化而不断适应调整——理论是灰色的，而生命之树常青。&lt;br /&gt;
边界变化来自于个人的抗争，压制个人导致信息失真，于是再宽容睿智的人也难做到高明。&lt;br /&gt;
在此意义上而言，法治是自由的保障，自由也是法治的基础。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>朗西埃的真·民主</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ranciere-de-zhen-minzhu/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ranciere-de-zhen-minzhu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在书店找到一本朗西埃的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26821267/&#34;&gt;《对民主之恨》&lt;/a&gt;，快速翻阅之下，挺想吐槽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正文也就102页，陆兴华写的导读有64页…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朗西埃眼中的民主：批判这个不是真民主，那个不是真民主，真·民主是所有人每天为了追求平等而互相对抗。&lt;br /&gt;
至于怎么落实，左翼知识分子朗西埃不知道，也坦承当下做不到，反正最后都期待必然会到来的共产主义就对了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>区分左右的标准</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qufen-zuo-you-de-biaozhun/</link>
        <pubDate>Tue, 29 Apr 2014 16:52:39 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qufen-zuo-you-de-biaozhun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;区分左右的标准太多，有的甚至完全相反，我只能说我自己判断左右的标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的标准是：&lt;br /&gt;
坚持维护个人私有产权的，是右；&lt;br /&gt;
反之，不管是意欲消灭个人私有产权的，或者是拿它当牺牲品实现其他理想的，则是左。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依据这个标准，一些在其他标准中看上去属于右的思想，实际仍然是左。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得这个标准优于其他抽象、模糊、混乱的标准，毕竟谁拥有和支配什么物品相对而言更加清晰、简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他标准，比如说自由，相对自由和绝对自由，消极自由和积极自由，以及各种让人糊涂到甚至反自由原则的自由主义，拿来当判断左右的标准造成的混乱够多了；&lt;br /&gt;
比如说保守，不同国家、不同历史、不同环境下的参照系不一样，保守的含义可能正好相反；&lt;br /&gt;
比如平等，平等和平均，绝对平等和相对平等，起点平等和过程平等，权利平等和财产平等……诸多实质差异很大的平等概念也让人分不清左右的真意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，其实纠结名义上的左和右意义不大，用左和右的标签，容易因为各人界定标准不同而理解不一致，并不方便沟通。&lt;br /&gt;
所以看怎么看待个人私有产权并且言行逻辑是否一致就好，大部分情况下足够用了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>政治是什么</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-shi-shenme/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 16:42:18 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-shi-shenme/</guid>
        <description>&lt;p&gt;布坎南在《自由、市场与国家》中，将政治定义为解决个人评价冲突和个人利益冲突的制度手段，是解决或调停个人利益冲突的过程。&lt;br /&gt;
这也是我认同的定义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说，素质低下、没有专业政治水平或者专科知识的民众不应该参与政治活动，跟随高瞻远瞩的政治家、拥有专业知识的精英人士做出的政治决断就可以了。&lt;br /&gt;
但如果将政治看作是解决个人利益和评价冲突的过程，因为只有每个人自己对自己的利益和评价最有发言权和选择权，不管他人如何睿智、英明、博学，也无法代替其他人的自我感知和利益评价，因此，个人参与政治活动，是保障自己利益的第一步，只要你还关心自己的利益，就应该参与政治。&lt;br /&gt;
主动放弃参与政治的权利，等于放弃为自己利益代言的机会，即使被人坑死了也不要抱怨别人没有爱心，因为维护自己利益首先是自己的责任，不是他人的义务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，很多时候我们也会觉得政治和自己的利益没有关系，这分为几种情况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、我不知道自己的利益在哪里。&lt;br /&gt;
现在不知道不表示未来永远都不会知道，否则这还真可能与你的利益无关。&lt;br /&gt;
为了未来可能遭受到的利益损失，你应该了解更多后再做出选择，如果仍然乐意让他人代为你做出政治决断，比如说你认为获取信息和做出选择的成本高于未来可能的利益损失，那么未来如果真有损失，你也应该早有觉悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、日常所见的“政治”都是高高在上的、动辄上升到全国、全民族、全世界层面的活动，与我的利益密切相关的现实冲突反倒不能通过政治活动化解。&lt;br /&gt;
其实无论范围多小，只要涉及到我和他人利益冲突的协调，都是政治。参与政治，恰应该从个人身边的点滴利益开始，这样既有行动的动力也有充足的发言权。&lt;br /&gt;
因此，不要把全民公投、直选、普选当作政治活动的全部内容，自下而上、自小而大的自治更有政治意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、政治被视为道德败坏的权力斗争，洁身自好者避而远之。&lt;br /&gt;
“公而忘私”的道德口号太深入人心，扭曲了政治活动的本质。&lt;br /&gt;
和平、合法地通过政治手段争取自己应得的利益，没有什么道德上的不妥，要避免的是用政治特权暴力侵犯他人自治权利的活动。&lt;br /&gt;
当我们明确了权利边界，并尊重此边界内个人或群体的自治权利时，政治就不是只有一种不堪的面貌。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《纵欲与虚无之上》摘抄</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</link>
        <pubDate>Sun, 29 Jun 2008 15:34:16 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1055823/&#34;&gt;纵欲与虚无之上——现代情境里的政治伦理&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
作者：钱永祥&lt;br /&gt;
出版社：三联书店&lt;br /&gt;
ISBN：9787108017383&lt;br /&gt;
定价：22元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么特别强调庸俗与无聊？在我看来，人的尊严，正是靠热情与怀疑的适当配合而支撑起来的。尊严系于担当，可是没有怀疑与热情，岂有余地发挥坦荡荡的担当？在这个脉络里，庸俗无聊的心态特别需要提防。庸俗者没有怀疑，所以无所担当；无聊者缺乏热情，所以不求担当。庸俗者以为意义与价值的问题业已解决，生命不过是随着主流逐波弄潮；无聊者则根本不识意义与价值的追求包含着徒劳的悲剧成分，以为生命本身原是轻松幸福的尽兴一场。[p.3]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫怪乎诚实的现代人不可能有安适的良知，更不可能产生道德优越感，因为他在这个道德中立而无名势力横阻的世界里行动，必然会充满道德的疑惑与无奈。[p.6]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伯林当然也有他的“主张”，不过这类主张往往是批判性的（critical）而不是建构性的（dogmatic），旨在指出限制而不是堆砌希望，目的在于儆醒而不在鼓吹。他的思想中间，几乎没有任何许诺的成分，因为他知道，诚实的学者无能为人类的困惑提供解答或远景。但是他也相信，期待解答或远景，原本是人性极为高贵、独特的追求，只是由于我们对人类的处境有所高估或者低估，结果往往陷入幻觉或流为犬儒。我们称伯林为思想家，一个原因就是他对于了解人类的局促、尴尬而又不忌狂妄的处境，做出了人文批判意识浓烈的贡献。[p.96]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从多元论的立场来说，最有意义的道德事件就是“抉择”，至于选择的结果的是非对错，则缺乏客观的评价标准；可是对于一元论来说，“抉择”只是起始的第一步，如何排除主客观两方面的欺蒙干扰，依循正确的途径，最后寻获那“真正”正确、根本、真实的价值去认定，才是真正有意义的道德事件。这两种追求都需要自由，可是前者所需要的自由，只是不让外力的强制阻碍了选择；后者则由于关心选择时的条件和选择本身的品质，所以对于选择的主体和过程，加上许多限定（理性的还是盲目短视的、科学的还是空想的、自主的还是他律的、受意识形态支配的还是经过解放的）。结果，前者的消极自由，犹能维持选择的可能性，后者的积极自由，却给选择平添了一元论的、理性主义的桎梏。&lt;br /&gt;
伯林主张消极自由、排斥积极自由，可以说掌握到了自由主义应该持有的一个根本立场：如果人的行为与生活，应该是个人自行选择的结果，那么自由主义首要关怀的，当然不是人所选择的结果是否真的有价值、选择的品质是否经得起诘疑检验，而是进行选择的机会是否存在、是否有实际意义。这个分辨，与政治态度的积极或消极，显然并没有直接关系。[p.117]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义追问的核心问题是：既然人与人之间在信念、价值与利益各方面都相异甚至冲突，社会的共同生活如何可能？…自由主义独具特色的出发点是：在“现代”世界，此前维持社会整合的因子，诸如自然感情、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等，基本上都已经无法作为社会共同生活的基础；它们的效力注定是局部的，只能影响局部的小团体。在这一点上，自由主义的人是可以说最清醒也最踏实，与保守主义、民族主义，或者现代化理论、马克思主义都相迳庭。前二者仍寄望于某些传统力量的整合效用，后二者则期待社会利益的趋于一致能够复苏某种或虚或实的共同体。另一方面，虽然在现实世界里，几乎所有社会都不免诉诸权威势力的压制，以维系社会的共同生活，可是自由主义提醒我们，这种强制手段无法解决道德与政治两方面的正当性问题，从而也就缺乏稳定性。&lt;br /&gt;
换言之，自由主义的特色，不比求诸它的道德理论或人性论，以图借此肯定个人的自由。它的特色，在于它对于“社会共同生活如何可能”这个问题，在规范层次有它独特的答案；而肯定个人的自由，乃是这个答案的一个关键的环节。基于上段所述的出发点，自由主义认为，出非采用强制压迫的手段，人们的利益、想法、与价值选择，事实上必定分歧多样。面对这种分歧甚至冲突的局面，惟有赖社会的基本制度满足一些条件，才能使其成员自愿的参加社会共同生活。这些条件可以归纳为两个原则：第一，承认分歧多元这件事实，因此允许最大程度的自由；第二，承认分歧各元的平等地位，因此以公平的方式对待它们。这两个原则的具体内容与意义极为复杂、所推导出来的基本制度也聚讼纷纭，在此无法深论。不过，自由主义揭橥自由与公平，盼望借制度落实（1）选择的平等权利与（2）选择结果的平等地位，以资在公平的条件下进行社会共同生活，确实够成了今天自由主义理论的特色与目标。[p.119]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于“人民”这个概念，《联邦论》的理解显得较为清醒、甚至冷酷。它对于人性的了解，…带有沉重的“幽暗意识”；即使人性还不算恶到彻底，也不能寄望人性本身能够为善。书中最有名的隽语之一，就是“若是人都是天使，根本就不需要政府”；而论及人性之堕落败坏、人际的猜忌觊觎，作者们更是时时引为论证的假定。这种意识使然，《联邦论》当然不会把“人民”看作圣洁无玷的道德羔羊，艰苦抵御着环伺四周的邪恶势力。相反，人民彼此构成威胁，需要政府的控制，而政府则需要“控制自己”。&lt;br /&gt;
对比之下，中文政治文化多少趋向于一种“人民拜物教”，相信浊世板荡沉沦之余，仅存的醇美善良的力量，就是一个只受压迫而从不压迫人、只遭剥削而从不剥削人、与权力和利益均彻底绝缘的“人民”。至于如何将芸芸众生抟揉成一个集体人格，服务各种政治目的，那就是政治势力的专利了。在人民拜物教的引导之下，不仅统治者的正当性找到了安身之所，世间黑白善恶的区辨也昭然若揭。政府之要能取得人民的祝福，自然也就没有制衡权限的需要。[p.133]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;照自由主义传统的观点，所有的宪法（即使它是革命的产物）都应该是一套保守性格的文件，因为宪法的一个主要功能，原本便是节制权力、防堵权力为恶，而不是助长权力、协助权力成就伟大的事业。权力本质上是一种压迫性、扩张性的事物，因此它有其内在的危险性；这个事实，不是掌权者主观的善意能够改变的，更不是权力所可能达成的目标之迫切或者崇高所能掩饰的。[p.135]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义的核心观念，是个人的自由。不过为了避免误解，我们有必要对这个核心观念的含义略做说明。自由主义所谓的个人自由，是一个消极的概念；所谓消极，意思是说它不是一个像温饱、幸福、功利、效益这类具体目标一样的实质价值，也不是达成这类目标的手段或途径。自由主义认为个人是价值的主宰，各类实质价值的认定和追求是个人的事。因此，自由主义的规范立场，中立于特定的目的或价值，只要求这类目的与价值有公平的机会去竞争与实现。基于这种考虑，在道德哲学上，自由主义常采取&lt;a title=&#34;注：本务论的自由主义（deontological liberalism）是罗尔斯（John Rawls）在20世纪70年代重振自由主义哲学基础的利器。自从他的《A Theory of Justice/正义论》出版之后，自由主义的本务论原则似受到普遍的承认，以19世纪效益主义为代表的目的论自由主义（teleological liberalism）渐失声势。&#34;&gt;本务论（deontology）&lt;/a&gt;的取向：道德的评价，不假任何特定的非道德——“非道德”当然不是“反道德”——的价值（the good）来提供判准，而是端视行为是否符合某种正当（the right）的概念。对社会制度，自由主义不预设特定的社会目标，而是要求一个公平的（fair）架构，让个人在公道（justice）的前提下尽量追求自己选择的目的。在政治方面，自由主义所着重的不是特定的权力分配方式，而是相对于权力，保存个人的权力（rights）。这种对价值及目的保持中立的立场，是自由主义的一项特色。在不同的时空条件下，各别的自由主义者会提出特定的社会、经济、政治主张。但我们必须了解，这些主张对自由主义而言是次要的、工具性的。要对自由主义作比较深入的检讨，应该从它的目的中立性（ends-neutrality）着手。&lt;br /&gt;
这种消极的自由概念，直接影响到自由主义政治理论的基本取向。政治思考的主题自然是政治权力，但自由主义对权力做思考，重点不是权力本身，而是限制权力，以保障个人自行选择的权利。它当然承认权力存在的事实以及必要，对权力的某些特质，它也有非常深刻的认识。但兴趣使然，自由主义之所以关心权力、关心政治，并不失因于权力和政治活动本身的价值及功能，而是因为权力必然地会与权利冲突，所以才要为了权利而去处理政治权力的问题。结果，自由主义虽然肯定许多与个人权利有关的价值，不过，它心目中若有真正的政治价值可言，只有个人的权利、或反权威（anti-authority）庶可当起名。也因此，自由主义的政治理论，常常表现出相当浓厚的反政治色彩：与其说它是一套政治理论，不如说它是一套旨在对政治领域施加限制的理论。&lt;br /&gt;
自由主义对政治制度的看法，也反映了这种消极的政治观。在目的中立性的要求之下，自由主义在考虑政治体制时，着眼点主要不是体制能够达成什么特定的政治或社会目标，而是是否能有效的节制政治权力、保障个人的权利。因此，在历史上，只要能发挥保障权利的功能，自由主义可以认同的政治体制不只一种，其间甚至会有相当大的差异。这种消极的政治观还有另外一层结果，就是既然权利有绝对的优先地位，自由主义在构想理想的政治秩序时，为了避免政治本身的逻辑、或者政治活动可能具有的特定目的会侵蚀权利，往往会设想这类权利先于政治过程而存在，或是强调政治权力的运作之正当目的原本即在于维护权利。可是如果权利的存在可以从政治过程里抽离出来，这类权利的政治性个变显得暧昧了。再进一步言之，为了避免政治权威和政治活动本身的逻辑及需要会自行创建一套政治秩序，伤及个人非政治性的权利，自由主义往往会设法抹煞政治秩序的独特性，挪用其他社会领域的秩序去指导政治秩序，以资降低政治领域的自发积极作用。以政治性格暧昧的个人权利为原则、以非政治领域的秩序为政治秩序的张本，结果就是自由主义心目中的政治秩序，蹈空在现实政治活动之上；它志在规范政治，但它本身并不是政治活动的产物，也不容许政治活动积极发展出自身的规范与秩序。[p.168]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在比较庸俗的了解下，宪政体制所指不外一纸宪法的存在，规定了国权的构成方式、政府的权力运作方式以及人民的基本权利与义务。这种了解很容易引起误会，因为宪法的要点不只是“根本大法”，而是在政府的权力之上有一套法律，对政府的权力构成限制：在法制之内行有限政府，才构成宪政制度；宪法的成文存在与否，反而是次要的考虑。因此，宪政规范所要约束的主要对象并不是一般社会，而是国家或政府等权力机构。&lt;br /&gt;
宪政体制的这个基本理念自然会引起一个问题：宪政规范用什么力量来约束权力机构？在西方，中世纪的教会及近代的国会都发挥过这种力量。在有习惯法传统或者有违宪审查制度的英国、美国，独立的司法权也有很大贡献。不管如何，约束力量的存在，表示在国家或政府之外，尚有其他的有组织力量，足以对权力机构形成抵抗。这也就是说，宪政制度之所以能够发挥效能，前提是统治者尚未形成一元全盘式的整体主义支配（totalitarianism）。宪政制度或许是约束权力之威权式运作（authoritarianism）的有效设计，但是在整体主义的政治局面里，它根本没有发挥功能的机会，因为只要透过一套强大的社会控制系统、严密掌握住国家及社会各部门、各团体，甚至在制度形式上独立的立法、司法部门，统治者便可仍可以在宪政的格局下行其全面支配。[p.186]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由何指？为什么它是一项值得追求的重大价值？历来思想家基于人的某种本质、道德生活的某项要求或者自由可能带给个人或群体的各种效益，给这个问题提供了林林总总的答案。可是我们必须理解，自由主义首要乃是一套由“现代性”带来的论述，它之关切自由，是在一个极为特定的思想史前提之下进行的，有其特定的问题脉络，而不是把自由泛泛当作一个一般的理想去追求。这个问题脉络，韦伯曾用“世界的祛除迷魅”一词，做过生动的描述；正如韦伯所言，现代性的这个过程带来了价值多神论的结果，也就是价值的众多、冲突以及个人抉择的无可避免。自由主义关怀自由，乃是在价值多元论的前提之下展开的。正是因为价值已不复基于某种“宇宙——伦理的理性主义”的客观原则，呈现明确固定的层级秩序；正是因为价值的多元与冲突，乃是无法克服的现实事实，自由主义才坚持个人需要自由，以便自行选择价值、作为一己人生的指引。&lt;strong&gt;经过近代的理性化转折，在个人的抉择之外，已经没有其他权威，能够具有道德的正当性，越俎代庖接橥价值原则。而如果有什么权威（例如教会或国君）企图这样做，也必然属于恣意专断，侵犯了个人的抉择权利。&lt;br /&gt;
这样说，表示自由之所以有意义，积极而言，是因为在一个仅能由个人自行抉择价值信念的道德荒原中，自由提供了个人从事选择的机会；而消极的说，自由之所以是个人的权利，最基本的原因在于，就个人的价值抉择而言，外力的任何介入都不可能是正当的。&lt;br /&gt;
这个思想史的背景，说明了何以今天的自由主义思想家，要用价值观（conceptions of the good）的抉择权利，作为自由问题的切入焦点。在价值多元的时代里，惟有自由才能容许个人排除外力的不正当介入，有机会和能力去自行选择、实现、修正自己人生的方式、目标与内容。&lt;/strong&gt;用罗尔斯的话来说，保有这种机会和能力，是个人“最高层次的利益”所在：所谓“最高”，意思是说自由在赋予个人选择价值和人生方式的机会之余，乃是一种作为道德人的基本条件，并不与任何价值冲突。在另一方面，既然个人的选则乃是价值的惟一正当来源，我们有理由说，个人在自由状态下自行选择某种目标，作为一己生命的指引，要比经由强迫或他人指示采取同样一个目标，会使得生命来得更有价值、更富有意义。&lt;br /&gt;
总结而言，以上的说法表示，（1）自由之所以有意义，是因为在理性化的现代世界里，基于价值多元论的事实，借由自由去选择、追求和修正一己的人生方式，对于个人具有最高的价值。自由之所以被赋予极高的价值，原因在于它是满足“个人最高层次的利益”的必要条件。这个说法也表示，（2）特定的自由彼此之间，可以因为对于这个目标的相干贡献程度，而有重要程度之分。易言之，自由的重要，来自自由乃是个人选择人生目标与方式所需；而各类自由，也根据这个功能而有重要性之别。最后，这个说法还表示，（3）传统自由主义所强调的各类自由之所以重要，是因为有了（例如）人身自由、信仰自由等，个人才能选择与实现自己的价值，而有了（例如）言论自由、出版自由、学术自由等，个人才能检讨、修正自己所认定的价值。&lt;br /&gt;
可是自由主义绝对不是一套专谈个人自由的理论，它更是一套社会理论，也就是说，它所关切的问题，乃是在社会生活里如何保持个人的自由。它正视一个事实：仅就个人而言，自由其实不构成问题，因为惟有在社会生活里、在个人与个人之间、在群体规范对人所施加的限制上，才有自由的问题。自由主义必须是一套社会理论，并且是一套试图从社会角度处理个人自由问题的理论。&lt;br /&gt;
但从社会的角度来看，前面仅就个人而言的自由问题，就加上了一个人际与制度的面向。既然找到属于自己的人生方式，对每个人来说都是最高层次的利益。那么平等的尊重每个个人，意思也就是平等的尊重每个人选择、修正与追求一己人生方式的机会。在社会的层次上，每个人的自由乃是平等的。这不是说自由主义必须流于价值的相对论，而只是说，站在尊重个人抉择的前提下，对于价值观本身的评价诚然还是可以进行，却不能以公共制度来在其间有所轩轾、更不可以以公共力量来对某一项价值观进行镇压。公共制度与公共权力的目的，在于维持社会的基本秩序，而不是担任社会成员的价值先知、生命导师。&lt;br /&gt;
化为制度的语言，自由主义在这里得到了它最具特色的结论：国家、社会制度乃至于个人，即使对于当事人主张的特定的价值观不同意或者不喜欢，也不可以剥夺任何人选择、实现和修正这种价值观所需要的各类自由。用大家熟知的一个方式来说，就是国家必须在各种价值观之间保持“中立”。在每个人得到平等的自由这项前提之下，不得对特定价值观有所偏爱或排斥。[p.305]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要“政治”原则超越各类价值观，不啻是使政治的领域因此受到极大的限制。由于社会所尊奉的政治原则独立于特定价值观，政治结构与政治权力显然不宜过问有关价值的问题。可是这样一来，极其广泛的社会生活领域，都必须从政治领域排除出来。…许多人生之中最重要、最基本的事体，例如真、善、美、救赎、人际的感情、文化的传承发达、个人生命的安顿等等，都不在政治所能、或应该处理的范围之内。其实，用罗尔斯常说的话来形容：这些事体太重要了，所以不应该留给政治来处理。可是这是今天的人愿意采取的看法吗？[p.310]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对自由主义作这样的理论认识，相对而言是一件简单的事情；但要将自由主义视为有意义的政治诉求，期待这样子自制、拘谨的观点能成为有意义的公共论述，我们才面临真正棘手的困难。社会、文化的需求与历史条件的限制，似乎总是引导自由主义摆脱它本性的限制，提出比自由主义有“过之”或者“不及”的诉求。…这个问题，虽然衍生自实践的领域，其实也是对于自由主义理论的严苛考验。…&lt;br /&gt;
首先，…自由主义必然要能够与许多政治立场有分别，即使这类立场也会反抗权威的统治者、会主张自由市场、会鼓吹民主制度等等。在原则上，自由主义的基本信念，乃是价值和价值观的众多、歧异与冲突，以及这种情形的必然与无可避免。从而自由主义无法接受一种价值观独大的情况，自然更反对用政治力量提倡某一种价值观而压制其他价值观的做法。可是反对威权政体、主张自由市场、或鼓吹民主制度，不必然连带对于价值问题采取这种多元与中立的态度。自由主义有必要掌握这中间的分际。进一步说，对于依据某种价值立场的观点，例如儒家的文化保守主义、文化或种族性的民族主义、国家主义等等，自由主义也应该知道彼此之间立足的层次是不同的。&lt;br /&gt;
其次，自由主义对于文化问题，也只能采取极为自制的态度。不错，自由主义会希望社会之中最后有某种公共文化出现，承认个人的自由、平等以及在公平条件之下进行社会合作的可能。可是这样的文化，只能涉及人的政治态度；至于整个社会所浮现的文化应该具有何种特色（西化或传统取向、科学或宗教为尚），在相当限度之内，不是自由主义所应该僭越决定的。这不是说自由主义的宽容毫无边际。价值的多元，毕竟涵蕴了个人自由选择的机会必须存在。因此，对于（例如）种姓制度、种族主义、性别歧视、贫富悬殊、阶级隔离等属于社会范围内的文化，如果抵触了个人平等和价值多元的基本立场，仍然是自由主义所无法容忍的。&lt;br /&gt;
第三，对于许多美好的社会理想，例如人文主义的世界观、社会的启蒙与进步、科学的精神、经济的发展等等，自由主义也不应该见猎心喜，轻率取为自身主张的理据。这完全不涉及这些理想本身是否值得接受，而只是因为社会的成员之中，有人可以很合理的不认同这些理想，或者对这些理想有其他的诠释理解。一个鼓吹“科学立国”的国家，显然无法令宗教信徒对其体制心生认同。如果自由主义忠于自己的多元主张，自然便不可以排斥这些不同的主张。[p.313]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们要体认到一个重要、但是中国知识分子极不易习惯的观点：自由主义不是全面性、普遍性的学说，它只能处理极为有限的问题，并且也只应该去设法处理这些适合它的问题。这些问题涉及社会的基本结构（包括宪政体制与基本的政治、经济和社会制度）是否公平。没人能说这不是极度重要的问题。可是在这个问题之外，还有太多重大、根本的问题，从个人的人生操持、人际关系的耕耘维系、各种人类活动的发达进步、一直到文化的传承昌盛、国族的存亡兴衰、历史的延续方向等等深广而且义蕴无限的问题，才真正在决定人生的幸福与意义。可是企图逼迫自由主义处理这些问题，无异于刻舟求剑、缘木求鱼。这些问题，需要循别的角度、别的资源和别的标准来处理。[p.315]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义认为，自主的选择或决定所得到的结果（例如某一种价值信念、某一项生活目标、某一套人生规划），即使循其他的途径（例如宗教的启发、他人的教诲、权威的指点）也可能获得，可是透过自由的途径去获得同样的结果，要比循其他途径获得有价值得多；从另一方面说，它有价值，不是由于它本身在某种意义上最佳，而是因为它来自当事人自己的选择。自由主义的这个想法根据何在？&lt;br /&gt;
德沃金（Ronald Dworkin）曾经借用罗尔斯使用的字眼指出，人具有一项“最高层级的利益”（highest interest）：使自己的生命过得尽可能接近理想（leading as good a life as possible）。这个观念，涵盖着两方面的要求。第一，这是用理想价值观的语言，重新表达自由主义传统的“自我决定”、“自主性”的理想。人在生活中决定行止去从的时候，总会诉诸某些对于自己的了解、期许、规划；这些关于自我的形象与构想，从具体特定的事例上升到一般性的信念与期望，逐渐凝聚成一套映照一己的人生之路的整体价值观。我们的许多选择与决定，要参照这套终极的价值观，才取得了其“属于我”的意义。人的决定与选择，必须是在这样一个架构里形成，才说得上是自我的决定与选择，因为这时候，这些选择与决定，才是基于自我所认同、认可的理由和价值所达成的。自由主义认为，基于自我所能认同的理由去行事，比基于自我所不能认同（甚至不能理解）的理由去做同样的事，要来得有价值；基于我所认定的价值观去安排生命，要比基于别人强加于我（或者是在不情愿的情况之下接受）的价值观去过同样的生活，要来得更有价值。因此，要满足“使自己的生命过得尽可能接近理想”这项利益，人必须能够在自由的环境里，选择自己的价值观与人生理想。自由的价值，不在于它所带来的任何实质的贡献，而是在于它使自主的人生成为可能，“无形”中赋予了人生较高、较多的价值。\ 可是第二方面，所谓合于理想的人生，不可能是指当下我认为理想的人生，而是指”真正“理想的人生。要满足“使自己的生命过得尽可能合于理想”这项利益，当事人必须假定，他现在（或者任何时刻）所持的人生理想，可能有错误或者需要更张调整。理想的人生这个概念，涵蕴着追求更好的人生构想的可能。人生活动的价值，不在于实现我当下认定的价值与理想，而是实现“真正”理想的价值与理想。换言之，上述的自主选择的过程，无所谓止境；对于理想生命的追求，涵蕴着不断地挣扎、摸索、怀疑。同样一套人生观，若是经过怀疑和摸索而后得到，要比来自未经检讨的一己固有信念、或者特别确定高明的认知，都要来得更有价值。这是自由主义强调自主地决定与选择的另外一个考虑。基于此，人的最高层级的利益，要求个人一定要有机会去比较、反思、检讨、修改自己的理想认定与价值观。这项要求，同样需要自由的环境。&lt;br /&gt;
总而言之，“追求尽可能理想的人生”这项最高层级的利益，其实包含了三项对个人极为重要的利益：第一，自我选择与决定的可能；第二，检讨与修改我们的人生观与价值观的可能；第三，按照这个过程所得到的结论付诸实行的可能。这三项利益，表达了自由主义的终极理想。[p.325]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民族国家所仰仗的道德论述，也就是民族主义，正好是一项以现代为形式、却以前现代为实质的论述。它的现代形式在于提供普遍而平等的成员身份（国民、公民、人民），将个人由传统、自然的关系中解放出来，代之以政治性的身份界定；它的前现代实质在于，民族主义的论述，莫不企图提供某种自然的、文化的或者历史哲学式的超越建构，作为民族的集体身份所寄。民族主义的这种半现代、半前现代的特色，会影响到民族国家的现代性走向。&lt;br /&gt;
这种影响之一例，就是前述的文化现代性的发展，总是保留了一些前现代的胎记。从社会生活的一般面貌、到思想文化的演变、到个人的身份的认同，都可以见到一些传统的、天人合一式的价值与规范，借着民族主义的论述发挥着作用。这类社会可能在社会现代性方面相当先进，却无须直接面对“世界接触迷魅”的全部后果，因为这样的社会，总可以攀附着某些无须由它自行正当化的价值基石。这样的社会，享受着前现代的安逸，同时又追求着现代的资本主义与国家机器。可是它的幻觉很容易遭惊动，而它的整体正当性，也是很容易出现缺口的。&lt;br /&gt;
最容易暴露的缺口，可能就是这个社会的社会整合的基础。所谓整合的基础，是指社会成员关于价值性的信念与认定是否有共识。社会成员关于身处的社会、关于自己、关于自己的利益与目的和社会的利益与目的之间的关系，都需要一套说法，一套意义性的叙事。这套叙事的一个重要功能，在于为社会的共同性——由原本个别的个人来进行社会合作——找到一个根基。在前现代式的社会里，维持社会整合的因子不一而足：血统纽带、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等。这些因子有一个共同的特色：它们的妥当、也就是正当性，乃是先于个人意志的，也就是说它们有独立的正当性根据，无赖于个人的认可。可是随着现代性的扩展，这种可以豁免于正当性挑战的共识基础，逐渐丧失地位。…&lt;br /&gt;
近代的一些思潮，对这个情形深感不安。可是它们的反应，并不是破釜沉舟的咬牙面对、因应现代性的要求，而是憧憬过去整合状态的温馨安逸，企图在今天重建、复制某种前现代的理想。浪漫主义、社群主义寄望于某种传统、有机的生命共同体；民族主义寄望于一个文化、历史性的命运共同体；马克思主义寄望于社会经过改造之后，成员的利益能够趋同而凝聚成超越于个别利益的人性共同体。这些努力当然无法成功，却徒然转移、回避了文化现代性所提出的严峻问题。&lt;br /&gt;
……民族国家这种集现代与前现代于一身的特色，正是许多国家担任现代化推动者的社会所面临的困扰之一。借着垄断论述与权力，国家一方面强化社会的现代性，另一方面窒息文化的现代性。莫怪乎由国家领导的现代化，最后容易走上专权体制与民族主义。这种社会里，文化现代性所要求的自我正当化，事实上没有制度的、文化的管道由社会成员来自行反思进行。[p.355]&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
