<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>垄断 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%9E%84%E6%96%AD/</link>
    <description>Recent content in 垄断 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jun 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%9E%84%E6%96%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>再说996</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zaishuo-996/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zaishuo-996/</guid>
      <description>据报道，996.ICU 项目附属板块996action 和996law 的制作人程渊，因犯颠覆国家政权罪，判处有期徒刑五年，剥夺政治权利五年。 “发</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>据报道，996.ICU 项目附属板块996action 和996law 的制作人程渊，因犯颠覆国家政权罪，<a href="https://github.com/996icu/996.ICU/pull/26101">判处有期徒刑五年，剥夺政治权利五年</a>。</p>
<p>“发掘劳动者领袖，组建劳动者自治联盟，在各地发起工人运动，瓦解中央政府对地方政府的控制力，影响政权的合法性和稳定性”，这一项罪名才是关键。收钱还是不收钱，收了谁的钱，只是实现这个目的的手段有差别。<br>
审判者清楚合法性和稳定性的问题在哪里时，审判书就同时也是对自身的审判。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Datou/status/1669493899818336256">Datou</a>：<br>
大快人心。退一万步讲，就算没有境外资助，996icu也是个荒唐无力的项目。996的公司不是奴隶制，劳动者有拒绝offer和辞职的自由，收入远不如他们的非996劳动者也不同情为了高薪自愿996的行为。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1669511344469712896">Calon</a>：<br>
在我看来，这类项目是个混合体。<br>
停留在网上讨论的，无法影响到线下的劳资博弈，难有实际作用。最大的意义是促使心甘情愿接受996工作制的员工思考这一切是否值得。如果觉得值得，那么进 ICU 也是自己选的。而这类人永远很多。<br>
另一方面是线下组织工会，提升劳方的博弈能力，追诉资方违法行为。<br>
保护权益，惩罚侵权行为，是防止自由市场滑向奴隶市场的关键。降低个体维权成本，提升博弈能力，并不荒唐。<br>
如果认为劳动法中规定的劳工权益不合理，那么我赞成996的支持者推动走合法途径修改劳动法，而不是永远处于法律与实际严重脱节的荒谬状态。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Datou/status/1669521344730644480">Datou</a>：<br>
“心甘情愿”和“是否值得”矛盾了。<br>
另外，我不认为劳资博弈可以解决996的问题，宁可给高薪也要996是智力密集产业的诉求（减少资金在沟通成本上的浪费，资本主义大厂顽皮狗开发游戏的时候也是996），宁可996也要拿高薪是一部份劳动者的诉求，劳资博弈已经在自由市场中达到平衡。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1669525928953933824">Calon</a>：<br>
“是否值得”是此一时彼一时的事，充分了解其他人的经验，包括与违法资方的交涉、诉讼经验，相互帮助，可以帮助他更好的判断、决策。这也是自由市场规则允许而实际被打压的。<br>
另外，996有时候不是智力密集，而是智力浪费，无效加班形式主义严重，这也是反对996的其中一个理由（所以说它是一个混合体）。</p>
<p>资方有组织优势带来的博弈优势，是否允许劳方也组织起来呢？<br>
我认为在自由市场下，也是合理的，不合理的只是工会干涉非工会成员的自由选择权。<br>
但现状是，实际上没有起到应有作用的劳方组织处于垄断地位，不允许其他自发的劳方组织充分竞争，这才是违背自由市场原则的地方。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>对《生成式人工智能服务管理办法》的意见和建议</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-shengchengshi-rengong-zhineng-fuwu-guanli-banfa-de-yijian-he-jianyi/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-shengchengshi-rengong-zhineng-fuwu-guanli-banfa-de-yijian-he-jianyi/</guid>
      <description>国家互联网信息办公室发布了《生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）》，向社会公开征求意见。 花了点时间匆匆提交了一些不成体系的意见和建议，其</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>国家互联网信息办公室发布了《<a href="http://www.cac.gov.cn/2023-04/11/c_1682854275475410.htm">生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）</a>》，向社会公开征求意见。<br>
花了点时间匆匆提交了一些不成体系的意见和建议，其实也知道不会起什么作用，而且问题的症结也不在某个行政部门，只是想表达观点，顺便吐槽。</p>
<p>不合理的条款会严重打击和影响我国人工智能领域创新的积极性，对中小企业的影响尤为严重，管理办法征求意见稿刚一发出，网络上就已经一片批评意见，在此AI技术发展和应用的关键节点，希望管理部门能够以更加包容、开放、服务、法治的管理意识为我国的人工智能领域发展保驾护航。</p>
<p>针对管理办法的意见和建议主要有以下几个方面：</p>
<ul>
<li>取消没有实际意义和多此一举的条款</li>
<li>取消实际会影响技术发展和推广应用的条款</li>
<li>取消增加服务者不合理责任的条款</li>
<li>取消或修改违背法治精神的条款</li>
<li>明确或取消执行标准模糊的条款</li>
</ul>
<p>具体如下：</p>
<ol>
<li>第三条“国家支持人工智能算法、框架等基础技术的自主创新、推广应用、国际合作，鼓励优先采用安全可信的软件、工具、计算和数据资源”是没有实际意义的表态，且与后续条款实际效果不一致，建议取消；（我当然知道这种空话套话随处可见，什么时候可以彻底消灭掉呢？）</li>
<li>多个条款中“不得含有”、“采取措施防止出现”和“生成”、“保证数据的真实性、准确性、客观性、多样性”、“内容过滤”、“防止再次生成”、“对生成的内容进行标识”等的要求，不符合生成式人工智能的技术原理，实际执行只会导致打击而非鼓励自主创新、推广应用、国际合作的积极性，与第三条的精神冲突；</li>
<li>第十条“采取适当措施防范用户过分依赖或沉迷生成内容”，此处过分依赖和沉迷的标准不明确，建议明确或取消；</li>
<li>第十一条“不得根据用户输入信息和使用情况进行画像”，不应禁止互联网服务的用户画像行为，这是提升用户感知和服务质量的必要手段，应与不能推断个人身份相结合来确保用户隐私，无需对画像专门禁止；</li>
<li>第十三条“提供者应当建立用户投诉接收处理机制”，投诉处理机制应由服务提供者自由决定是否提供，同时，涉及滥用、侵权行为的，不应由投诉处理机制承接，而应完善相应法律法规，通过法律途径解决；</li>
<li>第十四条“提供者应当在生命周期内，提供安全、稳健、持续的服务，保障用户正常使用”属于企业自负其责的生产经营策略，不需要管理办法规定，建议取消；</li>
<li>第十七条“提供者应当根据国家网信部门和有关主管部门的要求，提供可以影响用户信任、选择的必要信息”，建议进一步明确要求的主体部门和信息的范围、标准，方便执行；进一步地，建议经过认证后统一披露，向消费者推荐，而非强制要求提供；</li>
<li>第十八、十九条应由用户承担相应法律责任，而不应由服务方承担责任，且应避免鼓励向网信部门或者有关主管部门举报的条款，如果服务方和利用服务的用户的违法行为损害他人正当权益，应由被害人针对责任人提起法律诉讼，而不应鼓励第三方举报；管理部门应降低通过法律诉讼维护正当权益的成本；</li>
<li>第二十条“法律、行政法规没有规定的，…”，属于通过行政管理部门行政管理办法扩大法外处罚范围，无论是终止服务还是罚款，都可能因为滥用而影响企业正常生产经营，也违背法治精神，建议取消，或改为通过人大审议后立法。（我当然也知道人大立法不过是走个过场，但总还是比依赖行政处罚的手段强）</li>
</ol>
<p>其实还想提意见说施加在企业身上的不合理责任越多，越不利于中小企业的创新，是增加大企业不正当竞争和固化市场垄断的因素之一，但估计管理部门既不关心也不理解。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于知识产权垄断的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-zhishi-chanquan-longduan-de-taolun/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-zhishi-chanquan-longduan-de-taolun/</guid>
      <description>关于知识产权垄断 虽然我们都是反对知识产权造成的知识垄断，但是他的表达能力比我好。 相关地址 http://video.weibo.com/show?fid=1034:4307049798928265 (发帖时间:2018-11-19 04:01:46) ——满口象牙【自</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>关于知识产权垄断</p>
<p>虽然我们都是反对知识产权造成的知识垄断，但是他的表达能力比我好。</p>
<p>相关地址<br>
<a href="http://video.weibo.com/show?fid=1034:4307049798928265">http://video.weibo.com/show?fid=1034:4307049798928265</a><br>
(发帖时间:2018-11-19 04:01:46)</p>
<p>——满口象牙【自由主义者/曼联球迷/不是好人/杠精/铁杆TG黑/欢迎屏蔽】</p>
<p>回复(1):看完了，确实不错</p>
<p>很多知识产权造成的知识垄断，是一些流氓在干的事</p>
<p>举个例子：思杰马克丁，业界毒瘤，有兴趣的可以搜下看看<br>
——gggccc</p>
<p>回复(2):知识。其实也是劳动成果。<br>
当你的劳动成果可以被人随意拿走，不付任何报酬，不被任何规则保护的时候。你还会去制造这些成果么？<br>
如果说成是知识的时候，你可以义愤填膺的说应该共享，可是如果把知识替换成你钱包里的钱的时候呢？</p>
<p>我的很多东西，你要，你可以跟我说，我可以决定是否要有偿，或者无偿给你。但是你不可以抢。<br>
哪怕你很可怜，也不可以以此为要挟，去抢。<br>
我可以做慈善，去捐钱。但是并不代表我喜欢被抢钱，被偷钱。<br>
——tiry</p>
<p>回复(3):同意二楼<br>
——我穿墙而过</p>
<p>回复(4):楼主应该说的是奇葩说那段吧，那楼主可以再听听薛兆丰说的，还有他们俩后面的开杠，完整的听一下。蔡康永是站在个体的生存角度，用情感来说。薛兆丰是站在更大人类的生存发展这个角度。没有整体的发展，个人的存续只会更艰难。所以我也一样支持2楼<br>
——满身跳蚤</p>
<p>回复(5):知识产权保护，应该站在创造知识的人一方，而不是享受知识成果的人一方，特别是还没有把报酬给到位的情况下，否则无非是偷和抢的区别<br>
——济蠹禅师</p>
<p>回复(6):那天这个论题刚出来还没看时就跟老婆讨论了一番<br>
她是反方，我支持正方<br>
也是从全人类发展的角度来看的<br>
因为知识的共享，那么每个个体都有了让知识进步的机会。有人会失去因某种特定知识盈利创富的机会，可是会有更多人不为了财富而继续丰富、开发更多知识。<br>
人类是思维的、理性的高等动物，所以我相信在知识能共享的前提下，人性会本善。<br>
——catoxs</p>
<p>回复(7):另外在我看来，创意不是知识<br>
知识不是一幅画，而是用什么颜料什么画笔什么画布能画出什么效果<br>
知识不是一颗药，而是某个阻断结合位可以抑制病毒蛋白外壳复制<br>
所以，越多人获得足够知识，人类才能越快发展<br>
——catoxs</p>
<p>回复(8):在现有的经济形态下，首先研发任何东西都需要消耗大量的资金，如果研发的成果因为知识产权体系而无法盈利甚至无法拿回成本的话，其结果就是任何人都会停止研发，显然，这种情况无论对任何群体、国家、全人类都谈不上进步<br>
——我顶你个肺</p>
<p>回复(9):</p>
<blockquote>
<p>引用5楼内容<br>
济蠹禅师:知识产权保护，应该站在创造知识的人一方，而不是享受知识成果的人一方，特别是还没有把报酬给到位的情况下，否则无非是偷和抢的区别</p>
</blockquote>
<p>我觉得知识产权保护不能成为垄断的保护伞，垄断的危害不言而喻，而很多时候，天价药这样的情况，就是知识垄断。<br>
——eleven</p>
<p>回复(10):</p>
<blockquote>
<p>引用9楼内容<br>
eleven:我觉得知识产权保护不能成为垄断的保护伞。</p>
</blockquote>
<p>我觉得年级第一凭什么不把卷子给我抄？<br>
——济蠹禅师</p>
<p>回复(11):蔡康永自己也承认知识产权的保护在经济学上是能够促进知识的生产的，但他不能接受知识产权被长期垄断。只是当药厂可以赚钱的时间只有6、7年这个信息出来后，他马上转为诉诸感情理由——你的家人是否能够等6、7年？</p>
<p>如果他可以论证6、7年的时间可以进一步缩短而既可以保证药厂研发又减小专利流氓的生存空间，不仅只对大型药厂有利，小药厂在新的保护期下也可以收回研发成本，甚至提出缩短审批流程的时间，那才算正面回答。<br>
从理性逻辑跳到诉诸感情理由，不是好的辩论手段。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(12):</p>
<blockquote>
<p>引用9楼内容<br>
eleven:我觉得知识产权保护不能成为垄断的保护伞，垄断的危害不言而喻，而很多时候，天价药这样的情况，就是知识垄断。</p>
</blockquote>
<p>那也要先有药厂投入大把的时间资金和人力，把天价药研发出来之后，你才可以吐槽天价药啊。</p>
<p>不然压根都没有药你生了病就直接等死，这样是不是更好，更平等，更人权？<br>
——我他妈还贴两万呢【一五一十二五二十，整整两万！】</p>
<p>回复(13):</p>
<blockquote>
<p>引用6楼内容<br>
catoxs:那天这个论题刚出来还没看时就跟老婆讨论了一番<br>
她是反方，我支持正方<br>
也是从全人类发展的角度来看的<br>
因为知识的共享，那么每个个体都有了让知识进步的机会。有人会失去因某种特定知识盈利创富的机会，可是会有更多人不为了财富而继续丰富、开发更多知识。<br>
人类是思维的、理性的高等动物，所以我相信在知识能共享的前提下，人性会本善。</p>
</blockquote>
<p>相信在知识能共享的前提下，人性会本善</p>
<p>这种相信和宗教信仰没有区别啊，得看实际情况如何<br>
而实际情况是，只要机制允许，人类的下限可以超乎想象<br>
确实有人不计得失真心实意的拥抱开放共享，但大多数人没有这个能力和觉悟，而且会导致越来越多的人因为开放共享损失更多而退出<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(14):我觉得蔡康永 的反应一直是在贩卖情感，用不断的煽情来混淆两个概念，前半段一直在说知识阻断，后面说到药厂才说知识垄断，我理解lz这个id听到后如闻知音的反应，无非又是1984那一些东西。然后很欣慰里屋还是理智的人占多数。<br>
我的观点是：真正从全人类的发展来说，知识更加高效快速的流通是有益，任何人为的阻断都是不应该的。<br>
而对知识创造者权利的保护更是人类发展的基石。只有鼓励大家去创造知识，让知识对发展的好处能直接变成物质回馈给创造者，社会才能前进/<br>
——转身临空抽射</p>
<p>回复(15):屁股决定脑袋而已<br>
喊着反对知识产权垄断的，自己有什么可以被别人免费共享一下的么？<br>
蔡康永打这种嘴炮有什么意思，有种丫先把自己书的稿费退出来啊。<br>
——易先生</p>
<p>回复(16):另外人性本善是建立在更完善的规则 说难听点就是带上更人性化镣铐下的。所谓我们向往欧美社会的高素质人文，那是人家制度完善。<br>
要是没有规则，人间即地狱。<br>
——转身临空抽射</p>
<p>回复(17):知识产权保护不能成为知识垄断</p>
<p>蔡本身也说了自己是受益者，但是他也提到了知识产权流氓</p>
<p>话说有人知道我说的业界毒瘤么，如果知识产权保护的是这种流氓，那不如不保护<br>
——gggccc</p>
<p>回复(18):6-7年……？你知道研究一个新药要多少年么……<br>
——我顶你个肺</p>
<p>回复(19):共产主义社会 VS 社会主意社会<br>
——匿名人士145792</p>
<p>回复(20):都在射程范围内。。。。。。</p>
<p>这个辩题的前提是，“全世界所有人”都得到知识共享并随时更新。<br>
知识产权保护的是什么？个人的知识财产保障，以及知识的创作动力。当全世界都拥有了现存的所有的知识，就好比全世界都实现了共产主义，这时纠结于个人财产的保障还有意义吗？另外知识创作的动力，可以依靠奖励措施来保障。金钱、荣誉、个人兴趣、甚至名流青史，都是可以促进知识创新的。知识分享，不代表奖励机制不存在。<br>
知识不是真理，可以证伪，可以创新，甚至可以改革（推翻原有的知识体系），全球知识共享，可以使知识的发展成本最低，阻力最小。<br>
——FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】</p>
<p>回复(21):</p>
<blockquote>
<p>引用20楼内容<br>
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:都在射程范围内。。。。。。</p>
<p>这个辩题的前提是，“全世界所有人”都得到知识共享并随时更新。<br>
知识产权保护的是什么？个人的知识财产保障，以及知识的创作动力。当全世界都拥有了现存的所有的知识，就好比全世界都实现了共产主义，这时纠结于个人财产的保障还有意义吗？另外知识创作的动力，可以依靠奖励措施来保障。金钱、荣誉、个人兴趣、甚至名流青史，都是可以促进知识创新的。知识分享，不代表奖励机制不存在。<br>
知识不是真理，可以证伪，可以创新，甚至可以改革（推翻原有的知识体系），全球知识共享，可以使知识的发展成本最低，阻力最小。</p>
</blockquote>
<p>你说的是奇葩说的辩题，我们在讨论的是楼主的知识产权的看法。所以你的射程全部打偏了<br>
——满身跳蚤</p>
<p>回复(22):LSS把我想说的补充了……尾巴换颜色了差点认错人<br>
——catoxs</p>
<p>回复(23):</p>
<blockquote>
<p>引用20楼内容<br>
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:都在射程范围内。。。。。。</p>
<p>这个辩题的前提是，“全世界所有人”都得到知识共享并随时更新。<br>
知识产权保护的是什么？个人的知识财产保障，以及知识的创作动力。当全世界都拥有了现存的所有的知识，就好比全世界都实现了共产主义，这时纠结于个人财产的保障还有意义吗？另外知识创作的动力，可以依靠奖励措施来保障。金钱、荣誉、个人兴趣、甚至名流青史，都是可以促进知识创新的。知识分享，不代表奖励机制不存在。<br>
知识不是真理，可以证伪，可以创新，甚至可以改革（推翻原有的知识体系），全球知识共享，可以使知识的发展成本最低，阻力最小。</p>
</blockquote>
<p>这思路不就等于：<br>
我们把现有的财产资源全部拿出来共享平分，这样很多因为没有初始资源的人就可以创造出更多的财富了<br>
但没有想到只会不断有新一轮的平分财产资源的要求，然后所谓的激励措施就是空谈</p>
<p>同样的道理，既然有第一轮知识全部免费共享，那么在这一轮基础上创造出新知识的人，是否允许他享有创新的红利呢？<br>
如果允许，那和现在的知识产权保护没有本质差别，只不过距离初始状态的时间更长而已。这完全可以通过不同领域协商知识专利保护年限的规则等手段来实现。<br>
如果不允许，那就等于没有激励措施，因为谁都不知道哪天又来平分创新的成果。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(24):我估计得等到全人类实现所有信息无差异无阻碍光速流动，到那个时候人类的意识可能已经合而为一，因此也不是信息共产主义，而是只有唯一一个人类意识实体的绝对个人主义存在，知识实现了永久绝对的垄断。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(25):如果将知识成就和物质激励分开，知识成就拿出来无偿共享，另外给予物质激励以避免无人创新，那么放在现在也一样可以实现：你愿意给药厂足够的激励以抵消它的研发成本和风险来换取知识公开吗？谁来负责出这个钱呢？<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(26):楼主这种人居然也支持剥夺个人权利，想不到。</p>
<p>这是不是那种只支持对我有利的权利的那种虚假人权自私狂？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(27):知识并不等于我给你的多了，我自己的就少了。知识共享是真正意义上的共产主义。知识总量并不会因为共享而减少。<br>
既然是共享并即时更新，那么在一段时间内创新的费用和奖励自然由全人类共同承担。这就避免了需要依靠垄断来保障利益和继续创新。即使在现在，知识垄断也不是永远的，而是有期限的。全球知识共享把这个期限取消了。而且，创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段。<br>
人类意识并不会因为拥有一样的知识而丧失自己。个人的成长经历，兴趣爱好，甚至遗传基因，都是影响个人区别于其他人的因素。而且，人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界。<br>
——FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】</p>
<p>回复(28):</p>
<blockquote>
<p>引用27楼内容<br>
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:知识并不等于我给你的多了，我自己的就少了。知识共享是真正意义上的共产主义。知识总量并不会因为共享而减少。<br>
既然是共享并即时更新，那么在一段时间内创新的费用和奖励自然由全人类共同承担。这就避免了需要依靠垄断来保障利益和继续创新。即使在现在，知识垄断也不是永远的，而是有期限的。全球知识共享把这个期限取消了。而且，创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段。<br>
人类意识并不会因为拥有一样的知识而丧失自己。个人的成长经历，兴趣爱好，甚至遗传基因，都是影响个人区别于其他人的因素。而且，人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界。</p>
</blockquote>
<p>共享本身的好处不用谈，那个辩题的问题在于强制共享，你没有不想共享的权利。<br>
这样就有可能导致人人都不想创造，大家只等别人的创造而自动共享。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(29):这期很精彩啊，导师亲自下场抬杠。我在想的是，这个辩题的前设听起来很无厘头，但是我觉得在我们这一代人的有生之年就会遇到这样的选择。<br>
随着脑机互联技术的发展，我想很快就会出现这样的芯片，无非是以前碰到问题，要用键盘输入要用语音输入，去互联网上搜相关知识，而现在，植入这个芯片，你就可以通过意念去搜索，至于搜索的结果你信不信、信哪个、怎么用，还是跟现在一样的啊靠自己判断。<br>
如果有这样的技术，又没有生物上的副作用，我会考虑使用的。你还是你，并不会出现全世界就剩一个大脑的情况。<br>
——我考网</p>
<p>回复(30):可是知识的背后就是贪婪的人啊，没有制度保护这种贪婪，哪会有这么多人前仆后继研发知识呢？<br>
——zzm88</p>
<p>回复(31):</p>
<blockquote>
<p>引用27楼内容<br>
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:知识并不等于我给你的多了，我自己的就少了。知识共享是真正意义上的共产主义。知识总量并不会因为共享而减少。<br>
既然是共享并即时更新，那么在一段时间内创新的费用和奖励自然由全人类共同承担。这就避免了需要依靠垄断来保障利益和继续创新。即使在现在，知识垄断也不是永远的，而是有期限的。全球知识共享把这个期限取消了。而且，创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段。<br>
人类意识并不会因为拥有一样的知识而丧失自己。个人的成长经历，兴趣爱好，甚至遗传基因，都是影响个人区别于其他人的因素。而且，人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界。</p>
</blockquote>
<p>知识本身可以复制，但知识带来的信息优势不能够无成本的提供，如果知识不能带来信息优势，谁会创造知识呢？即使有也是极少数<br>
信息和知识的区别，这是以知识可以免费复制传播为理由支持知识免费的人没有区分开的。</p>
<p>在一段时间内创新的费用和奖励由全人类共同承担。<br>
费用是平摊吗？奖励的规则如何确定？<br>
如果有人不愿意出这个费用怎么办，弄死他还是不允许其享受创新带来的好处？谁来负责征收和界定是否享受到了？<br>
还有各种具体现实的问题…<br>
推导下去，最终你会发现还不如用谁享受谁付费谁承担风险成本的模式，也就是市场经济，然后结合广泛覆盖的基本救济体系，这其实也就是现在在做的大方向</p>
<p>创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段<br>
确实会有多种激励手段，但大多数人为了温饱小康，不可避免的要先看物质奖励，否则就变成拼觉悟的比赛，历史证明绝大多数人的觉悟靠不住</p>
<p>人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界<br>
现在维基百科、公开课程、公版图书等等知识对个人来说已经很丰富了，但绝大多数人并不会主动创造多元化的世界，更多的人反而选择封闭知识视界，逃避知识带来的心理负担<br>
我觉得这才是最现实的限制<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(32):这期是非常好看了。<br>
——YOYO。【哆啦美大姐姐】</p>
<p>回复(33):</p>
<blockquote>
<p>引用31楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:知识本身可以复制，但知识带来的信息优势不能够无成本的提供，如果知识不能带来信息优势，谁会创造知识呢？即使有也是极少数<br>
信息和知识的区别，这是以知识可以免费复制传播为理由支持知识免费的人没有区分开的。</p>
<p>在一段时间内创新的费用和奖励由全人类共同承担。<br>
费用是平摊吗？奖励的规则如何确定？<br>
如果有人不愿意出这个费用怎么办，弄死他还是不允许其享受创新带来的好处？谁来负责征收和界定是否享受到了？<br>
还有各种具体现实的问题…<br>
推导下去，最终你会发现还不如用谁享受谁付费谁承担风险成本的模式，也就是市场经济，然后结合广泛覆盖的基本救济体系，这其实也就是现在在做的大方向</p>
<p>创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段<br>
确实会有多种激励手段，但大多数人为了温饱小康，不可避免的要先看物质奖励，否则就变成拼觉悟的比赛，历史证明绝大多数人的觉悟靠不住</p>
<p>人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界<br>
现在维基百科、公开课程、公版图书等等知识对个人来说已经很丰富了，但绝大多数人并不会主动创造多元化的世界，更多的人反而选择封闭知识视界，逃避知识带来的心理负担<br>
我觉得这才是最现实的限制</p>
</blockquote>
<p>知识是免费提拱的，但是如何系统的归纳知识，如何运用知识，如何创新知识？这些，都必须依靠教育来完成。既然每个人都要受教育，那就付学费呗。一部分付给知识的提供者，一部分付给知识的教育者，这钱不就来了吗。而且，这种知识的共享给予终身教育提供了更大的可能性。可以为了工作，也可以为了兴趣。你即想农药玩的好，又想当一名深刻的哲学家，同时又想探索宇宙的奥秘。那么你就必须接受相关的教育，当然，也要付费。知识只是提供给你看山是山的基础，教育可以让你看山不是山，回归到看山是山则需要天分。</p>
<p>其实，绝大部分人没有这种天分。历史是就是靠极少数大牛推进的。所以，即使知识共享，绝大部分人也无法完成知识的创新。但至少可以最大限度的让人发现自己的潜力所在。一个拉着历史车轮前进的大牛，如果无法提供大牛该有的名利、荣誉、合理的享乐，那只能是这个社会的问题，而不是知识共享的问题。</p>
<p>人之所以逃避知识，就是因为知识需要学习成本，这里的成本不是指钱。而是指自己的受教育程度，学习这些所耗费的精力、时间，目前的知识结构，学习知识的投入和现实获益的比例。但由于是芯片植入式的，这些成本就不存在了，逃避也就不存在了。如果你对一些东西有兴趣，可以自学；想要更深刻一点，就去花钱受教育。<br>
——FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】</p>
<p>回复(34):对于奇葩说这个辩题 我支持正方。。对于lz演绎出来的所谓知识垄断。我站药厂。。。<br>
——转身临空抽射</p>
<p>回复(35):其实我也黑tg 我也不满现在政府的意识形态。我也烦大海烦alwaycool。现在江山又有才人出 出了苏宣 还有个三条腿吧 。但是我对无脑的事情本身很反感。。得讲道理吧大家。。。lz这样的在各个贴的言论让我很是讨厌，不能不理智吧，站在任何立场为黑而黑都是令人讨厌的吧。我痛心的是 猪现在也慢慢的往那个方向发展。欣慰的是 随着年龄的增长，里屋大多数人还是越来越理智的。<br>
——转身临空抽射</p>
<p>回复(36):</p>
<blockquote>
<p>引用5楼内容<br>
济蠹禅师:知识产权保护，应该站在创造知识的人一方，而不是享受知识成果的人一方，特别是还没有把报酬给到位的情况下，否则无非是偷和抢的区别</p>
</blockquote>
<p>对的~不能说大家都同意，就可以把我菊花拿去大家跪舔啊~<br>
——stephen_hu【天下第二】</p>
<p>回复(37):因噎废食<br>
——无为</p>
<p>回复(38):掌握度的问题，无限免费拿走肯定有问题。<br>
但是现在有限保护也是过度了。<br>
——軒轅三光</p>
<p>回复(39):·······················这是个辩论节目！！！！</p>
<p>蔡康永刚好拿反方立场，他的言辞能打动你们，说明他为了这个立场真的花了很多心思在准备。而这并不是他真的想法！！！</p>
<p>然后看到的人就用这个辩论的立场带入到蔡康永本人的立场了···<br>
——背心mm【认真你就输了&hellip;&hellip;】</p>
<p>回复(40):</p>
<blockquote>
<p>引用33楼内容<br>
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:知识是免费提拱的，但是如何系统的归纳知识，如何运用知识，如何创新知识？这些，都必须依靠教育来完成。既然每个人都要受教育，那就付学费呗。一部分付给知识的提供者，一部分付给知识的教育者，这钱不就来了吗。而且，这种知识的共享给予终身教育提供了更大的可能性。可以为了工作，也可以为了兴趣。你即想农药玩的好，又想当一名深刻的哲学家，同时又想探索宇宙的奥秘。那么你就必须接受相关的教育，当然，也要付费。知识只是提供给你看山是山的基础，教育可以让你看山不是山，回归到看山是山则需要天分。</p>
<p>其实，绝大部分人没有这种天分。历史是就是靠极少数大牛推进的。所以，即使知识共享，绝大部分人也无法完成知识的创新。但至少可以最大限度的让人发现自己的潜力所在。一个拉着历史车轮前进的大牛，如果无法提供大牛该有的名利、荣誉、合理的享乐，那只能是这个社会的问题，而不是知识共享的问题。</p>
<p>人之所以逃避知识，就是因为知识需要学习成本，这里的成本不是指钱。而是指自己的受教育程度，学习这些所耗费的精力、时间，目前的知识结构，学习知识的投入和现实获益的比例。但由于是芯片植入式的，这些成本就不存在了，逃避也就不存在了。如果你对一些东西有兴趣，可以自学；想要更深刻一点，就去花钱受教育。</p>
</blockquote>
<p>我们讨论的始终是针对整个社会大部分人的事情，知识的教育者会主动分成甚至是大部分分成给知识的提供者吗？<br>
知识的提供者靠这些物质和非物质的激励能够养活自己和补偿研究的付出吗？<br>
我是觉得不太可能。而且现代科技研发的成本比教育投入大多了，风险也不成正比，即使有这个觉悟，恐怕也覆盖不了。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(41):知识共享是不可逆的，认知是无法共享的，未来最有可能的是共享到当时的20年前的知识，和已经解禁的资源，而对于近20年的专利知识进行保护。从而达到减少学习时间，但是又能够保护知识产权的作用。<br>
——八分</p>
<p>回复(42):新药研发成本研究一下吧，金钱，时间，人力，物力，通过率，你就知道为什么卖那么贵了，当然现在靠医保谈判降低整体药品价格是个不错的政策。<br>
——pluto</p>
<p>回复(43):专利代理人默默看着，知识产权，知识产权，字面上落在了产权上，而不是落在知识上，从专利角度说，专利内容都是无偿提供的（公开的专利信息都是免费在各个国家的专利局网站上提供的），也就是说知识已经是共享的，垄断的是知识产生效益的部分，也就是说知识是共享的，使用（专利中叫实施）是收费的，就是这种实施为知识（技术）创造着的继续研究提供动力。专利里有一个最基础的原则叫做：以公开换保护。而不公开的知识（技术）被叫做技术秘密。所以说现在从知识产权角度来说，知识（或者说是信息）本身已经共享（公开）了，没有共享的是使用的收益。所以讨论知识共享没有明确是共享的知识本身的信息属性，还是知识带来的收益部分，这一期里正方代表的知识的信息属性，而反方则代表了知识的收益属性。所以两方讨论的基准都是不一样的。<br>
——小金豆子</p>
<p>回复(44):都是有经济学常识的。</p>
<p>比如药品来说吧，时间金钱人力物力最后都可以化作资本来计算吧，然后在这个资本上收取合理的利润是无比正确的事情。</p>
<p>但是难就难在这个合理的利润，一旦市场被寡头或者一个集团垄断，缺乏自由竞争，然后知识产权就会变成垄断的一把利器。这个时候的价格不可能合理，必然大大高于实际合理的利润。</p>
<p>而到了这个阶段，大企业和政府合流的可能性也很大。除了别国政府。所以平民百姓对这些高价药物几乎是没有办法的。并且也严重延后了后续治疗措施的研发。现有垄断商品价值没榨干，他们有新药也不会放出来的。</p>
<p>到了这一步，知识产权的好处和坏处就倒过来了。<br>
——圆松</p>
<p>回复(45):</p>
<blockquote>
<p>引用43楼内容<br>
小金豆子:专利代理人默默看着，知识产权，知识产权，字面上落在了产权上，而不是落在知识上，从专利角度说，专利内容都是无偿提供的（公开的专利信息都是免费在各个国家的专利局网站上提供的），也就是说知识已经是共享的，垄断的是知识产生效益的部分，也就是说知识是共享的，使用（专利中叫实施）是收费的，就是这种实施为知识（技术）创造着的继续研究提供动力。专利里有一个最基础的原则叫做：以公开换保护。而不公开的知识（技术）被叫做技术秘密。所以说现在从知识产权角度来说，知识（或者说是信息）本身已经共享（公开）了，没有共享的是使用的收益。所以讨论知识共享没有明确是共享的知识本身的信息属性，还是知识带来的收益部分，这一期里正方代表的知识的信息属性，而反方则代表了知识的收益属性。所以两方讨论的基准都是不一样的。</p>
</blockquote>
<p>这个说的就很清楚了。</p>
<p>专利保护根本就没有阻碍知识的传播。<br>
——我他妈还贴两万呢【一五一十二五二十，整整两万！】</p>
<p>回复(46):</p>
<blockquote>
<p>引用43楼内容<br>
小金豆子:专利代理人默默看着，知识产权，知识产权，字面上落在了产权上，而不是落在知识上，从专利角度说，专利内容都是无偿提供的（公开的专利信息都是免费在各个国家的专利局网站上提供的），也就是说知识已经是共享的，垄断的是知识产生效益的部分，也就是说知识是共享的，使用（专利中叫实施）是收费的，就是这种实施为知识（技术）创造着的继续研究提供动力。专利里有一个最基础的原则叫做：以公开换保护。而不公开的知识（技术）被叫做技术秘密。所以说现在从知识产权角度来说，知识（或者说是信息）本身已经共享（公开）了，没有共享的是使用的收益。所以讨论知识共享没有明确是共享的知识本身的信息属性，还是知识带来的收益部分，这一期里正方代表的知识的信息属性，而反方则代表了知识的收益属性。所以两方讨论的基准都是不一样的。</p>
</blockquote>
<p>说得好，专家还是更容易分清楚两种属性。</p>
<p>专利制度最开始就是为了鼓励知识共享而出现的，用专利保护期的收益来交换专利知识公开。<br>
楼里面担心的则是以美好的名义侵犯产权。</p>
<p>蔡康永的论点是落在知识的收益属性，信息属性共享只是论据，毕竟最终的诉求仍然是要靠药品救人，拿到专利知识不能用也是白搭。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(47):</p>
<blockquote>
<p>引用17楼内容<br>
gggccc:知识产权保护不能成为知识垄断</p>
<p>蔡本身也说了自己是受益者，但是他也提到了知识产权流氓</p>
<p>话说有人知道我说的业界毒瘤么，如果知识产权保护的是这种流氓，那不如不保护</p>
</blockquote>
<p>你说的毒瘤恰好证明了 正是这样的公司在破坏知识产权。。</p>
<p>原来，马克丁希望这个团队可以被收编，希望这个网站可以为他们所用，那么具体如何使用呢？站长是这样解释的：他们希望我们把他们旗下代理的软件的试用版标注成为破解版上传至我们的网站，诱导大众下载马克丁的试用版，最终引流大众到他们的网站上去购买软件，另外他们还希望我们帮他们破解软件的数字签名，把数字签名乃至底层签名更改成他们的数字签名，最后，他们还希望我们去破解他们指定的一些软件，这些软件大多是他们希望代理却被拒绝的软件，以此去威胁这些软件制作人，把软件的代理权给他们。</p>
<p>作者：墨雨大人<br>
链接：https://www.zhihu.com/question/46746200/answer/173678562<br>
来源：知乎<br>
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。<br>
相关地址: 如何评价苏州思杰马克丁软件公司？ - 墨雨大人的回答 - 知乎 <a href="https://www.zhihu.com/question/46746200/answer/173678562">https://www.zhihu.com/question/46746200/answer/173678562</a><br>
——转身临空抽射</p>
<p>回复(48):听了5分钟都不知道蔡康永说些啥……</p>
<p>说道知识产权的问题，我说一个啊，小说是一个典型的知识产权物…… 谁不介意小四剽窃的大声说出来……知识产权共享嘛……<br>
——spook【了了快送我小米的工具盒】</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>美国国会质询 Facebook 的真正目的</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/meiguo-guohui-zhixun-facebook-de-zhenzheng-mudi/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/meiguo-guohui-zhixun-facebook-de-zhenzheng-mudi/</guid>
      <description>近日，Facebook CEO 扎克伯格出席美国国会司法和商务委员会的联合听证会，就 Facebook 用户隐私泄露事件接受参议员质询。 很多人觉得这是国会站在用户隐私</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>近日，Facebook CEO 扎克伯格出席美国国会司法和商务委员会的联合听证会，就 Facebook 用户隐私泄露事件接受参议员质询。</p>
<p>很多人觉得这是国会站在用户隐私的角度向 Facebook 质询。但联想到棱镜门事件，我觉得国会质询扎克伯格最关心的两点其实是：</p>
<ol>
<li>你怎么可以在侵犯公民隐私方面抢美国政府的生意？一定要让你认识到谁才是大佬。</li>
<li>你是怎么让用户甘愿交出隐私还能赚到大钱的？一定要传授给我们。</li>
</ol>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>苹果微信之争</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 22:22:53 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</guid>
      <description>最近苹果禁止微信在其 iOS 应用内提供通过微信支付打赏文章作者的功能，很多人马上想到了当年360和腾讯的大战，以及让用户二选一的“艰难的决定”，有</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近<a href="https://kenengba.com/post/3590.html">苹果禁止微信在其 iOS 应用内提供通过微信支付打赏文章作者的功能</a>，很多人马上想到了当年360和腾讯的大战，以及让用户二选一的“艰难的决定”，有的人也在自问和问人：苹果手机和微信如果只能选择一样，会选择哪个？</p>
<p>有人则认为苹果这种做法是利用垄断优势店大欺客。我不是果粉都看不下去了。</p>
<p>首先，从<a href="https://blog.yitianshijie.net/2017/04/22/faq-on-apple-iap-mandate-in-wechat-et-al/">李如一的事件说明</a>来看，不允许此类内购的条款早就存在，不存在模糊之处，禁止的也不是微信一家，只不过此次执行更加严格。<br>
腾讯在他人的平台上玩，搞清楚规则是基本功，遵守规则是应有之义，不能拿过去没有被禁止当作继续违规的理由。</p>
<p>其次，App Store 是苹果完全自有的渠道平台，你可以抱怨它设立的规则太过苛刻，不在上面发布，但无论它怎么设置规则，都是它的正当权利。</p>
<p>第三，苹果的 App Store 远远说不上垄断市场。移动应用发布推广渠道又不是只此一家，iOS 设备也没有独霸市场，消费者有选择的自由——当然，不包括无论什么情况下都应该被满足的“自由”，比如在西餐厅吃麻辣烫的自由。</p>
<p>最后，也是最有争议的，即使是在市场垄断的前提下，苹果的这种做法也毋需指责。<br>
有的人只看到苹果 App Store 应用渠道生态环境的市场优势，如影响力、付费用户数、付费能力等等，看不到的，是形成这些市场优势背后，iOS 系统和设备的优秀，应用生态系统的建设、运营和管控，以及这些工作的商业创新、技术创新和投入成本。</p>
<p>换言之，如今苹果 App Store 的地位正是市场对其前期创新开拓的报酬、褒奖，哪怕它形成了事实上的市场垄断，只要不是与公权力结合形成行政垄断，那就算不上什么恶行。</p>
<p>但总是有自己不事生产、不用参与市场竞争的道学家跳出来说，哎呀，这形成垄断了，要维护市场的公平秩序，要有如他们一般公允的道德家介入来打压市场垄断，“为弱势者发声”。</p>
<p>但事实上打破所谓垄断的，往往不是道德家的介入，而是（1）在市场垄断者无法想到的地方，通过模式创新颠覆原有的市场，让垄断者根本没有还手的机会，（2）垄断者为垄断地位所限所蒙蔽，不断损害消费者的体验、透支企业的品牌形象而作死，（3）垄断企业规模超出其管理成本边际而陷入低效的境地。</p>
<p>对相信市场的消费者而言，苹果也好，微信也好，哪怕处于垄断地位都不算多可怕，最可怕的反而是<a href="http://opinion.people.com.cn/n1/2017/0421/c1003-29225897.html">以道德家面貌出现的这种人</a>：</p>
<blockquote>
<p>当一个平台用户群体庞大，就具有了公共平台的属性，就有了公共利益之争，企业的角色也随之发生变化，就具备了公共管理的职能，自然不能简单地让企业决定怎么管理。</p>
<p>苹果和微信的这一架表明，国企把持的资源性行业存在垄断，民间资本集中的互联网行业里也同样存在滥用市场地位的可能。</p>
<p>社会需要将这种利益之争纳入到规范的渠道，也需要用法律来制约对市场地位的滥用。</p>
</blockquote>
<p>一句“用户群体庞大”就可以堂而皇之的化私为公，进而打着法律的旗号干预市场，大多数人可能还觉得十分正常，甚至拍手叫好，这才是细思恐极之处啊。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>以市场为名的行政干预</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yi-shichang-weiming-de-xingzheng-ganyu/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2015 08:29:58 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yi-shichang-weiming-de-xingzheng-ganyu/</guid>
      <description>在4月14日的2015年一季度经济形势座谈会上，李克强总理说“流量费太高了”，并对有关部门负责人说，可以研究如何把流量费降下来，以及立刻要求</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在4月14日的2015年一季度经济形势座谈会上，<a href="http://tech.163.com/15/0415/07/AN7ORA5L000915BF.html">李克强总理说“流量费太高了”</a>，并对有关部门负责人说，可以研究如何把流量费降下来，以及立刻要求有关部门负责人“加快协调工作”。<br>
顺便提了个定性结论：</p>
<blockquote>
<p>信息基础设施建设是重要的公共服务，应当加大建设力度。</p>
</blockquote>
<p>一个月后的5月13日国务院常务会议上，李克强总理<a href="http://tech.163.com/15/0514/08/APIHMF2V000915BE.html">再提流量费太高的话题</a>，会议相关结论包括：</p>
<blockquote>
<p><strong>鼓励</strong>电信企业尽快发布提速降费方案计划，实施宽带免费提速，使城市平均宽带接入速率提升40%以上，降低资费水平，推出流量不清零、流量转赠等服务。</p>
</blockquote>
<p>然后呢，是“<a href="http://tech.163.com/15/0515/01/APKDEL7L00094ODV.html">工信部召集三大运营商召开内部会议，要求运营商提交降费提速方案</a>”，“在政府部门不断敦促之下，三大运营商或将有不小的降价举动。”。<br>
以及<a href="http://tech.163.com/15/0515/08/APL3MB3F000915BE.html">工信部公布提速降费总目标</a>。</p>
<p>业内专家纷纷点赞并总结为“<a href="http://tech.163.com/15/0514/08/APIHMF2V000915BE.html">从国际行业发展来看，降资费提网速是必然趋势，以往电信企业垄断大佬的优越感正在<strong>被社会经济发展的大潮所倒逼</strong>。</a>”</p>
<p>现在看一下过程：<br>
（1）消费者抱怨流量费用高<br>
（2）总理发话<br>
（3）工信部要求运营商降费提速<br>
（4）运营商立即提出降费提速方案</p>
<p>这究竟是市场倒逼，还是行政管理部门强逼？</p>
<p><a href="http://tech.163.com/15/0513/19/APH6FGKF000915BE.html">总理称</a>：</p>
<blockquote>
<p>降低网费和流量费，这不是政府的决定，而是“不降不行”的市场选择。<br>
企业降费后，事实上会推动流量消费的增加，实现薄利多销，最终也会提高企业的经营效益。</p>
</blockquote>
<p>如果真的是不降不行的市场选择，还会需要政府来提出吗？<br>
运营商之后推出的诚意不足的降费方案，是否多少能说明点问题？<br>
（于是毫不意外地，有人会觉得善良的青天大老爷被无耻的既得利益者蒙骗了，呼吁加强政府监管，乃至严刑峻法）</p>
<p>而是否会提高企业的经营效益，难道不应该是企业自己来核算吗？<br>
还是说，结合最近鼓励创业、热炒“互联网+”概念来看，政府是以民意为理由，以刺激经济为目的（看上去有利于互联网企业降低成本，通讯基础设施企业也能获得更多合同），向通信运营商转移成本？<br>
那么，究竟是电信运营商以企业的身份在市场竞争，还是政府作为整个社会这个大企业的管理者，为了社会的整体利益，有权向电信服务部门倾斜成本？<br>
如果是后者，那这到底是市场经济，还是伪装成市场的公有制计划经济指令？</p>
<p>如果企业不是被市场经营情况所迫而真心降价，是该认为市场失灵，该轮到行政权力干预，还是应该在“运营商抱怨市场化了有恶性竞争”和“消费者认为运营商市场垄断地位靠市场无法解决”的矛盾之外，承认所谓的电信行业市场化，根本就没走出多远呢？</p>
<p>如果将信息基础设施建设定位为纯粹的公共服务，那还不如重新合并所有国营电信服务运营商为一家（就像铁塔公司一样），所有盈利全部反哺后续基础服务建设并走民主程序接受经营状况审核（过去电信一家独大时这些都是扯淡），短期内效率可能反而比现在有政府兜底的特权企业之间的恶性竞争、重复建设还高一些；如果分为公共服务代理招标方和市场竞争下的民营服务提供商就更好了；<br>
如果要真正的市场化，那就不要强制企业承担企业经营目的之外的责任，增加其最终要向消费者转移的经营成本，不要保障其代表国家信息安全且不允许破产的优先和特权地位，不要设立任何市场进入门槛（正在做的引入民营资本，能够做到取消国资的特权？呵呵），更不要试图阻止让传统电信运营商成为夕阳企业的新兴趋势。</p>
<p>有的人以为，赤裸裸的倾斜支持公有制企业侵犯民营企业利益是“国进民退”，简单的反过来用行政手段指挥国企电信运营商的割肉经营就是“国退民进”。<br>
如果真以为这有利于市场，那么以民意为名，下一次行政干预之手伸向的可能就会是真正市场化的领域（不用下一次了，专车领域就是典型）。<br>
或者，当某个电信运营商真的在市场竞争中濒临破产时，恐怕又是同一批人作为民意代表，呼吁政府介入，通过国家财政补贴挽救运营商，不允许其清盘退市，美其名曰“阻止国有资产流失”、“保障国家通信安全”、“保护国民支柱产业”等等……至于财政缺口的钱从哪里来，以后是不是又要呼吁为了国计民生而涨价，恐怕不会考虑那么多了。<br>
又或者，最终把政府、运营商、消费者三方都不满意的现状归咎于市场，在用各种折腾手段干预市场或者市场化过程之后，感叹“市场果然不是万能的”，还是国家全都管起来最好。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于微软垄断的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-weiruan-longduan-de-taolun/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2008 04:19:26 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-weiruan-longduan-de-taolun/</guid>
      <description>8:50:57 中家 我觉得微软的windows定价不合理，美国卖199美元，中国也是199美元，这是强盗逻辑，所以盗版有理 8:51:42 中家 中国政府太愚昧了 8:51:50 中家 不懂</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>8:50:57 中家<br>
我觉得微软的windows定价不合理，美国卖199美元，中国也是199美元，这是强盗逻辑，所以盗版有理</p>
<p>8:51:42 中家<br>
中国政府太愚昧了</p>
<p>8:51:50 中家<br>
不懂得保护自己</p>
<p>8:52:56 中家<br>
要换我，在中国卖199美元也行，你微软要做大量的慈善，把过高的利润吐出来，回馈给社会</p>
<p>8:55:51 聊^_^无聊<br>
总的来说，需要中国的自己的企业能够开发出能够同微软的产品相当的产品</p>
<p>8:56:15 中家<br>
这是很难的</p>
<p>8:56:20 中家<br>
不切合实际</p>
<p>8:56:47 中家<br>
就说wps，与office还是有一定差距的。</p>
<p>8:57:55 聊^_^无聊<br>
是的，永中office还可以</p>
<p>8:57:56 中家<br>
政府采购应该侧重国产软件</p>
<p>8:58:46 中家<br>
合理定价也是要重点抓的一件事</p>
<p>8:59:07 中家<br>
不能由着微软想卖多少就卖多少</p>
<p>8:59:40 中家<br>
windows是每台电脑必备的操作系统</p>
<p>9:00:13 中家<br>
与大米食盐一样，必备品的价格还是要管制的好</p>
<p>9:06:32 Calon<br>
要管制操作系统的价格，windows是每台电脑必备的操作系统这个理由就站不住脚</p>
<p>9:07:17 中家<br>
差不多现实就是这样了吧？</p>
<p>9:07:53 中家<br>
安装windows系统的电脑不说100％，起码也有99％吧？</p>
<p>9:08:35 Calon<br>
讲道理的时候当然不能这样，是我们的消费者死活要用Windows，凭什么微软要为之付出代价？</p>
<p>9:10:15 中家<br>
反垄断法</p>
<p>9:11:24 中家<br>
如果这也不行，政府下一道法令，禁止windows进入中国市场 ：）</p>
<p>9:12:00 中家<br>
一个不懂得保护自己老百姓的政府是无能的政府</p>
<p>9:13:11 Calon<br>
垄断本身并不违法，利用垄断地位压制竞争对手损害消费者利益才是违法，但微软允许你免费使用盗版，出个警告也是提醒性质的，消费者并没有损失，反而得利；至于竞争对手，那更多的是被盗版和消费者联手害死的，微软并不是最大的责任者</p>
<p>9:14:26 中家<br>
垄断法不行，还有一个招，征收微软暴利税</p>
<p>9:15:02 中家<br>
敲他一个50％的暴利税再说</p>
<p>9:16:38 Calon<br>
那正版的价格会不会更高了，盗版更加泛滥？呵呵</p>
<p>9:16:51 中家<br>
现在的关键是微软手里一直保留起诉盗版的权利，这跟A股里面大量的大小非一样</p>
<p>9:17:43 中家<br>
价格更高好啊，关键是不能让微软把大量的利润赚走</p>
<p>9:17:47 Calon<br>
但是大多数消费者并不管这些，能够用盗版的professional，就不会去用免费或廉价的home版本</p>
<p>9:18:27 中家<br>
起码我们的政府要与微软有一个博弈的过程</p>
<p>9:18:49 中家<br>
现在我们是傻乎乎的任由微软来摆布</p>
<p>9:19:01 中家<br>
说黑屏就给你来个黑屏</p>
<p>9:19:28 中家<br>
这是让微软骑到我们头上来拉屎</p>
<p>9:20:11 中家<br>
唉，草包当政何时是个头</p>
<p>9:23:41 Calon<br>
微软的利润不仅来自于操作系统的利润啊，Windows价格越高，盗版越多，能够与其竞争的操作系统就越没有市场，事实上帮助了Windows的垄断，而Windows上微软的其他软件比如Office、IE也就成了事实的标准，这些产品的利润渠道可能是不同的，比如IE可以用来协助整合推进Live计划，Office可以控制大部分不得不交钱的企业而不是个人消费者，还有开发方面MS的环境也可以获得优势，到时候就更难和微软对抗了</p>
<p>9:24:42 中家<br>
确实是这个问题</p>
<p>9:25:33 中家<br>
目前这种现状，你有什么高招？</p>
<p>9:26:19 中家<br>
我总觉得要给微软一点颜色看看，不能让他们太嚣张了</p>
<p>9:26:55 Calon<br>
打击盗版，宣传免费/开源/廉价、多平台替代产品<br>
不过短期内很难见效<br>
最终还是要靠提高消费者购买力来解决</p>
<p>9:28:21 中家<br>
我们已经发函邀请微软的几位老板24号过来，就是要讨论这个事情</p>
<p>9:29:00 Calon<br>
你们和微软是什么关系呢？企业客户？</p>
<p>9:29:01 中家<br>
强硬态度要求微软保证政府部门的电脑不受黑屏的干扰</p>
<p>9:29:35 中家<br>
要不前两年我们政府的正版化岂不是白干了？</p>
<p>9:29:45 Calon<br>
这次只是黑桌面吧？Office的话，暂使用WPS代替吧</p>
<p>9:30:20 中家<br>
微软黑屏的举动是否合法？</p>
<p>9:31:00 中家<br>
要保证政府工作的连续性，临时找替代可行性不大</p>
<p>9:31:05 Calon<br>
应该是合法的，我觉得不存在私自执法的问题，它只是提醒，不是惩罚</p>
<p>9:31:42 Calon<br>
像以前的江民事件就属于私自执法了</p>
<p>9:32:56 Calon<br>
是否安装WGA是会提醒消费者的，而且可以自己关掉WGA，MS已经算厚道了</p>
<p>9:33:17 中家<br>
我主要考虑，举办一些慈善活动，让微软向我们本地的学校、农民免费赠送windows<br>
xp和office，我政府买单了1000套，你微软给我送1000套，此举是否可行？</p>
<p>9:34:18 中家<br>
微软价格定得太贵，让他出一点血，给他一个好名声 ：）</p>
<p>9:34:22 Calon<br>
如果我是微软肯定会同意，但是站在政府的角度值得商榷</p>
<p>9:34:59 中家<br>
有何不妥？愿听高见</p>
<p>9:35:13 Calon<br>
让我先想想，我只是本能的觉得有问题</p>
<p>9:41:23 Calon<br>
如果我是微软的竞争者，这样的行为会被当作政府牵头为微软作优惠推广，本来可能属于我的顾客结果被政府推到微软那边去了，原因只是因为微软的产品在政府机关的垄断地位。<br>
我觉得政府不应当以这样的角色出面。</p>
<p>不过这种想法太理想，中国的现实和理想的情况不一样</p>
<p>9:42:23 中家<br>
也有道理</p>
<p>9:43:19 中家<br>
windows xp暂时没有竞争对手，我觉得可以这么敲他</p>
<p>9:43:35 Calon<br>
总之微软的垄断问题很难办，要不也不会到现在都没有进步，政府相关的人不会比我们蠢到哪里去，呵呵</p>
<p>9:43:41 中家<br>
office就免了，给wps条活路</p>
<p>9:45:06 中家<br>
你不知道，就您这水平，在我们政府当信产局局长都行了</p>
<p>9:45:18 中家<br>
蠢人太多</p>
<p>9:45:50 Calon<br>
可能是利益相关或者利益不相关吧</p>
<p>9:46:35 中家<br>
是啊，保护消费者这些利益，这些官员口袋里不会多一毛钱</p>
<p>9:46:44 Calon<br>
和自己的利益没关系怎么折腾也不心疼，和自己的利益相关就比谁都精明</p>
<p>9:47:33 中家<br>
这是严重的短视行为</p>
<p>9:50:10 中家<br>
中国老城区的街道一样的道理，你摆出来一点点，卖的钱多一些，我一看眼红了，也放出来一点点，比你还要出来，这样一来一往的，整条街道变得拥挤不堪，全在街上买东西，店里反而是空空的，大家的生意都不好做了</p>
<p>9:52:33 Calon<br>
是啊，所以市场引导和管理很重要</p>
<p>9:53:18 中家<br>
微软这个事情，难道就没有一个好的办法来引导引导？</p>
<p>9:56:29 中家<br>
设置个擂台，各大软件厂家来本地我政府指定的部门举办技术培训，谁的培训工作做得好，我政府优先考虑谁的产品</p>
<p>9:58:01 中家<br>
我总觉得不能让微软白白赚走这么高的利润</p>
<p>10:03:15 Calon<br>
和政府部门的招标差不多性质吧，还不就是那么回事<br>
拥有垄断地位的话，完全可以只是象征性的降价，就算这个时候不采购他们的产品，以后也会投降<br>
之前不是有政府采购Linux、WPS等的举动么？最后能够坚持并在工作中实际使用的有多少？</p>
<p>10:05:00 Calon<br>
如果是招标，微软把各种利弊一列，你也不得不优先采用他们的<br>
如果采购其他厂商的产品，今后钱投了水漂，要不要负责？</p>
<p>10:08:08 中家<br>
那你的意思是微软没法治了？</p>
<p>10:08:43 中家<br>
你说的这些确实是政府工作中碰到的事实</p>
<p>10:09:09 Calon<br>
现在这个阶段，是的<br>
垄断的打破不是一下子可以实现的</p>
<p>10:09:49 中家<br>
尤其是linux，简直就是扶不起的阿斗</p>
<p>10:10:19 醉爱智能全拼<br>
主要还是习惯问题，微软已经用盗版让国人养成了用他软件的习惯，你用WPS，其他用盗版的人只有OFFICE打不开你的文件还要再装一个软件，都怕麻烦</p>
<p>10:10:19 中家<br>
服务态度不行，买他产品跟求他一样</p>
<p>10:10:38 醉爱智能全拼<br>
linux的易用性太差</p>
<p>10:10:42 Calon<br>
Linux的进步已经很大了，要有耐心，呵呵</p>
<p>10:10:57 Calon<br>
企业办公的话差距还大着呢</p>
<p>10:12:02 中家<br>
我们当时也是挣扎了很久，最终还是选择了微软</p>
<p>10:12:27 醉爱智能全拼<br>
LINUX什么时候进步到什么都是下一步的时候才会让人接受吧</p>
<p>10:13:04 中家<br>
第一批做的linux，我没做的调查结果居然是正版的linux放在抽屉里，盗版xp依然大行其道</p>
<p>10:13:19 Calon<br>
是的，这是很普遍的情况</p>
<p>10:13:38 中家<br>
一了解为什么</p>
<p>10:13:47 醉爱智能全拼<br>
其实政府部门该用LINUX，这样就不会让人逮到上班斗地主了，因为LINUX上一般人不能玩斗地主</p>
<p>10:13:48 Calon<br>
预装机器使用Linux，很多用户也是拿回来就换成盗版的XP</p>
<p>10:13:48 中家<br>
说是不会用</p>
<p>10:14:30 Calon<br>
其实学校中的计算机课程就应该各种操作系统都教一点</p>
<p>10:14:47 中家<br>
结果组织linux方面的培训，有关公司推三拖四</p>
<p>10:15:18 中家<br>
对他们这么好的事情，居然来个本末倒置</p>
<p>10:15:23 Calon<br>
从小就有实际的操作经验，也就不会那么陌生<br>
很多方面其实不是Windows最好，只是大多数人不习惯其他方式</p>
<p>10:15:45 醉爱智能全拼<br>
linux的培训比windows技术含量高</p>
<p>10:16:45 中家<br>
从战略眼光这一点上，我们国内的企业却是远远不如人家微软</p>
<p>10:17:05 Calon<br>
来做Linux培训的是什么公司？</p>
<p>10:18:01 中家<br>
本地的一家公司</p>
<p>10:18:26 醉爱智能全拼<br>
其实就跟QQ一样，并不是MSN或别的不能用，只是要找人聊天要去用人多的软件，恶性循环</p>
<p>10:19:44 中家<br>
看来反垄断已经要提上日程了</p>
<p>10:20:13 中家<br>
这些垄断严重制约了信息产业的发展</p>
<p>10:20:59 中家<br>
政府还有一个政策，我们的小软件企业不会去利用</p>
<p>10:22:10 中家<br>
完全可以向当地的科技部门申请科研经费，政府还是倾向于扶持小企业发展的，当然腐败的官员除外</p>
<p>10:23:34 中家<br>
就像智能狂拼这样的公司，完全可以以狂拼输入法作为项目研发去申请适当的科研经费。</p>
<p>10:24:41 中家<br>
这些钱是法律规定要花的，你不去争，他也是要挥霍完</p>
<p>10:30:50 Calon<br>
嗯，这是个办法，但以前万码奔腾的时代是不是科技部门被输入法搞怕了？</p>
<p>10:32:27 中家<br>
科技部门领工资干的就是这活</p>
<p>10:32:44 中家<br>
怎么说害怕呢</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
