<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>上帝 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%B8%8A%E5%B8%9D/</link>
    <description>Recent content in 上帝 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%B8%8A%E5%B8%9D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>有限认知的信仰基础</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</link>
        <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/kodifikation/status/1628691985929486336&#34;&gt;文不在兹&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代，在现代性语境中，有没有神其实无关紧要，重要的是它要求了在自己完成的时候必须不能有信仰，无神论不反对神，因为对象无关紧要，无神论反对的是信仰本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1762460939729989860&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
喜欢说 “人要有信仰” 的，绝大多数想的是 “你最好是和我相信的一样”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，我觉得有坚信的对象不等于人类不成熟和前现代，最极端的怀疑论者也总会相信些什么，否则根本活不下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文不在兹：&lt;br /&gt;
这是你的经验，它在过去和现在合理，却并不一定是未来也能适用的推论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
也许吧。根源在于人类的认知能力有限。&lt;br /&gt;
虽然可以不断拓展认知边界，但总有更多的未知在前方。&lt;br /&gt;
在实际生活中的某个片段，基于过去的经验和观念都无法看到确定的未来，而人总要脚踏流沙和沼泽向未知的方向迈出脚步，唯有心中坚定的信念能够带来行动的勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文不在兹：&lt;br /&gt;
“人类认知能力有限” 也是个基于经验的判断，任何事都有发生变化的可能，其中当然也包括人类自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
认知有限的人要谈论和设想无限的认知，前提是相信无限实际存在，这也是一种信仰。&lt;br /&gt;
摒弃一切信仰的无神论者不需要设想无限的实际存在。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;类似的观念，康德早在《纯粹理性批判》中讨论过了。&lt;br /&gt;
人类使用感官感知现象，但这只是经过感官转换后形成的经验，它并不一定如实反映了被感知到的对象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如人眼看到、大脑感知到的色彩，对应的仅仅是波长极窄范围内的电磁波，有的动物能够感知到红外、紫外线。&lt;br /&gt;
人类的视锥感光细胞只能分辨出红、绿、蓝三原色，然后由大脑处理颜色信号叠加并分辨出700万种色彩，而有的动物感光细胞能够分辨多于三种颜色，它们看到的色彩比人类丰富多了。&lt;br /&gt;
蝙蝠、海豚、鸽子等可以通过超声波、磁场等手段观察外界，相互沟通，人类就只能依靠电子仪器扩展感觉器官，目前还做不到直观感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更进一步，人类对三维空间、时间流逝的感知，受限于先天形成的感知能力。&lt;br /&gt;
我们理解不了更高维空间中原生生物的感觉，也无法探知超出时间之外的世界——宇宙大爆炸发生之前也许不存在时间，当时是什么情形，连想象的能力都匮乏。&lt;br /&gt;
就算是能够感知当下宇宙的时间，对远超出人类寿命长度的时间概念，我们都难有正确的认知。比如宣称要落实“千年大计”，相当于要忠实执行一项从北宋时期延续到现代的浩大工程。比如人类文明出现的时间仅有数万年，相比恐龙时代的1亿4千万年差了好几个数量级，大部分人却十分有信心人类可以永远存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，康德认为，现象世界与物自体世界，两者因为人类的有限认知能力而存在鸿沟。&lt;br /&gt;
这就像我们只能通过一个模糊、扭曲、不稳定的透镜观察现象，再通过现象去拼凑、推断、想象，不断逼近观察对象的本来面目，但它真实的存在到底如何，我们的认识是否可信，永远不可知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是康德提出了著名的几组二律背反，包括：&lt;br /&gt;
1. 时空有限还是无限&lt;br /&gt;
2. 物质是否无限可分&lt;br /&gt;
3. 自由意志是否存在&lt;br /&gt;
4. 绝对必然是否存在——基督徒经常曲解、窄化为基督教意义上的“上帝”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且论证了凭借人类有限的理性认知能力无法解答。倘若行动时必须面对这些问题，就只能选择相信一个答案——哪怕可能是错的——虽然其他人也不知道什么是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在日常生活中，我们也会因为认知有限而看不清未来的方向，忧心忡忡，裹足不前。&lt;br /&gt;
休谟在《人性论》中认为，“自我”心灵（或能思想的人格）的存在和延续，基于我们的记忆、感官和知性，可是这些基础都不可信，人格同一性的问题，永远不可能得到解决，因此“我”的存在都会被怀疑。&lt;br /&gt;
然而人只要活着，即使怀疑一切，也要被自然推动着生活下去。&lt;br /&gt;
休谟是这样暂时接受他所怀疑的一切的：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对人类理性中这些重重矛盾和缺陷的强烈观点深深地影响了我，刺激了我的头脑，因此我准备抛弃一切信仰和推理，甚至无法把任何意见看作比其他意见较为可靠或更为可能一些。我在什么地方？我是什么样的人？我由什么原因获得我的存在，我将来会返回到什么状态？我应该追求谁的恩惠，惧怕谁的愤怒？四周有什么存在物环绕着我？我对谁有任何影响，或者说，谁对我有任何影响？我被所有这些问题迷惑了，开始想象自己出于可以想象到的最可怜的境况中，出于最深沉的黑暗中，还被完全剥夺了运用每一个肢体和每一种官能的能力。&lt;br /&gt;
非常幸运的是，虽然理性不能驱散这些疑云，但是自然本身却足以达到那个目的，要么是通过放松心灵的这种倾向，要么是通过某种消遣和我的感官的生动印象消灭所有这些幻想，能够治愈我的哲学忧郁症和谵妄症。我就餐，我玩双陆棋，我谈话，和朋友们说说笑笑；经过三四个钟头的娱乐，我重新返回这些思辩，会觉得它们是那样地冷酷、牵强和可笑，从而发现自己再也无心继续这类思辩了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以，只要我们仍然是认知有限的存在，就免不了要暂时相信一切我们无法确证为真的东西，比如自由意志的存在，比如某些价值宝贵，比如有的傻事值得去做——哪怕我们不知道为什么值得。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;这个话题让我想到了多年前，前女友问我的一个“忒修斯之船”式的问题，当时我没有想好该如何回答。她问的是：&lt;br /&gt;
我们怎么知道未来的某个瞬间，我们还是原来的那个我们呢？&lt;br /&gt;
当你说爱我的时候，“你”爱的只是当下的“我”，但我们无时无刻不在变化，是什么决定了我们在本质上还是原来的那个人呢？&lt;br /&gt;
如果未来的“你”和“我”不一样了，经历过的人生不一样，记忆也许也发生了改变，“你”爱的还会是“我”吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现在，我可以对所有问我这个问题的人说：&lt;br /&gt;
我不知道是什么让我们保持了某个部分不变，才使我们和过去仍然是同一个人。&lt;br /&gt;
这是超出我们现在认知范围的东西，也许一辈子都不会有答案。&lt;br /&gt;
但人不可能因为有限的认知而放弃彼此相爱的可能。&lt;br /&gt;
支撑着人们即使盲目也要走下去的，是对彼此的希望和信任，是对爱的存在的信仰。&lt;br /&gt;
对拥有无限认知的存在，或者假装自己无所不知又否定一切的愤世嫉俗者来说，也许这种没有坚实基础的信仰可笑至极。&lt;br /&gt;
但这就是前途渺茫、行不知所往时，能够激励自己用行动突破现实的最后依凭。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>虚无主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</link>
        <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;唐纳德·A.克罗斯比（Donald A.Crosby）的《荒诞的幽灵——现代虚无主义的根源与批判》，对虚无主义的分类、含义和根源有详细的梳理探讨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下内容摘自导言，可按图索骥更加深入了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.虚无主义的分类&lt;br /&gt;
共同之处：都是一种否定或拒绝的态度&lt;br /&gt;
不同之处：每一种虚无主义都否定人类生活的某一重要方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.1 政治虚无主义&lt;br /&gt;
专指俄国19世纪后期以刺杀沙皇为代表的无政府主义和恐怖主义行为&lt;br /&gt;
政治虚无主义否定我们生活于其中的政治结构，以及表现这些结构的社会和文化，而很少甚至没有建设性的替代方案或改进计划；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2 哲学虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1 道德虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德虚无主义否认道德义务的意义、道德原则或道德观点的客观性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.1 非道德主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拒绝所有道德原则，缺乏任何有道德地生活的决心&lt;br /&gt;
原型：杰克·伦敦的小说《海狼》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.2 道德主观主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为道德判断是纯粹个体性的和任意性的，从而没有理性的判断或批判标准&lt;br /&gt;
代表：伯特兰·罗素主张事实与价值二分的伦理学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.3 利己主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为任何个体承担的唯一义务，就是对他自己的义务，于是，他不需要为自己的行为对他人的影响做出道德考量，除非这些影响也关涉自己的切身利益。&lt;br /&gt;
代表：麦克斯·施蒂纳的《唯一者及其所有物》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.2 认识论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识论虚无主义否认存在任何不被严格限定于某一单独个体、群体或概念架构中的真理或意义，任何不是完全相对于这些个体、群体或概念架构而言的真理或意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为真理是视角性的，完全相对于特殊的个人或团体&lt;br /&gt;
代表：尼采&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为语义学的可理解性完全相对于独立的、不可比较的概念图式，不同概念系统之间存在的基本意义是不可比较的&lt;br /&gt;
代表：弗里茨·茅特纳的唯名论语义学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.3 宇宙论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙论虚无主义否认自然的可理解性或价值，认为它对人类的关切漠不关心或充满敌意；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否认宇宙具有任何可理解性或可知结构，否认宇宙可以为人类渴望的价值和存在意义提供支持。&lt;br /&gt;
尼采和茅特纳的认识论虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义，因为一个原则上不可知的世界，必然也是一个无意义的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙尽管经过了科学和数学的理解，依然没有任何价值，依然不可能为人类提供理想和目的。&lt;br /&gt;
罗素的道德虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义的表现，因为事实与价值无关，那么科学所描述的事实世界必然缺乏任何意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙不仅是无价值、无意义的，还是充满恶意的，人类生存于其中，只能永远受苦。&lt;br /&gt;
叔本华是这种虚无主义的坚定主张者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.4 生存论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生存论虚无主义否定否定人类生命意义和价值。&lt;br /&gt;
认为人的存在是没有意义和荒诞无比的，这种虚无主义是上述所有虚无主义的逻辑结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.支持虚无主义的理由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝信仰的丧失&lt;br /&gt;
人类中心主义的放弃&lt;br /&gt;
生命的脆弱与无尽的痛苦&lt;br /&gt;
生命的短暂、无聊与死亡的威胁&lt;br /&gt;
理性能力的贫乏&lt;br /&gt;
意志的软弱或激进&lt;br /&gt;
生命的孤独性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.虚无主义的根源&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.1 基督教传统：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设人类要么是人格化的上帝赋予这个世界的目的或理由，要么是无望地漂泊在一个陌生的世界；&lt;br /&gt;
假设自然要么被上帝从外面赋予价值，要么就完全没有价值；&lt;br /&gt;
假设宗教信仰要么是基督教信仰，要么是无神论；&lt;br /&gt;
假设我们要么用上帝的全知之眼非视角性地看待世界，要么就无法获得关于世界的客观知识；&lt;br /&gt;
假设我们要么把圣经和教会权威作为使一切认识为真的确定性基础，要么就无法获得任何真理；&lt;br /&gt;
假设我们要么到天堂享受上帝的祝福，要么在当下的世界受苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这些假设中的前一项被否定，那么剩下的就只能是后一项，而后一项必然导致各种各样的虚无主义，尤其是生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.2 哲学假设：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种假设认为世界被分裂为心灵和物质两个完全独立的领域，又认为仅仅从心灵或物质出发就能够解释整个世界（如笛卡尔、霍布斯哲学）。&lt;br /&gt;
但是，当我们发现这样做无法解释这个世界时，认识论虚无主义就会产生；面对一个完全不可解释、绝对冷漠的纯粹客观世界，宇宙论虚无主义和生存论虚无主义也会如影随形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种假设认为，只有自然科学非个人性的和完全客观的方法有资格解释自然的原则和特征。从自然科学的自然解释出发，哲学只能在二元论和还原论之间进行选择，即要么把人类及其精神文化生活尖锐对立于科学所描述的自然（如康德、萨特哲学），要么把人类存在完全置于科学所描述的自然之中（如霍布斯哲学）。可是，人与外在自然、身体自然的彻底疏离，必然让人产生严重的分裂感和无家可归感，而人在自然面前彻底丧失主观能动性和自由，必然也会导致严重的荒诞感和绝望感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种假设认为，哲学和其他人文学科必须和自然科学一样，从一个绝对确定而不可再被怀疑的阿基米德点出发演绎整个知识体系（如笛卡尔的基础主义）。但是，自然科学的阿基米德点——数学的广延和可测量的运动——剥夺了自然的所有感性特征、价值或意义，会迫使我们进入宇宙论虚无主义者荒芜、冷漠的世界，而纯粹哲学的阿基米德点——我思之我——也会在持续的怀疑中被剥夺不可靠的过去与未来，被囚禁于当下的瞬间，遭受无常的时间流逝折磨，不相信自己、他人和整个世界的存在，从而陷入彻底的生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四种假设认为个体自我完全独立于自身所处历史和社会环境（如笛卡尔、施蒂纳、尼采、萨特哲学），而这会让我们完全陷入认识论虚无主义和道德虚无主义中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五种假设认为个体自由既是社会、政治体制的基础，又是这些体制的目标，而他人和社会仅仅具有工具主义的重要性（如霍布斯、卢梭、穆勒、边沁哲学）。这种极端个人主义会剥夺生命价值和意义的大部分来源，从而使个人成为盲目和绝望的奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六种假设主张事实和价值彻底二分（如洛克、休谟和康德哲学）。这种割裂必然导致宇宙论虚无主义，也必然使价值问题彻底主观化，从而陷入道德虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七种假设认定意志的首要性和优先性，主张意志要么独立于理性（如休谟、霍布斯、叔本华、尼采哲学），要么独立于因果性（如康德、萨特哲学）。但无论是独立于理性还是因果性，对意志的过分强调，都会导致认识论虚无主义、道德虚无主义、宇宙论虚无主义和生存论虚无主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
