<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数学 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 数学 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>理解的鸿沟</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lijie-de-honggou/</link>
        <pubDate>Sat, 15 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lijie-de-honggou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;数学家拉马努金以其非凡的洞察力直觉天赋著称，喜欢凭感觉而不是写证明。许多他发现的公式，以及各种猜想，当时没有给出证明，后来往往被论证是对的。然而绝大部分数学家没有这种天赋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自闭症中的一种，阿斯伯格综合征，患者在日常生活中总是会不由自主地要从接受的信息中分析模式，有的能够在海量信息中迅速找到其中的模式，发现信息之中的规律。拉马努金可能是拥有这种能力的佼佼者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生做数学题时也要借助这种寻找模式的能力。推导证明虽然需要严密论证，但缺少洞察能力，连迈出推导的方向都可能做不到，只能用海量的习题灌输已知经验。&lt;br /&gt;
有的题目这个人可以一眼看出答案，另一个人却抓耳挠腮，茫然无助，原因可能是前者一眼就看出了信息中隐含的模式，而对后者来说仅仅是一堆数字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扩展到其他方面，有的人有从纷繁复杂的信息中洞察模式的能力，但没有证明的意愿和能力，你要他说出个所以然来他也说不出来，但就是有这个直觉。&lt;br /&gt;
这样就造成了彼此之间无法理解的鸿沟，就像那两个做数学题目的学生，“我怎么都推导不出来，你怎么可能一眼就看出答案？”&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>辅导学习</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</link>
        <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。&lt;br /&gt;
问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。&lt;br /&gt;
联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心，于是从验算的问题入手跟他详细分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么觉得验算浪费时间？和做错之后改正比，时间并不多，而他总犯显而易见的低级错误。&lt;br /&gt;
实际上验算可以只算较为复杂的题目，简单的题目跳过去就可以，并且有比较好的快速验算方法（拿他的错题演示了几遍）。&lt;br /&gt;
但是现在他还做不到只验算复杂题目，因为简单的题目仍然会错，这就是验算花太多时间的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是和他说，不能因为这个原因就放弃验算，要找到不得不验算简单题目的根因。&lt;br /&gt;
而根本原因是他在基础练习上花的时间太少，不专注认真，概念也不清晰，导致符号看错、位数不对、分数弄倒等等时不时出现，字迹潦草容易看错，也不愿意复盘，同时没有掌握一些快速计算的方法，速度慢还易错，挤占了验算的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以最终还是要增加基础的练习时间，并且一起复盘时指出的问题要有针对性的改进，多用草稿纸。&lt;br /&gt;
另外，还跟他说，基础练习做好了不代表数学就能学好。算得快算得准只是最基础的能力，面对未来更加复杂困难的题目，找到解题的思路是更加高级的技能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的大脑在思考时能够用到的临时存储空间、计算单元有限，即使有计算器，仍有很大一部分计算要在脑内完成，现在熟练基础的东西，改掉坏习惯，是为了将来面对难题时，不至于被基础计算和低级错误拖后腿，将这些宝贵的资源留给更高维度的思维能力。现在这个阶段，他的任务是打好基础，培养兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不认识到坏的学习习惯的危害，不认识到基础练习的必要性，那么家长跟他说要怎么样不要怎么样，他永远也不会听进去，只有自己主观意愿上认同了这是有好处的，才不会抗拒，才有动力对抗懒惰和浮躁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这也不是一日之功，说了就马上有长期的效果。需要时不时地摆事实讲道理，最好还能自己示范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022-11-07 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前跟明洲说要提升阅读理解的能力，每天跟我一起读课外书，并且复述大意，但是他没放在心上，找各种理由躲。&lt;br /&gt;
最近语文学习浮躁不踏实，被老师告状，参加学校的语文素养竞赛选拔被刷下来了，轮到他自己心里不舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趁这个机会给他上课洗脑，从大脑的短期记忆限制，如何用规律辅助记忆，到写作的导图和大纲，再到如何寻找文章的脉络、逻辑、中心思想，最后带他阅读《中国国家地理》杂志，挑他印象最深的一篇文章练习如何用最简短的语言概括复述，解释为什么老师说他的回答都浮于表面。一通操作下来看上去是听进去了。&lt;br /&gt;
如果有时间，还可以结合速写画的技巧讲道理。&lt;br /&gt;
然后做英语练习，学到 best，顺便给他讲了 George is Best 的足球梗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟老婆讨论分析，他之前为什么听不进去我们和老师指出的浮躁问题，因为他觉得自己阅读量大，参加语文素养竞赛选拔十拿九稳，就算不能代表学校，也肯定能代表班级，所以不做准备和练习。&lt;br /&gt;
结果第一关就被刷下来，老师评点的时候他眼睛就红了，回家后情绪相当低落，和之前志得意满信心十足形成鲜明反差。&lt;br /&gt;
这次算是经历了小小的社会“毒打”，比任何说教都管用。&lt;br /&gt;
没有刻骨铭心的体验，怎会有思想上的转变？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023-06-29 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前说过指导学习习惯的事，带娃最让人崩溃的就是一件在成年人看来简单明了的事情，需要花很多时间让孩子接受。&lt;br /&gt;
比如人人都知道不能够吃屎，哪怕不特意叮嘱，闻到气味也知道不应该吃。偏偏老婆班上有小孩就可以趁人不注意偷偷吃屎，尝了一口后跟老师说，屎好苦，不好吃。&lt;br /&gt;
学习、生活习惯也是这样，百利而无一害的事孩子就是不肯干，明显有害的事怎么讲道理也不听，或者不出几日就故态复萌，几年下来家长就崩溃了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说说我们家头痛的几个事情吧：&lt;br /&gt;
看书不开灯。经常很早醒来坐到书桌看书，但不管光线条件如何就是不开灯。告诉他不缺这点电费，依然不改。&lt;br /&gt;
吃早饭不喜欢同时喝牛奶。早饭无论甜咸都要嚼完吞下去才喝牛奶。本来也不是大事，但偏偏吞咽的时候经常因为太干卡喉咙作呕。只能说你开心就好…&lt;br /&gt;
做题不爱用草稿纸。多次带他复盘，明显看到用草稿纸的好处了，当时也心悦诚服，好了两天又回去了。宁愿对着题目发呆半小时然后说太难了做不出，也不愿意动动笔辅助思考几分钟搞定。&lt;br /&gt;
不想验算。上面已经说了，也是知道很有好处，但就是不愿意动手。因为不验算犯低级错误耽误了更多时间。&lt;br /&gt;
坐姿不正、低头导致眼睛离书本太近。戴 OK 镜控制了视力，按道理不需要凑近看，但架不住坐姿不端正，八爪鱼似的盘在椅子上。&lt;br /&gt;
不好好刷牙。无论手动还是电动牙刷，往嘴里一放就基本上原地不动了，人倒是四处跑。纠正一次第二天照旧。&lt;br /&gt;
还有，小时候为了好喂饭，长辈做菜口味重，于是养成了重口味。最夸张的是菜吃完了，直接抱着碗喝剩下的咸酱汁。有的父母会觉得，口味重一点有什么关系，让孩子多吃饭才是对他好，可是养成了重口味容易导致盐的涉入过量，加重肾脏负担，影响钙和锌的吸收、身体发育，未来还会大大增加高血压、心血管疾病的概率（&lt;a href=&#34;https://www.msdmanuals.cn/home/children-s-health-issues/high-blood-pressure-in-children/high-blood-pressure-in-children#maincontent&#34;&gt;儿童的原发性高血压原因之一就是过量摄入盐和卡路里&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些事情如果需要经历过惨痛教训才能明白道理、改正行为，代价就太大了，而且通常为时已晚，做父母的没法在所有方面都放任。而如果是掌控欲强烈的威权型父母，不必考虑孩子的感受，往往也没那么多纠结，直接动手强拧就是。反而是处在放任和威权之间的父母，需要思考更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父母作为监护人，有责任也有权利“为了孩子好”，儿童既不是任人摆布的洋娃娃，也不是应该承担起全部责任的行为人。&lt;br /&gt;
哪些事情其实不用插手就是对孩子好，哪些事情不同的教育方法效果有什么不一样，到底什么才是“好”，要研究的就太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有种说法是父母要把孩子当成平等的成人。&lt;br /&gt;
可如果真的是平等的成人，可能父母们早就避之不及，任其自生自灭了吧。你要吃屎？非但不阻止还要拍视频发朋友圈。&lt;br /&gt;
父母对孩子的责任远超平等的关系，毕竟再怎么让人崩溃也是你把人家带到这个世界上来的。只是动机良好未必就有好的结果。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>解数学题的问题</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jie-shuxueti-de-wenti/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jie-shuxueti-de-wenti/</guid>
        <description>&lt;p&gt;抽空总结了一下，近期辅导明洲做数学题时，最常指出的习惯问题，包括：&lt;br /&gt;
1、读题不仔细，没搞清楚条件的含义和要问的问题；&lt;br /&gt;
2、概念不清楚，或者只知道定义不知道如何结合题目中的条件灵活运用；&lt;br /&gt;
3、不理解数学概念对应在生活中的实际意义，只是套公式；&lt;br /&gt;
4、跳过论证步骤直接得出结论；&lt;br /&gt;
5、不在草稿纸上动笔验算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，遇到稍微困难一点的题目，要么直接放弃，上来就说不会做，要么拿题目中的数字瞎凑个算式随便给个结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;排除小学阶段小朋友的认知能力发展有限的因素外，感觉都是现实生活中很典型的问题，特别是把人类社会当工程学搞理论实践的人，犯的错基本都在这几类当中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如本末倒置，忘却初心，为了人类的福祉做出了灭绝人性的事情；&lt;br /&gt;
比如把概念当信仰，成为原教旨主义者；或把理论当教条，只知道死板地执行；&lt;br /&gt;
比如把通向未来理想蓝图的路径规划当不容置疑的历史真理，或者用目的高尚论证手段的正确；&lt;br /&gt;
比如拒不评估和反思实施的结果是否正确，或者是干脆就不具备可验证的可能，等等。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Elo 排名系统</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/elo-paiming-xitong/</link>
        <pubDate>Sat, 14 Nov 2009 17:41:16 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/elo-paiming-xitong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到&lt;a href=&#34;http://bbs.goalhi.com/464426.html&#34;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;中提到的世界足坛埃罗排名系统（The
World Football Elo Rating System），尝试研究了一下这个足球排名系统：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elo Rating System 根据评价值进行排名，评价值的计算方式如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rn = Ro + K × (W - We)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rn 表示新的评价值&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ro 表示原来的评价值&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K 表示比赛的权重，如：&lt;br /&gt;
世界杯决赛圈比赛，K取60；&lt;br /&gt;
洲级杯赛决赛圈比赛取50；&lt;br /&gt;
世界杯和洲级杯赛外围赛取40；&lt;br /&gt;
其他锦标赛取30；&lt;br /&gt;
友谊赛取20。&lt;br /&gt;
根据净胜球数，K 值还要进行调整，增加的比例为3/4 + (N-3)/8，其中 N
为净胜球数。&lt;br /&gt;
如世界杯决赛圈比赛净胜3球，K=60 × (1 + &lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; + (3-3)/8) = 105&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W 表示比赛的结果，胜取1，平取0.5，负取0&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We 表示预期结果，计算公式为：&lt;br /&gt;
We = 1 / (10\^(-dr/400) + 1)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dr 表示双方排位的差距&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不嫌复杂的话，完整的公式可以写作：&lt;br /&gt;
Rn = Ro + K × (W - 1 / (10\^(-dr/400) + 1))&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以今天凌晨法国队客场与爱尔兰的世界杯外围赛附加赛为例，假设爱尔兰队以3:1获胜：&lt;br /&gt;
法国队目前的评价值是1856，排名第10；&lt;br /&gt;
爱尔兰队目前的评价值是1742，排名第27；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界杯外围赛附加赛净胜2球的权重分 K = 40 × (1 + &lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; + (2-3)/8) = 65&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队的新评价值计算如下：&lt;br /&gt;
Rn = 1856 + 65 × (0 - 1 / (10\^(-&lt;sup&gt;17&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;400&lt;/sub&gt;) +1)) = 1822&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱尔兰队的新评价值计算如下：&lt;br /&gt;
Rn = 1742 + 65 × (1 - 1 / (10\^(-&lt;sup&gt;17&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;400&lt;/sub&gt;) +1)) = 1773&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如其他球队今天没有比赛，则爱尔兰队可以升至第18位，而法国队会跌至第14。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elo 排名系统的排名看上去未必就比 &lt;a href=&#34;http://www.fifa.com/worldfootball/ranking/lastranking/gender=m/fullranking.html&#34;&gt;FIFA
世界排名&lt;/a&gt;靠谱，比如现在这支中国队竟然排名可以高过塞内加尔、南非、乌兹别克斯坦、伊拉克，实在是没有天理。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
