<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>羽泉 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%BE%BD%E6%B3%89/</link>
    <description>Recent content in 羽泉 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Apr 2013 08:53:44 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%BE%BD%E6%B3%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>我是歌手</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wo-shi-geshou/</link>
        <pubDate>Mon, 15 Apr 2013 08:53:44 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wo-shi-geshou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《我是&lt;del&gt;割&lt;/del&gt;歌手》第一季落下帷幕，但是我一场完整的比赛都没有看过。决赛也不过看了个开头，然后通过收音机和在网上跳着看了一点重播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人为林志炫没得第一打抱不平，要是我投票，当然投他得第一，尤其最后翻唱的《浮夸》，歌咏志，情胜技（他的歌曲容易出现技巧难度高，却在情感上拒人千里之外的尴尬，比如翻唱罗大佑《你的样子》，从先天条件到后天技巧，罗大佑当然完败，但他清明透亮的声音就是不适合这首歌要表达的情感），不愧是他的落幕曲，虽然比以前
One Take 中的演绎有差。&lt;br /&gt;
《Easy
Lover》据说有两点败笔，一是错误地安排萧敬腾喧宾夺主，比起邓超的锦上添花，反而有扣分，二是观众可能不大熟悉这首歌曲——这就完全站不住脚，不是说观众都是精心挑选的爱乐人士么？哪怕之前从没有听过，也应该听得出水准如何吧。倒是忽然改变风格挺冒险的，有的人就觉得这首歌唱完冠军没戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;羽泉拿了第一名被称作爆冷，但决赛中相对较稳的也是他们，听说根据赛制，半决赛的分数也要计入，半决赛我没看，想来以他们的改编和编曲再创作能力，名次靠前也是实至名归。&lt;br /&gt;
作为歌手，他们最大的优点在于营造“气氛”的感染力，他们带着玩的心态参加比赛，足够放得开，既能提升现场发挥水平，也能更好地感染现场观众，再说，作为表演者，这又何尝不是硬实力的一种呢？&lt;br /&gt;
要是觉得这样不符合节目的定位，那就改变最终结果评定的打分者和赛制吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看得最完整的一场就是复活赛，那场杨宗纬唱《流浪纪》真是拼了老命，也把观众的魂魄给勾走了。&lt;br /&gt;
这一场的《我离开我自己》，我是在收音机里面听的，在车库听完了才肯下车。&lt;br /&gt;
第一首《我要我们在一起》感觉被李泉掩盖了，钢琴加分很多，杨宗纬的存在感却不够强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彭佳慧和顺子的组合出错不少，尤其是顺子，感觉功力退化许多。但能够把《一无所有》和《酒干倘卖无》编在一起真是出乎意料之外的好！&lt;br /&gt;
第二首《相见恨晚》差强人意，杀伤力差了点，如果是我，会选择《喜欢两个人》并且放在第一首。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄绮珊的成名曲没啥可说的，和韩国原版《我是歌手》冠军合唱《Without
You》（每次听这首歌，老婆都说会联想到《你是我的眼》，orz）唱砸了，看直播时真不忍心直视台上的挣扎，唱完后主持人还交口称赞，我都想换台了。深情不是靠飙高音展现的，何况还飙得错乱了。&lt;br /&gt;
当时我还想，改唱《Total Eclipse Of The
Heart》更好，但后来又觉得，恐怕难唱出 Bonnie Tyler 的痛彻心肺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辛晓琪是真不行了，两首歌都毫无亮点，本来我觉得唱《领悟》还能多得点分，老婆说她之前参赛时已经唱过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周晓鸥更加没有什么存在感，听说他之前凭借霸气外露的《九个太阳》拿过一次第一？&lt;br /&gt;
翻唱《Everything I
Do》这种流行度高又难出现亮点的歌曲，不可理喻，还不如唱自己的《Bar
Street》呢，不过听说零点乐队为了翻唱的事情找他索赔，看来少唱旧作倒是好事……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个节目下来，除了泪流满面的观众（据说决赛黄牛票价3000元，难怪观众要流泪），最让人受不了的是湖南卫视那几个主持人扮的所谓的“经纪人”，从头违和到尾，对节目的进程和歌手的发挥也没看出有什么正面效果，沈梦辰搔首弄姿的伴舞算是最大的贡献了吧？&lt;br /&gt;
没看过韩国原版的情况，我觉得经纪人应该是用来指导歌手的，比如在赛前帮助歌手选曲，确定表演风格，协助与编曲、伴奏、和声沟通，在每个阶段的比赛后及时指出不足之处，协助提升实力，弥补短板，等等，最好是由圈内有分量的制作人之类的专业人士担当。湖南卫视那几个主持人在音乐方面的专业水平可以忽略不计，难堪大任，连加油打气都像扮小丑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要不，在《我是歌手》之外另外弄一个的节目吧，歌手选择有潜力的新人或者遭遇瓶颈的过气歌手，指导老师和制作团队才是请最顶级的——《中国好声音》那种明星导师不够分量——最大的看点应该是歌手被指导和包装的过程，和前后的表演水平比较，这样，随着歌手的成长，观众不但有代入感，还能知道在幕后，一个专业歌手的团队都做了哪些工作，以及为什么要做这些工作。&lt;br /&gt;
不过风险是，大部分的观众可能更喜欢看炫技表演，要是能力不足，制作这样的节目容易搞砸。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
