<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>极权 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%9E%81%E6%9D%83/</link>
    <description>Recent content in 极权 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%9E%81%E6%9D%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>墙的思想根基</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qiang-de-sixiang-genji/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiang-de-sixiang-genji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在里屋论坛谈到“墙”的话题，见到有人又拿出这种常见的论调：&lt;br /&gt;
“人民是愚蠢的，他们大多不能明辨是非。所以要封锁所有——除了部分获得许可之外——的人获取外部信息的渠道；并且用墙净化所有可能致使他们从恶的文字。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我怎么觉得，喜欢说这种话的人，正符合愚蠢和不能明辨是非的标准呢？&lt;br /&gt;
还是回到那个问题，谁有权来判断谁是不能明辨是非的那个人？&lt;br /&gt;
凭什么认为自己理智英明，永远有权为他人筑墙呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种自负的症状，米塞斯在《Human Action》中有精彩的分析：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;向来有许多乌托邦的著作家，他们为人间世设计一个天国，在这个天国里面只有纯理智在做主宰。他们不了解，他们所谓的绝对理智和明显的真理只是他们自己内心的幻想。他们轻率地自以为是无错的，提倡排除异己而不宽容。他们志在独裁，或者自己独裁，或者拥护那将实行他们计划的人独裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把他个人的价值判断抬举成普遍有效的、绝对的、永恒的价值标准尊严。如果他具有国王的权力，他会把他自己所要选择的那些目的叫做“福利”、“公益”和“国民经济的生产力”以示别于自私的个人所追求的那些目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他竟天真到看不出这个假想的国家元首只是他自由任意的价值判断的化身，而沾沾自喜地以为他自己发现了一个不容争辩的善恶标准。在这个仁慈的父权的独裁者假面具之下，他本人的那个“自我”被奉为绝对道德律的纶音。&lt;br /&gt;
这个假想的国王的理想政权，其特征是所有的国民都无条件地服从极权统治。国王发号施令，大家服从。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天真的人所说的“理智”，不过是他自己的价值判断之绝对化。这个人，天真地把他自己理智的产物和绝对理智视同一体，不曾想一想：他所想赋予无限权力的那个抽象东西——不管是叫做“人类”、“社会”、“民族”、“国家”、或“政府”——可能做出他所不赞成的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他充分相信，最高统治者从他的观点来看，一定是明白道理的，他会努力达成他所完全赞成的那些目的，会选择他也会选择的那些手段。每一个这样的人都是一个伪装的独裁者。所有反对的人要遭殃了，他们丧失了生存权而一定会受到清算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家、政府、民族、社会、人类…所有这些偶像，仅是那个改革者自己的意志的别名。把神学家们归之于上帝的那些属性，全部归之于他的偶像。它是至善、全能、全知、无所不在、无时不在的。它是这个不完全的世界里面唯一完全的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>权力与责任</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</link>
        <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</guid>
        <description>&lt;p&gt;新冠肺炎全球爆发之时，一些人认为中国政府的作为远远超出国外，而且即使如此也不可能应对所有的风险，所以不应该批评；另一些人则认为欧美政府的一些不作为是因为公权力有限，要充分尊重个人自由，所以不应该批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，两种观点都有值得商榷辨析之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，不管多么完美的事前方案，都不可能应对所有未知风险。&lt;br /&gt;
批评政府的点不在于其失败，而在于其没有履行与其权力相匹配的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面，政府行事应有明确公开的标准和权限范围，即出现什么状况时在多大范围内授予其什么权力。&lt;br /&gt;
没有滥权的政府承担有限责任，超出范围的危机只能事后补救和修正方案。&lt;br /&gt;
而滥用公权的极权政府则需要承担无限责任，相应地，自然更容易招来批评。&lt;br /&gt;
既然追求和歌颂无限权力，就应该有承受超乎寻常的批评的觉悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，如果人民授权在紧急状态下组织对抗自然灾害的合法公权力，就该有点担当，承担起应有的责任。&lt;br /&gt;
将自由理解为放任不管，然后无所作为，是被意识形态概念带坑里去了。&lt;br /&gt;
自由是人民事后重新评估、撤销授权、阻止利用灾难无限扩张公权力的自由，而不是祸害他人或渎职的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各个国家应对新冠肺炎的情况，成为了不同意识形态的信徒攻击对方意识形态的武器弹药。&lt;br /&gt;
仿佛回到了冷战年代的太空竞赛，谁先实现载人航天飞行，谁先完成人类登月，谁的意识形态就天下第一。&lt;br /&gt;
一些自由民主制度的信奉者，也深信这个逻辑，为无能、愚蠢、自大、官僚的政客找种种理由辩护，甚至不惜造谣编故事贴金捧臭脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情防控手段是否正确，只要数据没作假隐瞒，数周时间便可以看到效果，倘若大规模传染，想作假也纸包不住火。&lt;br /&gt;
做得对就是对，不妨实事求是地虚心学习，相互借鉴帮助；错就是错，理应吸取教训并及时改正，这才是正确的态度。&lt;br /&gt;
将对错与意识形态绑定，自己信仰的意识形态不能错半分，和“宁要社会主义的草，不要资本主义的苗”有什么区别呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>机器与极权</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</link>
        <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 16:00:52 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;过去奴隶主支使奴隶劳作生产，需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：&lt;br /&gt;
要防范奴隶结社造反&lt;br /&gt;
要操心奴隶是否会消极工作&lt;br /&gt;
要避免手下叛变夺权&lt;br /&gt;
一方面奴隶主要控制和命令他人，一方面他也无法彻底摆脱他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而机器代替人力，甚至代替中层管理，貌似给极权者带来了新的希望：&lt;br /&gt;
如果生产者和管理者都是忠诚于自己的，是否可以消除掉人类社会的组织成本呢？&lt;br /&gt;
或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层，用忠诚的机器人暴力压制底层的人类奴隶呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个新的社会组织模型看上去很像中央计划经济模型：&lt;br /&gt;
奴隶主对应中央计划部门，负责提出发展目标和确定计划，因为权力归于一人，不存在意见冲突；&lt;br /&gt;
机器人搜集数据和协助制定计划，理论上比人力人脑更加可靠，功能单一也不用担心造反；&lt;br /&gt;
而且某些毛派深恶痛绝的官僚阶层被机器人取代之后，也就没有了他们认为导致计划经济生产总是失败的自私自利和腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果底层劳动力是机器人，相当于这个“社会”只有一人，其他都是其生产机器的零件。多个社会并存时最终还是个人竞争的模型。&lt;br /&gt;
如果底层劳动力还是人类，那么机器人中层管理就要考虑镇压或消解底层反抗的成本，区别在于不需要考虑中层本身反叛的风险成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样可以引出不少有意思的问题和结论：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;只要底层奴隶的生产力在维持基本生存发展条件之外还能支撑机器人管理组织的消耗（理论上大大小于人类社会的组织成本）和极权者的意志，这个社会是否就可以一直持续下去——直到被另一个生产力更高的社会组织或文明消灭，比如说机器人完全取代人类。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人工智能高度发达，数据采集、处理和生产效率飞升，同时管理成本大大降低，是否中央计划经济就可以实现、压到自组织的市场经济并一直延续了呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类相对于机器人，有什么不可取代的并且足以抵消社会组织成本的生产力优势吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类社会的组织成本真的是影响生产力的成本，而不是某种可能优于只有忠诚的机器人的社会组织的特性吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各种认为中央计划经济无法持续，或者无法竞争过市场经济的理论，哪些在机器人大规模应用于生产和管理后仍然成立，哪些不能成立呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
