<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>信念 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BF%A1%E5%BF%B5/</link>
    <description>Recent content in 信念 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BF%A1%E5%BF%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>有限认知的信仰基础</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</guid>
      <description>文不在兹： 有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/kodifikation/status/1628691985929486336">文不在兹</a>：<br>
有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代，在现代性语境中，有没有神其实无关紧要，重要的是它要求了在自己完成的时候必须不能有信仰，无神论不反对神，因为对象无关紧要，无神论反对的是信仰本身。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1762460939729989860">Calon</a>：<br>
喜欢说 “人要有信仰” 的，绝大多数想的是 “你最好是和我相信的一样”。</p>
<p>另外，我觉得有坚信的对象不等于人类不成熟和前现代，最极端的怀疑论者也总会相信些什么，否则根本活不下去。</p>
<p>文不在兹：<br>
这是你的经验，它在过去和现在合理，却并不一定是未来也能适用的推论。</p>
<p>Calon：<br>
也许吧。根源在于人类的认知能力有限。<br>
虽然可以不断拓展认知边界，但总有更多的未知在前方。<br>
在实际生活中的某个片段，基于过去的经验和观念都无法看到确定的未来，而人总要脚踏流沙和沼泽向未知的方向迈出脚步，唯有心中坚定的信念能够带来行动的勇气。</p>
<p>文不在兹：<br>
“人类认知能力有限” 也是个基于经验的判断，任何事都有发生变化的可能，其中当然也包括人类自身。</p>
<p>Calon：<br>
认知有限的人要谈论和设想无限的认知，前提是相信无限实际存在，这也是一种信仰。<br>
摒弃一切信仰的无神论者不需要设想无限的实际存在。</p>
<hr>
<p>类似的观念，康德早在《纯粹理性批判》中讨论过了。<br>
人类使用感官感知现象，但这只是经过感官转换后形成的经验，它并不一定如实反映了被感知到的对象。</p>
<p>比如人眼看到、大脑感知到的色彩，对应的仅仅是波长极窄范围内的电磁波，有的动物能够感知到红外、紫外线。<br>
人类的视锥感光细胞只能分辨出红、绿、蓝三原色，然后由大脑处理颜色信号叠加并分辨出700万种色彩，而有的动物感光细胞能够分辨多于三种颜色，它们看到的色彩比人类丰富多了。<br>
蝙蝠、海豚、鸽子等可以通过超声波、磁场等手段观察外界，相互沟通，人类就只能依靠电子仪器扩展感觉器官，目前还做不到直观感受。</p>
<p>更进一步，人类对三维空间、时间流逝的感知，受限于先天形成的感知能力。<br>
我们理解不了更高维空间中原生生物的感觉，也无法探知超出时间之外的世界——宇宙大爆炸发生之前也许不存在时间，当时是什么情形，连想象的能力都匮乏。<br>
就算是能够感知当下宇宙的时间，对远超出人类寿命长度的时间概念，我们都难有正确的认知。比如宣称要落实“千年大计”，相当于要忠实执行一项从北宋时期延续到现代的浩大工程。比如人类文明出现的时间仅有数万年，相比恐龙时代的1亿4千万年差了好几个数量级，大部分人却十分有信心人类可以永远存在。</p>
<p>所以，康德认为，现象世界与物自体世界，两者因为人类的有限认知能力而存在鸿沟。<br>
这就像我们只能通过一个模糊、扭曲、不稳定的透镜观察现象，再通过现象去拼凑、推断、想象，不断逼近观察对象的本来面目，但它真实的存在到底如何，我们的认识是否可信，永远不可知。</p>
<p>于是康德提出了著名的几组二律背反，包括：</p>
<ol>
<li>时空有限还是无限</li>
<li>物质是否无限可分</li>
<li>自由意志是否存在</li>
<li>绝对必然是否存在——基督徒经常曲解、窄化为基督教意义上的“上帝”</li>
</ol>
<p>并且论证了凭借人类有限的理性认知能力无法解答。倘若行动时必须面对这些问题，就只能选择相信一个答案——哪怕可能是错的——虽然其他人也不知道什么是对的。</p>
<p>而在日常生活中，我们也会因为认知有限而看不清未来的方向，忧心忡忡，裹足不前。<br>
休谟在《人性论》中认为，“自我”心灵（或能思想的人格）的存在和延续，基于我们的记忆、感官和知性，可是这些基础都不可信，人格同一性的问题，永远不可能得到解决，因此“我”的存在都会被怀疑。<br>
然而人只要活着，即使怀疑一切，也要被自然推动着生活下去。<br>
休谟是这样暂时接受他所怀疑的一切的：</p>
<blockquote>
<p>对人类理性中这些重重矛盾和缺陷的强烈观点深深地影响了我，刺激了我的头脑，因此我准备抛弃一切信仰和推理，甚至无法把任何意见看作比其他意见较为可靠或更为可能一些。我在什么地方？我是什么样的人？我由什么原因获得我的存在，我将来会返回到什么状态？我应该追求谁的恩惠，惧怕谁的愤怒？四周有什么存在物环绕着我？我对谁有任何影响，或者说，谁对我有任何影响？我被所有这些问题迷惑了，开始想象自己出于可以想象到的最可怜的境况中，出于最深沉的黑暗中，还被完全剥夺了运用每一个肢体和每一种官能的能力。<br>
非常幸运的是，虽然理性不能驱散这些疑云，但是自然本身却足以达到那个目的，要么是通过放松心灵的这种倾向，要么是通过某种消遣和我的感官的生动印象消灭所有这些幻想，能够治愈我的哲学忧郁症和谵妄症。我就餐，我玩双陆棋，我谈话，和朋友们说说笑笑；经过三四个钟头的娱乐，我重新返回这些思辩，会觉得它们是那样地冷酷、牵强和可笑，从而发现自己再也无心继续这类思辩了。</p>
</blockquote>
<p>所以，只要我们仍然是认知有限的存在，就免不了要暂时相信一切我们无法确证为真的东西，比如自由意志的存在，比如某些价值宝贵，比如有的傻事值得去做——哪怕我们不知道为什么值得。</p>
<hr>
<p>这个话题让我想到了多年前，前女友问我的一个“忒修斯之船”式的问题，当时我没有想好该如何回答。她问的是：<br>
我们怎么知道未来的某个瞬间，我们还是原来的那个我们呢？<br>
当你说爱我的时候，“你”爱的只是当下的“我”，但我们无时无刻不在变化，是什么决定了我们在本质上还是原来的那个人呢？<br>
如果未来的“你”和“我”不一样了，经历过的人生不一样，记忆也许也发生了改变，“你”爱的还会是“我”吗？</p>
<p>而现在，我可以对所有问我这个问题的人说：<br>
我不知道是什么让我们保持了某个部分不变，才使我们和过去仍然是同一个人。<br>
这是超出我们现在认知范围的东西，也许一辈子都不会有答案。<br>
但人不可能因为有限的认知而放弃彼此相爱的可能。<br>
支撑着人们即使盲目也要走下去的，是对彼此的希望和信任，是对爱的存在的信仰。<br>
对拥有无限认知的存在，或者假装自己无所不知又否定一切的愤世嫉俗者来说，也许这种没有坚实基础的信仰可笑至极。<br>
但这就是前途渺茫、行不知所往时，能够激励自己用行动突破现实的最后依凭。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么遵守规则</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</guid>
      <description>yihong0618： 这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。 儿子问了我们一个看起来好回答但</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/yihong0618/status/1656089584428802048">yihong0618</a>：</p>
<p>这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。<br>
儿子问了我们一个看起来好回答但面对5岁多的孩子却不知道怎么回答才好的问题：<br>
“妈妈，为什么别人都不遵守规则，但是但是，我们要遵守？”</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1656098360250728453">Calon</a>：</p>
<p>可能没法一下子讲清楚，因为遇到过不少次，所以是分开和小朋友说的：</p>
<p>首先和他讲为什么要有规则，比如交通规则是为了保护路上的弱势群体，也有利于保证道路秩序，最终所有人都受益，抢红灯、抢着上地铁等各种行为一时是爽了，但导致事故和拥堵，结果谁都没有好处。</p>
<p>然后从功利主义的角度说，这些不遵守规则的人，在这一次看着是得到了好处，但养成了不文明的习惯，在其他地方可能会吃亏。<br>
真发生了争执并不占理，只是旁边的人没有较真。<br>
这个时候可以结合一些社会时事新闻，比如最近高铁上小孩踩座椅后背导致争执的事件，顺便也教育他坐自家车别踩椅背。</p>
<p>然后再从权利的角度说，运营方有权利制定规则，如果不认同规则可以不去，如果违反了规则人家可以不管，也可以管，不代表我们可以做。<br>
这个时候可以结合自家的情况说，邀请其他小朋友到自己家里来玩，你是否也希望他们按规矩好好玩不搞破坏？<br>
有的时候我们顾不过来没有管住，不代表这种行为就是对的。</p>
<p>然后从道德、伦理和文明的角度说，这样的行为虽有一时的好处，但你爱的人和爱你的人都不喜欢，你有文明的概念也知道这样不对，心理上真能接受吗。<br>
我们不仅看物质所得，也要衡量心灵是否富足。未来还有利益诱惑更大但我们知道是不好的事情，只有从这些生活中的小事做起才能成为正直的人，抵御这些诱惑。</p>
<p>最后还是得要言传身教，自己遵守规矩，有机会就主动制止不文明行为，即使被不文明的人占了小便宜，也不用表现得太过懊恼，而是要夸赞他能够一起坚持——用实际行动告诉他，这些蝇头小利不值得用自己的尊严和文明去兑换。</p>
<p>应该说最后一条最重要。<br>
不需要讲大道理，小朋友自然能体会到，不同的行为，家人有什么不同的反馈。<br>
怂恿鼓励、冷漠放任，与正确的褒奖和批评，最终效果天差地别。<br>
有的家长可能不擅长结合生活深入浅出的表达，回答了问题孩子也没能理解，这也没有关系，带着疑惑观察家长的行为，孩子会有自己的思考。</p>
<p><a href="https://twitter.com/mrgump2009/status/1656159162915786752">gump</a>：</p>
<p>往大了说，这涉及到局部高效、整体低效的底层逻辑问题；<br>
对于小朋友来说，需要教会他学习如何维护自己的利益。<br>
家长呢，以实际行动及时喝止这种损人利己的行为，同时做好表率。</p>
<p>Calon：</p>
<p>如果每次都能够维护守规矩者的利益，喝止损人利己的行为，小朋友也就不会有疑惑了。<br>
可惜很多时候不是这样。</p>
<p>就像我们都期望生活在公道正义善良的世界，但现实往往不是这样。<br>
有的人会说，我们期望的美好没有意义，我要当拳头大的流氓，转而嘲笑原来的自己。<br>
而有的人不管世界如何回应，始终相信心中的价值是成立的，是值得去维护的，因为那样的世界才有意义。</p>
<p>这就像另一个版本的亚伯拉罕：<br>
只是相信的对象不是上帝，无论现实如何困顿，心中的信念不会改变。<br>
在只信赖纯粹理性的人看来这是非理性的，但理性思维一样可以依靠非理性来突破理性的困境。<br>
例如博弈中存在局部最优解，非全局最优解，置身其中的人有时候需要靠非理性的信念才能跳出局部最优解的死循环。</p>
<p>换个角度看，不同的信念并存，也是人类社会演化机制的需要。<br>
只有一种信念也就只有一种策略，很容易一条道走到死胡同。<br>
所以，也不必太把自己当回事，坚守好自己认同的信念就行。</p>
<hr>
<p><a href="https://blog.est.im/2023/stdin-05">est 看到同一推后在 blog 中有感而发</a>，引用<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6EZ4ngTMJNwHSLF6It2vjQ">渤海小吏</a>的观点，归纳为：</p>
<blockquote>
<p>规矩，本质上是为那一帮掌握社会财富和资源分配的老男人服务的。</p>
</blockquote>
<p>不能说完全不对，但在我看来还不够全面。<br>
如果从纯功利的角度来说，规则是降低社会合作成本的一套价值标准。<br>
有的人说，规则都是强者制定出来压制弱者和挑战者的，不必遵守。<br>
但小到交通规则，大到贸易市场和国际关系规则，不论哪方其实都有从中受益。<br>
骑电动车的说交通规则限制了我的骑行自由，我不要被规则束缚住，然后不开车灯、不戴安全帽、逆行、闯红灯被正常行驶的大卡车撞死了。<br>
做生意的说要崛起就不能老老实实一手交钱一手交货，然后交易时被更大的势力黑吃黑吞掉了。<br>
在缺少规则约束下，弱势一方可能反而得不到足够的利益保护。<br>
只要不是任何人对任何人开战的状态，就需要一套大家都认同的规则，减少合作和竞争中的不确定风险，增加建立信任的契机，最终引导向把主要的精力放在激励合作、创新的良性竞争上，而不是无止尽的内耗、内卷。<br>
这也就是文明战胜野蛮的机制，不是单纯因为道德优越，而是因为其优越，而被固化为文明的规则，进而产生道德。</p>
<p>但文明的胜出未必是任何时候都成立，也未必马上就能够分出高下。<br>
也许在物质条件、技术水平支撑不起个体之间交流沟通的桥梁时，在环境动荡导致短时间内利用和背叛的收益大大高于长期合作时，在其他一些无法预料到的极端条件下，文明也会输给野蛮。<br>
这个时候还是回归本心吧：<a href="https://storystudio.tw/article/gushi/zweig-the-world-of-yesterday">你更希望在什么样的世界中生活呢？</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>高端用户</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gaoduan-yonghu/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 09:03:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gaoduan-yonghu/</guid>
      <description>经常看到身边的人购买商品或者服务时，为了节省一点点的金钱，不惜花费大量的时间、精力，比如说，要购买品质相差无几的商品，为了几元、几十元钱的差</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>经常看到身边的人购买商品或者服务时，为了节省一点点的金钱，不惜花费大量的时间、精力，比如说，要购买品质相差无几的商品，为了几元、几十元钱的差价，连续数天时间来回奔波，不断地搜集信息、比价、挑剔。</p>
<p>可能你会想了，能够节省几十元、几元钱，那也是很了不起的，确实该有这样的意识。</p>
<p>是，我无意否认涓滴不遗的节流意识，但我总觉得，投入的时间和精力成本实在太高了，这些人用节约这些支出所花费的时间和精力，能否创造更多的价值，即使减去付费的成本，仍得到更多的收入呢？<br>
而如果总是在两者之间选择前者，说明其本人认为投入相同的时间、精力，用于节流比开源收益更多。</p>
<p>如果身边绝大多数人都不惜用大量时间和精力换取节省一点点金钱，整体来看可不可以认为，要么是其生产效率很低，要么是其产出与回报严重不成比例？</p>
<p>从这个观点说开去，我又想到所谓“高端用户”的定义。</p>
<p>对商品或服务提供者来说，“高端用户”定义最简单直接的就是“给钱最多的用户”，或者各种折算成在某种统计方式下“给钱最多的用户”，要么就是人为划分的阶级，比如一线城市白领阶层之类的，但我觉得那些把商品或服务提供的价值看得比付出的费用重要得多的用户，才算是高端用户。</p>
<p>这么说很拗口，可其中确实有很微妙的差别：<br>
一、他要认识到你的产品和服务的价值，他是为了这个才付钱使用的；<br>
二、在他看来，产品和服务带来的价值，或者为之节省的时间、精力或其他资源，比金钱宝贵得多。</p>
<p>共同之处在于第二点，只要用户愿意付费，那么说明他认为花钱是值得的。</p>
<p>举个例子，许多移动用户宁愿花许多时间等待心仪的应用降价、免费，或者寻找和下载盗版资源（排除支付便捷性、安全性等因素影响），这部分人只有成为高端用户的潜质——如果未来他们收入增长或者观念改变的话。</p>
<h2 id="但这还只区分了付费用户与免费用户如果某个用户追着买你的新一代产品花钱如流水他就是高端用户吗">但这还只区分了付费用户与免费用户。如果某个用户追着买你的新一代产品，花钱如流水，他就是高端用户吗？\</h2>
<p>若是站在苹果的角度，我才不会把那些因为跟风、虚荣而高价买 iPhone<br>
的用户当作高端用户，哪怕他们有钱到愿意买 I AM RICH。<br>
他们可能能够贡献超出平均一大截的收入，但他们不是为了产品的价值理念而付费。</p>
<p>这就是那个微妙的分歧所在：</p>
<p>生产商品，提供服务，根本目的不是创造利润，而是实现你所创造的价值——利润只是消费者认同价值的主要指标和维系生产者生存、提升生活质量的必要条件，并非终极目标。<br>
如果你单纯用“钱多”来界定用户是否高端，有可能会被那些不差钱但和你的目标完全没有交集的用户带到沟里去，他们不在乎花钱，但更不在乎<a href="http://calon.weblogs.us/xinnian_de_jili_liliang/">融于产品中的信念</a>。</p>
<p>不过话说回来，在实践中能够量化的指标才有意义，如果无法按以上的标准判断什么是高端用户，那就先先充分理解自己的产品或服务吧，记住不要被错误的对象带到沟里就行了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
