<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>教育 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
    <description>Recent content in 教育 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>飞越疯人院</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/feiyue-fengrenyuan/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/feiyue-fengrenyuan/</guid>
      <description>这是最近长郡中学家长热烈讨论的一篇文章《飞越疯人院》，作者薄袺。 长郡中学120周年庆，校刊上登出了这篇文章，引起争议后又收回校刊。 如果校方不</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>这是最近长郡中学家长热烈讨论的一篇文章《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzQ5NzcwNw==&amp;mid=2247485806&amp;idx=1&amp;sn=789c5b8bc14699054ab96b9d55448a26">飞越疯人院</a>》，作者薄袺。<br>
长郡中学120周年庆，校刊上登出了这篇文章，引起争议后又收回校刊。<br>
如果校方不收回，并且在刊登时正面回应，总算还有点格局胸襟。<br>
现在么，确实不能指望长郡系学校的育人观念以人为本。</p>
<p>评论中的一对回复非常典型，摘录如下：</p>
<p>A：你这点苦算个啥，在我眼里最多就是个侨情。我们90年代初，湖北的高中一样的苦，起早贪黑，还有时候都吃不饱，心里想的唯有积极上进，哪有那么多时间吐闲槽。<br>
长郡的制度太功利，那是长郡的事，同样的制度下仍然培养出不同的人，不是你成为怨妇的理由。<br>
“我被教育到了什么品质呢？我被鼓励保有好奇心吗？我被鼓励提问吗？我被鼓励创造吗？我被鼓励善良、正直、坚持理想吗？”你问了这么多，难道一个问题你自己都回答不了？不管学校怎么教，你这么有思想的人，难道不知道分善恶？而好奇心藏在每个人心中，不是你自己放弃，谁能打压？<br>
提问题又如何，场合适宜就提，不知道是否适合也可以提，你自己瞻前顾后不敢提，那是你自己的事情。坚持理想、善良正直需要人鼓励吗？难道还在幼儿园，是非不分，需要人哄着？<br>
不过我也明白，但凡有些本事的人，都有个性，你也算是其一吧。<br>
但是个性过于围绕着自我中心发展，必然是本事越大破坏越大，譬如当下的杨笠，靠一张烂贫嘴，处处煽风点火，制造性别冲突，严重影响社会，破坏力巨大。倘若如此，还不如当棵废柴，人畜无害的好！</p>
<p>B：你的言论真是令人震惊，充满了自以为是和无视他人感受的态度。你所谓的矫情不过是对他人经历的无知和轻视。我们每个人都有自己的苦难，你的经历并不比任何人高贵。别在这里炫耀你的苦难史，好像你吃的苦就能衡量别人的痛苦。<br>
你把教育简化为起早贪黑，吃不饱，却忽略了教育的本质是培养人的全面发展和独立思考。你的观点狭隘，看不到教育的全貌，也缺乏对他人感受的基本尊重。<br>
至于你的指责，你似乎忘了，每个人都有权利质疑教育的内容和方式。你的教育观似乎只教会了你如何贬低他人，而不是如何理解和尊重。<br>
所以，收起你的傲慢和无礼，别再用你的苦难作为攻击他人的武器。你的言论不仅暴露了你的无知，还显示了你的心灵有多么贫瘠。如果你真的那么优秀，那么你的本事应该用来照亮别人，而不是用来贬低他人。但看起来，你更像是那种在黑暗中摸索，却还指责别人不带灯的人。<br>
真正的废柴不是那些勇于表达和质疑的人，而是那些自以为是、固步自封，还试图拖别人下水的人。你的教育显然没有教会你如何成为一个有同理心的人，这就是你最大的失败。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>夫妻吵架不是末日</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fuqi-chaojia-bushi-mori/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fuqi-chaojia-bushi-mori/</guid>
      <description>看到有推友说： 昨天去开家长会，听校长讲话。 校长说，在家夫妻间一定不要吵架，吵架会伤着孩子。 如果非要吵，我教你们一个方法，那就是赶紧离。 离了比</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到<a href="https://twitter.com/cloudwu/status/1778933202012508430">有推友说</a>：</p>
<blockquote>
<p>昨天去开家长会，听校长讲话。<br>
校长说，在家夫妻间一定不要吵架，吵架会伤着孩子。<br>
如果非要吵，我教你们一个方法，那就是赶紧离。<br>
离了比吵架对孩子更好。</p>
</blockquote>
<p>在我看来，两个人一起长期生活不吵架不现实，一吵就离极端了点。<br>
我们家两个人之间吵完了，还会和孩子沟通，告诉他人有情绪、有矛盾很正常，吵架也是沟通的一种方式，不代表我们互相敌视，把话说开了、情绪下去了、有了解决方案了，这个事就过去了。<br>
不要因为害怕吵架而回避表达诉求和问题，既不畏之如虎，也不要随意上升激化。</p>
<p>维系家庭稳定的首要因素是爱与信任，而不是吵不吵架这样的表象。<br>
表面一团和气的和谐家庭私底下可能是同床异梦，各自出轨。</p>
<p>如果相信对方是为了家庭而据理力争，凡事往好的方面想，那么吵架后一起解决了影响相处的问题，可以修复关系，甚至可能更进一步。<br>
如果失去了信任的基础，每一次吵架会导致裂痕扩大，那样才导向离婚。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>情绪价值与知识价值</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/qingxu-jiazhi-yu-zhishi-jiazhi/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/qingxu-jiazhi-yu-zhishi-jiazhi/</guid>
      <description>师北宸： 情绪价值是最贵的，否则为什么那么多伟大的作品都在歌颂爱呢？这是许多知识分子和专家没有的，他们自己匮乏，他们批判那些只知道给情绪价值，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/Beichen/status/1736517930849087894">师北宸</a>：</p>
<p>情绪价值是最贵的，否则为什么那么多伟大的作品都在歌颂爱呢？这是许多知识分子和专家没有的，他们自己匮乏，他们批判那些只知道给情绪价值，不给所谓干货思考的网红。</p>
<p>人类最伟大的知识最好获取，学会搜索免费，不然就办一张图书卡，一个月几十块最多百来块，一辈子都读不完。</p>
<p>这就是纯知识的价格。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1736596799715172450">Calon</a>：</p>
<p>教育、学习和读书得分开看。<br>
知识获取还是要看吸收率，图书卡是便宜，但能够看完就学到知识、运用知识的万里无一，还有许多知识脱离了长期训练和实践等于无效。</p>
<p>从入幼儿园到走进社会，整个过程都是教育，也就是塑造我们的大脑。<br>
如果将耗费在其间的投入，变成像下载、安装软件一样快捷，然后马上生效，愿意花大价钱买这种服务的肯定大有人在。<br>
然而知识的获得很难简化为捷径一蹴而就。</p>
<p>其实情绪价值也是类似，获得情感安慰可以越来越即时、廉价，但要收获长期稳定的（广义的）爱，这样宝贵、独特、纯粹的情绪价值仍然需要我们自身真诚的参与、投入、沉浸，与网红能够提供的服务不是一回事。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>监管的边界</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jianguan-de-bianjie/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jianguan-de-bianjie/</guid>
      <description>科斯在《The Market for Goods and the Market for Ideas》中说： 一般认为商品市场（包含广告）中的政府监管是可取的，因为消费者鉴别商品质量的能力不足，但在思想市</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>科斯在《<a href="https://econjwatch.org/articles/the-market-for-goods-and-the-market-for-ideas">The Market for Goods and the Market for Ideas</a>》中说：<br>
一般认为商品市场（包含广告）中的政府监管是可取的，因为消费者鉴别商品质量的能力不足，但在思想市场，政府监管应该严格限制，比如第一修正案保障言论自由。<br>
同时，反对政府监管的新闻媒体行业，对政府监管广播和教育行业却无甚怨言。</p>
<p>科斯认为新闻媒体和知识分子对不同行业政府监管态度不一，是因为广告、政府拨款等方面的利益考量。<br>
放松监管后的商业广播会更剧烈地竞争新闻媒体的广告资源，教育行业的监管会增加知识服务的强制消费，相当于提高了需求。<br>
另一方面，公众关心争议超过关心真理，因此加强新闻媒体的监管会降低思想市场的需求。这些都与新闻媒体和知识分子的营生息息相关。</p>
<p>在科斯这样的经济学家看来，没有人能超然于利益之外，始终像圣人一样公正无私。新闻媒体自封为能为民发声的第四权力和社会良心，知识分子自认为比其他人高尚、进步，代表了社会前进的方向，但其言行完全可能是为各自的利益服务，在进行经济分析或者社会制度分析时，需要认清这一点。</p>
<p>因此，如果你同时支持商品市场中的政府监管，和反对思想市场中的政府监管，那么在科斯看来这是矛盾的。思想并不天然具有超越其他服务和产品的特殊属性，使其在市场中享有特殊地位，受到类似于美国宪法第一修正案这样的特殊保护。<br>
科斯提出了这个问题，没有给出答案，希望有人能够更好地回答政府应该在市场中履行何种监管职能，并采取标准更加一致的观点。这种质疑不是要取消言论自由的权利，而是要辨析清楚监管的边界，夯实言论自由的基础。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么遵守规则</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</guid>
      <description>yihong0618： 这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。 儿子问了我们一个看起来好回答但</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/yihong0618/status/1656089584428802048">yihong0618</a>：</p>
<p>这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。<br>
儿子问了我们一个看起来好回答但面对5岁多的孩子却不知道怎么回答才好的问题：<br>
“妈妈，为什么别人都不遵守规则，但是但是，我们要遵守？”</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1656098360250728453">Calon</a>：</p>
<p>可能没法一下子讲清楚，因为遇到过不少次，所以是分开和小朋友说的：</p>
<p>首先和他讲为什么要有规则，比如交通规则是为了保护路上的弱势群体，也有利于保证道路秩序，最终所有人都受益，抢红灯、抢着上地铁等各种行为一时是爽了，但导致事故和拥堵，结果谁都没有好处。</p>
<p>然后从功利主义的角度说，这些不遵守规则的人，在这一次看着是得到了好处，但养成了不文明的习惯，在其他地方可能会吃亏。<br>
真发生了争执并不占理，只是旁边的人没有较真。<br>
这个时候可以结合一些社会时事新闻，比如最近高铁上小孩踩座椅后背导致争执的事件，顺便也教育他坐自家车别踩椅背。</p>
<p>然后再从权利的角度说，运营方有权利制定规则，如果不认同规则可以不去，如果违反了规则人家可以不管，也可以管，不代表我们可以做。<br>
这个时候可以结合自家的情况说，邀请其他小朋友到自己家里来玩，你是否也希望他们按规矩好好玩不搞破坏？<br>
有的时候我们顾不过来没有管住，不代表这种行为就是对的。</p>
<p>然后从道德、伦理和文明的角度说，这样的行为虽有一时的好处，但你爱的人和爱你的人都不喜欢，你有文明的概念也知道这样不对，心理上真能接受吗。<br>
我们不仅看物质所得，也要衡量心灵是否富足。未来还有利益诱惑更大但我们知道是不好的事情，只有从这些生活中的小事做起才能成为正直的人，抵御这些诱惑。</p>
<p>最后还是得要言传身教，自己遵守规矩，有机会就主动制止不文明行为，即使被不文明的人占了小便宜，也不用表现得太过懊恼，而是要夸赞他能够一起坚持——用实际行动告诉他，这些蝇头小利不值得用自己的尊严和文明去兑换。</p>
<p>应该说最后一条最重要。<br>
不需要讲大道理，小朋友自然能体会到，不同的行为，家人有什么不同的反馈。<br>
怂恿鼓励、冷漠放任，与正确的褒奖和批评，最终效果天差地别。<br>
有的家长可能不擅长结合生活深入浅出的表达，回答了问题孩子也没能理解，这也没有关系，带着疑惑观察家长的行为，孩子会有自己的思考。</p>
<p><a href="https://twitter.com/mrgump2009/status/1656159162915786752">gump</a>：</p>
<p>往大了说，这涉及到局部高效、整体低效的底层逻辑问题；<br>
对于小朋友来说，需要教会他学习如何维护自己的利益。<br>
家长呢，以实际行动及时喝止这种损人利己的行为，同时做好表率。</p>
<p>Calon：</p>
<p>如果每次都能够维护守规矩者的利益，喝止损人利己的行为，小朋友也就不会有疑惑了。<br>
可惜很多时候不是这样。</p>
<p>就像我们都期望生活在公道正义善良的世界，但现实往往不是这样。<br>
有的人会说，我们期望的美好没有意义，我要当拳头大的流氓，转而嘲笑原来的自己。<br>
而有的人不管世界如何回应，始终相信心中的价值是成立的，是值得去维护的，因为那样的世界才有意义。</p>
<p>这就像另一个版本的亚伯拉罕：<br>
只是相信的对象不是上帝，无论现实如何困顿，心中的信念不会改变。<br>
在只信赖纯粹理性的人看来这是非理性的，但理性思维一样可以依靠非理性来突破理性的困境。<br>
例如博弈中存在局部最优解，非全局最优解，置身其中的人有时候需要靠非理性的信念才能跳出局部最优解的死循环。</p>
<p>换个角度看，不同的信念并存，也是人类社会演化机制的需要。<br>
只有一种信念也就只有一种策略，很容易一条道走到死胡同。<br>
所以，也不必太把自己当回事，坚守好自己认同的信念就行。</p>
<hr>
<p><a href="https://blog.est.im/2023/stdin-05">est 看到同一推后在 blog 中有感而发</a>，引用<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6EZ4ngTMJNwHSLF6It2vjQ">渤海小吏</a>的观点，归纳为：</p>
<blockquote>
<p>规矩，本质上是为那一帮掌握社会财富和资源分配的老男人服务的。</p>
</blockquote>
<p>不能说完全不对，但在我看来还不够全面。<br>
如果从纯功利的角度来说，规则是降低社会合作成本的一套价值标准。<br>
有的人说，规则都是强者制定出来压制弱者和挑战者的，不必遵守。<br>
但小到交通规则，大到贸易市场和国际关系规则，不论哪方其实都有从中受益。<br>
骑电动车的说交通规则限制了我的骑行自由，我不要被规则束缚住，然后不开车灯、不戴安全帽、逆行、闯红灯被正常行驶的大卡车撞死了。<br>
做生意的说要崛起就不能老老实实一手交钱一手交货，然后交易时被更大的势力黑吃黑吞掉了。<br>
在缺少规则约束下，弱势一方可能反而得不到足够的利益保护。<br>
只要不是任何人对任何人开战的状态，就需要一套大家都认同的规则，减少合作和竞争中的不确定风险，增加建立信任的契机，最终引导向把主要的精力放在激励合作、创新的良性竞争上，而不是无止尽的内耗、内卷。<br>
这也就是文明战胜野蛮的机制，不是单纯因为道德优越，而是因为其优越，而被固化为文明的规则，进而产生道德。</p>
<p>但文明的胜出未必是任何时候都成立，也未必马上就能够分出高下。<br>
也许在物质条件、技术水平支撑不起个体之间交流沟通的桥梁时，在环境动荡导致短时间内利用和背叛的收益大大高于长期合作时，在其他一些无法预料到的极端条件下，文明也会输给野蛮。<br>
这个时候还是回归本心吧：<a href="https://storystudio.tw/article/gushi/zweig-the-world-of-yesterday">你更希望在什么样的世界中生活呢？</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>电击治疗的土壤</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dianji-zhiliao-de-turang/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dianji-zhiliao-de-turang/</guid>
      <description>《17年后，杨永信的报应终于来了》 是报应吗？ 「雷电法王」杨永信，疑似半身不遂和面瘫，需经常接受针灸电击治疗。 有人问，为什么没人告倒杨永信。 因</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《<a href="https://k.sina.com.cn/article_1880048371_700f42f30190198es.html">17年后，杨永信的报应终于来了</a>》</p>
<blockquote>
<p>是报应吗？<br>
「雷电法王」杨永信，疑似半身不遂和面瘫，需经常接受针灸电击治疗。</p>
</blockquote>
<p>有人问，为什么没人告倒杨永信。<br>
因为很多父母家长都是支持杨永信的，他们认为子女就是该电，多亏有了杨教授子女才服软。<br>
你要告杨永信，先过了父母这一关，再过政府这一关。</p>
<p>有人说：</p>
<blockquote>
<p>这些人是孩子，不懂越过父母越过政府去告状，网上这么些为他们叫屈的成年人，随便找个例子把杨院长送牢里啊？</p>
</blockquote>
<p>就算是孩子自己告也没成功。<br>
这事说穿了是父母、杨教授和政府三方得利，孩子遭罪。<br>
用“为了孩子未来着想”、“他管不了自己”、“谁能够收拾他我认谁”、“天下没有不是的父母只有不争气的孩子”等等说法都能够为电击治疗找到辩护理由。<br>
至于第三方告，监护人和当地政府都没说有问题，你凭什么？<br>
我们没有类似 ACLU 这样以法律手段争取公民权利的自发合法组织，也没有从个人权利角度确认的法治原则，只要能够找到更高等、宏大、有利于集体的理由，就总能变个法子压倒自我或第三方对个人的救济——社会化抚养看似解决之道，也没有离开这个思路。</p>
<p>杨永信能够存在，是因为需求存在。<br>
大把的父母没有能力和条件管好自己的孩子，孩子他们可能理解不了，但电人他们能够轻易理解，因为他们小时候就是这样成长起来的，只是从棍棒变成了更高级的电击。<br>
而只要有需求，就会有人保护能够满足这个需求、带来附加利益的人。</p>
<p>一个健康的市场，应该有底线，也就是不能杀人、毁人，不能将人当作无法反抗的货物售卖，人要有选择和反抗的权力，市场规则的维护者不说主动保护人的权利免受无底线市场的侵蚀，起码不能站在侵犯者一边，助纣为虐。<br>
这不是杨永信一个人横死能够解决的问题，因为电击治疗的土壤一直存在，他死了还有更多的教授出来，为更多的需求提供服务。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>辅导学习</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</guid>
      <description>昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。 问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。 联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。<br>
问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。<br>
联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心，于是从验算的问题入手跟他详细分析。</p>
<p>为什么觉得验算浪费时间？和做错之后改正比，时间并不多，而他总犯显而易见的低级错误。<br>
实际上验算可以只算较为复杂的题目，简单的题目跳过去就可以，并且有比较好的快速验算方法（拿他的错题演示了几遍）。<br>
但是现在他还做不到只验算复杂题目，因为简单的题目仍然会错，这就是验算花太多时间的原因。</p>
<p>于是和他说，不能因为这个原因就放弃验算，要找到不得不验算简单题目的根因。<br>
而根本原因是他在基础练习上花的时间太少，不专注认真，概念也不清晰，导致符号看错、位数不对、分数弄倒等等时不时出现，字迹潦草容易看错，也不愿意复盘，同时没有掌握一些快速计算的方法，速度慢还易错，挤占了验算的时间。</p>
<p>所以最终还是要增加基础的练习时间，并且一起复盘时指出的问题要有针对性的改进，多用草稿纸。<br>
另外，还跟他说，基础练习做好了不代表数学就能学好。算得快算得准只是最基础的能力，面对未来更加复杂困难的题目，找到解题的思路是更加高级的技能。</p>
<p>人的大脑在思考时能够用到的临时存储空间、计算单元有限，即使有计算器，仍有很大一部分计算要在脑内完成，现在熟练基础的东西，改掉坏习惯，是为了将来面对难题时，不至于被基础计算和低级错误拖后腿，将这些宝贵的资源留给更高维度的思维能力。现在这个阶段，他的任务是打好基础，培养兴趣。</p>
<p>如果不认识到坏的学习习惯的危害，不认识到基础练习的必要性，那么家长跟他说要怎么样不要怎么样，他永远也不会听进去，只有自己主观意愿上认同了这是有好处的，才不会抗拒，才有动力对抗懒惰和浮躁。</p>
<p>当然，这也不是一日之功，说了就马上有长期的效果。需要时不时地摆事实讲道理，最好还能自己示范。</p>
<p>2022-11-07 更新：</p>
<p>之前跟明洲说要提升阅读理解的能力，每天跟我一起读课外书，并且复述大意，但是他没放在心上，找各种理由躲。<br>
最近语文学习浮躁不踏实，被老师告状，参加学校的语文素养竞赛选拔被刷下来了，轮到他自己心里不舒服。</p>
<p>趁这个机会给他上课洗脑，从大脑的短期记忆限制，如何用规律辅助记忆，到写作的导图和大纲，再到如何寻找文章的脉络、逻辑、中心思想，最后带他阅读《中国国家地理》杂志，挑他印象最深的一篇文章练习如何用最简短的语言概括复述，解释为什么老师说他的回答都浮于表面。一通操作下来看上去是听进去了。<br>
如果有时间，还可以结合速写画的技巧讲道理。<br>
然后做英语练习，学到 best，顺便给他讲了 George is Best 的足球梗。</p>
<p>跟老婆讨论分析，他之前为什么听不进去我们和老师指出的浮躁问题，因为他觉得自己阅读量大，参加语文素养竞赛选拔十拿九稳，就算不能代表学校，也肯定能代表班级，所以不做准备和练习。<br>
结果第一关就被刷下来，老师评点的时候他眼睛就红了，回家后情绪相当低落，和之前志得意满信心十足形成鲜明反差。<br>
这次算是经历了小小的社会“毒打”，比任何说教都管用。<br>
没有刻骨铭心的体验，怎会有思想上的转变？</p>
<p>2023-06-29 更新：</p>
<p>之前说过指导学习习惯的事，带娃最让人崩溃的就是一件在成年人看来简单明了的事情，需要花很多时间让孩子接受。<br>
比如人人都知道不能够吃屎，哪怕不特意叮嘱，闻到气味也知道不应该吃。偏偏老婆班上有小孩就可以趁人不注意偷偷吃屎，尝了一口后跟老师说，屎好苦，不好吃。<br>
学习、生活习惯也是这样，百利而无一害的事孩子就是不肯干，明显有害的事怎么讲道理也不听，或者不出几日就故态复萌，几年下来家长就崩溃了。</p>
<p>说说我们家头痛的几个事情吧：<br>
看书不开灯。经常很早醒来坐到书桌看书，但不管光线条件如何就是不开灯。告诉他不缺这点电费，依然不改。<br>
吃早饭不喜欢同时喝牛奶。早饭无论甜咸都要嚼完吞下去才喝牛奶。本来也不是大事，但偏偏吞咽的时候经常因为太干卡喉咙作呕。只能说你开心就好…<br>
做题不爱用草稿纸。多次带他复盘，明显看到用草稿纸的好处了，当时也心悦诚服，好了两天又回去了。宁愿对着题目发呆半小时然后说太难了做不出，也不愿意动动笔辅助思考几分钟搞定。<br>
不想验算。上面已经说了，也是知道很有好处，但就是不愿意动手。因为不验算犯低级错误耽误了更多时间。<br>
坐姿不正、低头导致眼睛离书本太近。戴 OK 镜控制了视力，按道理不需要凑近看，但架不住坐姿不端正，八爪鱼似的盘在椅子上。<br>
不好好刷牙。无论手动还是电动牙刷，往嘴里一放就基本上原地不动了，人倒是四处跑。纠正一次第二天照旧。<br>
还有，小时候为了好喂饭，长辈做菜口味重，于是养成了重口味。最夸张的是菜吃完了，直接抱着碗喝剩下的咸酱汁。有的父母会觉得，口味重一点有什么关系，让孩子多吃饭才是对他好，可是养成了重口味容易导致盐的涉入过量，加重肾脏负担，影响钙和锌的吸收、身体发育，未来还会大大增加高血压、心血管疾病的概率（<a href="https://www.msdmanuals.cn/home/children-s-health-issues/high-blood-pressure-in-children/high-blood-pressure-in-children#maincontent">儿童的原发性高血压原因之一就是过量摄入盐和卡路里</a>）。</p>
<p>有些事情如果需要经历过惨痛教训才能明白道理、改正行为，代价就太大了，而且通常为时已晚，做父母的没法在所有方面都放任。而如果是掌控欲强烈的威权型父母，不必考虑孩子的感受，往往也没那么多纠结，直接动手强拧就是。反而是处在放任和威权之间的父母，需要思考更多。</p>
<p>父母作为监护人，有责任也有权利“为了孩子好”，儿童既不是任人摆布的洋娃娃，也不是应该承担起全部责任的行为人。<br>
哪些事情其实不用插手就是对孩子好，哪些事情不同的教育方法效果有什么不一样，到底什么才是“好”，要研究的就太多了。</p>
<p>有种说法是父母要把孩子当成平等的成人。<br>
可如果真的是平等的成人，可能父母们早就避之不及，任其自生自灭了吧。你要吃屎？非但不阻止还要拍视频发朋友圈。<br>
父母对孩子的责任远超平等的关系，毕竟再怎么让人崩溃也是你把人家带到这个世界上来的。只是动机良好未必就有好的结果。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>写给儿子的一封信（2022）</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</guid>
      <description>距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。 趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。 亲爱的明洲： 谢谢你给我写信</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。<br>
趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。</p>
<hr>
<p>亲爱的明洲：</p>
<p>谢谢你给我写信，很开心能和你一起感受成长过程中的快乐。</p>
<p>感觉时间过得很快，一下子你就十岁多了。之前可以每天无忧无虑的玩耍，现在的主要任务则是各方面的学习，不但要学习知识，更要培养健全的品格和健康的身体，还要为未来的发展早做打算，你的压力与日俱增。<br>
另一方面，如今电子科技消费产业的发展远超过去，少年儿童面临的诱惑太多了，手机和网络游戏、社交网络、短视频等等，无孔不入而且想尽办法吸引人沉迷，连许多成年人都无法自拔。<br>
面对这种情况，尽早培养自律自制和自我管理的能力，就非常重要了。</p>
<p>爸爸鼓励你多参加体育活动，介绍你看各种书籍、电影电视，带你画画、欣赏音乐、拍照和玩桌面游戏，一起旅游、参观博物馆等等，是希望你知道，这个世界上有太多有趣的事情值得去体验，不要过早地把自己的视野局限在那一小块屏幕中。而且，快乐不等于简单的消费式享受，凭借智慧和双手去创造有意义和有价值的事物，这种快乐更高级也更持久。<br>
我们可以对着图纸拼乐高积木，也可以发挥想象力自己设计；<br>
欣赏了有趣的视频，可以摸索如何写剧本，自导自演；<br>
玩过桌面游戏，可以尝试改进和创新；<br>
参观了博物馆，也可以收集整理自己喜欢的东西…<br>
你的身上有无限可能，什么都可以尝试一下，创造独一无二的作品，哪怕一开始很简陋也没关系，这种快乐是无需思考的消费替代不了的。</p>
<p>同时，我们要将好奇心转化为探索精神，凡事多问为什么和怎么做，了解和掌握事物背后运行的机理。<br>
一方面，我们能知道，哪些事物利用了人的弱点，从而在生活中提高警惕，防范于未然。<br>
比如低俗的娱乐节目、赌博、谣言、诈骗，还有以成瘾为目的制造的游戏、短视频——为什么很多手机和网络游戏免费，最后却让玩家花了更多的钱？<br>
短视频应用为什么有让人刷一整天的魔力？<br>
它们是如何有意设计成这样的，使用了哪些技术手段，利用了哪些人性的弱点，又如何抵抗？<br>
另一方面，在创造和探索的过程中，我们会知道现在所学的知识有什么短板，还有哪些问题无法回答，需要更广更深的知识：<br>
病毒为什么会变异，恐龙必然会灭绝吗，其中有什么科学道理？<br>
为什么别人的视频和游戏更有趣或者感人，其中有何诀窍？<br>
为什么有的人可以言之有物，文思泉涌，我们却要搜肠刮肚、抓耳挠腮，是因为欠缺生活经验，没有观察思考的意识，还是表达能力不足？<br>
为什么罗马会衰落，又为什么会有文艺复兴，为什么一战之后不过几十年又会爆发二战，历史能够告诉我们什么？<br>
为什么有的人可以很快掌握多门语言，和外国人轻松对话，而我们还是不敢开口的“哑巴”，其中有什么可学习的规律？…</p>
<p>当把这些疑问与教育的知识结合起来，就更能领悟和追求学习的意义，而不是只把学习当作被动完成的任务：<br>
原来数学既能解决现实当中的工程问题，又有独特的美，无论要设计什么少不了数学知识；<br>
原来语文对表达和沟通的影响如此重要；<br>
原来外语不只是用来唱歌和看剧，它是通向更广阔世界、更丰富知识的桥梁；<br>
原来打草稿和验算的习惯很重要，否则火箭可能因为一个小小的计算错误而爆炸；<br>
原来要研究野生动物，还要掌握许多生物、化学、医学等各种学科的知识，只为了好玩是无法胜任的；<br>
原来学一门乐器，不是为了考级、赚钱或虚荣，它可以提升审美能力，也能在孤独、苦闷的时候，成为安定和抚慰你心灵的好朋友。<br>
……</p>
<p>除了知识，还要有坚韧的意志和健康的身体。<br>
从小到大带你参与体育活动，我们强调的都不是比赛的输赢——求胜心确实很重要，能够让人突破极限，超常发挥，但无论多么厉害的人，总有在赛场上失败的时候。关键是不要被失败吓倒，不要一遇到挫折就破罐子破摔、埋怨队友和想着怎么取巧作弊。有的人会沉迷于一些游戏和短视频，也是因为要逃避失败的压力。<br>
直面困难，不断提升自己的身体素质和技能，堂堂正正的去迎接挑战，才是运动精神的真谛，具备这样的意志品质，才能吃苦耐劳，舍弃一时的安逸享乐，做好长远目标的规划，才能在今后遇到真正的考验时，不负自己所学。</p>
<p>最后，爸爸经常和你说，人相比动物，视觉、听觉、嗅觉、力量、速度、反应…几乎样样都不精通，为什么能够占据食物链的顶端，创造出辉煌的现代文明，还能够将视野拓展到地球之外，开始探索太空？聪明才智固然是一大原因，更重要的是，人既有独立自主的意志，又有设身处地的共情能力，能够相互合作，将个体的力量组织起来，各展所长，达到一加一远大于二的效果。<br>
孔子曰：己欲立而立人，己欲达而达人。己所不欲，勿施于人。凡事从自身出发，推己及人，将心比心，自己想要实现的事情也要帮助他人实现，自己不能接受的事情也不强加给他人，平等地尊重和宽容他人，保持赤诚和善良的品格，这是人类文明最宝贵的核心，希望你能如此对待周围的人，在遇到挫折时能够与真心相交的朋友互相帮助扶持，共渡难关。</p>
<p>啰啰嗦嗦讲了这么多大道理，有的你已经知道了，只是要能够践行，有的也许你还无法真正理解，未来可以慢慢领会，有的我自己也有很大差距。谢谢你能耐心看到这里，希望我们互相勉励，成为更好的自己。</p>
<p>2022年4月5日</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于学校严查学生路脚踝的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-xuexiao-yancha-xuesheng-lu-jiaohuai-de-taolun/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-xuexiao-yancha-xuesheng-lu-jiaohuai-de-taolun/</guid>
      <description>【新闻】河北一中学严查学生露脚踝 露脚踝成为一种时尚，这种风也吹进了校园。尽管已是春暖花开的季节，但是气温仍然不稳定，此时早早露出脚踝对身体有</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>【新闻】河北一中学严查学生露脚踝<br>
露脚踝成为一种时尚，这种风也吹进了校园。尽管已是春暖花开的季节，但是气温仍然不稳定，此时早早露出脚踝对身体有弊无利。近日，沧州河间市第一中学为了纠正学生们这种不惜损伤身体追逐“时尚”的做法，每天检查学生是否露脚踝，并在学校微信公众号中发布一篇《孩子，请放下你的裤腿》的文章，引来众多学生家长点赞。</p>
<p>露脚踝成为一种时尚，这种风也吹进了校园。尽管已是春暖花开的季节，但是气温仍然不稳定，此时早早露出脚踝对身体有弊无利。近日，沧州河间市第一中学为了纠正学生们这种不惜损伤身体追逐“时尚”的做法，每天检查学生是否露脚踝，并在学校微信公众号中发布一篇《孩子，请放下你的裤腿》的文章，引来众多学生家长点赞。</p>
<p>据了解，刚刚初春的时候，河间一中许多“爱美”的男女同学就迫不及待地将裤腿卷起来，开启了露脚踝模式，上身穿得很厚实，却露着脚踝，明明是长裤，非要剪短，或卷起裤腿。不少同学认为，露脚踝是一种时尚，既能显腿长，又有骨感。</p>
<p>孩子们这种不惜损伤身体追逐“时尚”的做法，让校长和老师们看在眼里，疼在心里。为了同学们的健康，学校一方面通过班会进行正面引导，一方面组织老师检查督导。同时，把露脚踝的危害发布在河间一中的微信公众号。没想到，这件貌似不起眼的小事，竟然刷爆了朋友圈，获得家长一致称赞，点击量过万。</p>
<p>家长纷纷在文后留言：“家长说孩子根本不听，我们家长真心谢谢学校的领导和老师！”“做得好！小树不修理不成材，哪里另类了就拉出来，纠正纠正，别光显摆时髦丢了健康，身体好才是真的好。”</p>
<p>露脚踝对人体有哪些危害呢？据沧州市中心医院专家介绍，脚踝是人体一个非常重要的承重部位，这里皮下脂肪较少，而且分布着淋巴管、血管、神经等。一旦脚踝受凉，容易引发关节炎和风湿痛，甚至会使免疫力下降引发其他疾病。这些疾病发病往往具有延后性，等到发觉再治疗，很难完全恢复。“除了夏天，其他季节大家最好不要露脚踝。”明天又要降温了，露脚踝的同学赶紧把裤腿放下来吧！</p>
<p>相关地址<br>
<a href="http://mil.news.sina.com.cn/2018-04-13/doc-ifyteqtq9262059.shtml">http://mil.news.sina.com.cn/2018-04-13/doc-ifyteqtq9262059.shtml</a></p>
<p><a href="http://www.bjnews.com.cn/video/2018/04/13/483127.html">http://www.bjnews.com.cn/video/2018/04/13/483127.html</a></p>
<p>那么，问题来了，你认为在脚踝之后，接下来应该挡住的部位是哪儿？</p>
<p>(发帖时间:2018-04-14 12:15:39)</p>
<p>单选投票：已有 98 人参与</p>
<pre><code>1. 手腕
2. 脖子
3. 手
4. 脸
5. 头发
6. 眼睛
7. 以上全部
</code></pre>
<p>——里屋通讯社</p>
<p>回复(1):6666666666666666666<br>
——瓦力</p>
<p>回复(2):这个我支持，脚踝一定不能漏，夏天蚊子专叮脚踝！<br>
——pobodoq【pobodoq】</p>
<p>回复(3):外面很危险，养在笼子里最安全。<br>
——史上最无聊的ID【吾皇千秋万代永垂不朽】</p>
<p>回复(4):一代又一代的傻逼学校，傻逼家长，没救了<br>
——axame【钩直饵咸】</p>
<p>回复(5):我倒觉得网友们才真是没救了，啥事都要上纲上线，已经得了被压迫妄想症<br>
——燕小六</p>
<p>回复(6):</p>
<blockquote>
<p>引用5楼内容<br>
燕小六:我倒觉得网友们才真是没救了，啥事都要上纲上线，已经得了被压迫妄想症</p>
</blockquote>
<p>这真没上纲上线，就是一个二货学校领导搞出来的二逼校规被吐槽也是正常的吧…</p>
<p>——我他妈还贴两万呢</p>
<p>回复(7):包成中东那样可好<br>
——背心mm【认真你就输了&hellip;&hellip;】</p>
<p>回复(8):首先我们得达成一个共识，寒冷季节露出脚踝是不是对身体不好</p>
<p>在这个基础上才好继续这个话题</p>
<p>因为这件事，学校给出的理由并不是“有伤风化”，而是“有伤健康”<br>
——燕小六</p>
<p>回复(9):这个选项真的恶心啊<br>
请问楼主你是绿的么？<br>
——AthlonQQ</p>
<p>回复(10):都是年轻啊，我们现在冬天恨不得里三层外三层的，秋裤都是扎进长筒袜子的，今天降温都冷<br>
——gay【卖鞋子香水首饰的店小二】</p>
<p>回复(11):</p>
<blockquote>
<p>引用8楼内容<br>
燕小六:首先我们得达成一个共识，寒冷季节露出脚踝是不是对身体不好</p>
<p>在这个基础上才好继续这个话题</p>
<p>因为这件事，学校给出的理由并不是“有伤风化”，而是“有伤健康”</p>
</blockquote>
<p>每个人对身体的感觉不一样。有人穿一件觉得热，有人穿两件觉得冷。<br>
关于这点，学校最恰当的方式是提出建议，比如气候变冷注意保暖之类的。这样没有任何问题。搞硬性规定那就傻逼了。<br>
——史上最无聊的ID【吾皇千秋万代永垂不朽】</p>
<p>回复(12):家长与学校的职责之一就是根据自己的学识与经验尽量帮助自己的孩子们远离各种危险，直到他们成长到可以自行辨别并对自己的行为所导致的结果负责的那一天</p>
<p>在这个过程中，在某些时候采取强制性措施是不可避免的</p>
<p>青春期这个最叛逆的时代，你觉得指出危险并提出建议能确保有用？</p>
<p>别把什么事都看作对思想的禁锢<br>
——燕小六</p>
<p>回复(13):风湿病大多是遗传性的免疫性疾病，关节炎也不会吹吹风受下冻就能得关节炎</p>
<p>他们最有可能得的应该是感冒<br>
——拂晓之街</p>
<p>回复(14):学生无所谓，一帮老爷们也漏，娘炮极了<br>
——tTcrazyzepto【憋辉耀的滚】</p>
<p>回复(15):赞同禁止露脚踝<br>
——Desblood</p>
<p>回复(16):我赞同11L。。<br>
——包子</p>
<p>回复(17):不赞同。奇装异服，染彩发这种应该管，露脚踝多大的事。这种应该家长教育。学校如果硬是觉得自己得管，先订到校规里面去，用成文的校规来管理。而不是跟真理部似的今天发一条不准这个不准那个，明天发一条又不准啥啥。<br>
——elnino</p>
<p>回复(18):有监护责任的家长、学校都赞同强制规范，学生和外人不同意也没辙。</p>
<p>至于这么做的后果是什么，决策者自己承担呗。<br>
以后学生长大了是以有这样的学校为荣，或者觉得家长的管制英明，那就没什么啊，要是是反过来，也别装得心理脆弱，什么当初都是为了你们好怎么不领情什么的。<br>
——calon</p>
<p>回复(19):如果我是校方就不会管这种事情</p>
<p>这种生活习惯是家庭教育的领域，不应该由学校越俎代庖。学生不是家长丢到学校让学校管理就可以了，这属于家长无能力无责任。学校的这种琐碎的规定只会助长家长的这种心理，真正负责任的校方就应该做好家长的沟通工作，而不是舍本逐末。<br>
——calon</p>
<p>回复(20):最可怕的是都中学生了还不能自己决定露不露脚腕&hellip;<br>
——满口象牙【永爱曼联，直至我的血液不再是红色！~】</p>
<p>回复(21):这学校是不是也是面口袋校服？是的话就没什么好说的了。<br>
——rosso</p>
<p>回复(22):说句题外话，满大街就因为“时尚”“今年流行”就光着个脚脖子的男男女女们，完全不顾及这种造型是否适合自己（冷不冷的就不提了），在我看来其傻逼程度一点也不比这学校家长们低</p>
<p>对所谓流行趋势是否盲从，是检验一个人有没有独立思维能力最简单直白的标准之一了</p>
<p>————————<br>
所以20f，再多想想，你真以为走进社会了就能完全自主决定要不要露脚腕了？<br>
——燕小六</p>
<p>回复(23):</p>
<blockquote>
<p>引用22楼内容<br>
燕小六:说句题外话，满大街就因为“时尚”“今年流行”就光着个脚脖子的男男女女们，完全不顾及这种造型是否适合自己（冷不冷的就不提了），在我看来其傻逼程度一点也不比这学校家长们低</p>
<p>对所谓流行趋势是否盲从，是检验一个人有没有独立思维能力最简单直白的标准之一了</p>
<p>————————<br>
所以20f，再多想想，你真以为走进社会了就能完全自主决定要不要露脚腕了？</p>
</blockquote>
<p>你要这么想，如果这学校是穿面口袋校服的话，挽起裤腿露个脚踝几乎是这帮小崽子唯一能时尚流行一点的举动了。<br>
——rosso</p>
<p>回复(24):盲从，傻逼，独立思维能力差……<br>
就丧失了对自己着装的决定权？<br>
——斯坚德拉凯</p>
<p>回复(25):</p>
<blockquote>
<p>引用24楼内容<br>
斯坚德拉凯:盲从，傻逼，独立思维能力差……<br>
就丧失了对自己着装的决定权？</p>
</blockquote>
<p>这是你说的，我可没有这样的意思</p>
<p>校服什么的就不提了，我想说的是对于很多人而言，从来就不曾真正拥有着装决定权，区别无非在于强制他们的是行政命令还是所谓的“流行趋势”<br>
——燕小六</p>
<p>回复(26):。。。<br>
——奶妈胖达</p>
<p>回复(27):</p>
<blockquote>
<p>引用25楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用24楼内容<br>
斯坚德拉凯:盲从，傻逼，独立思维能力差……<br>
就丧失了对自己着装的决定权？</p>
</blockquote>
<p>燕小六:这是你说的，我可没有这样的意思</p>
<p>校服什么的就不提了，我想说的是对于很多人而言，从来就不曾真正拥有着装决定权，区别无非在于强制他们的是行政命令还是所谓的“流行趋势”</p>
</blockquote>
<p>这就有点众人皆醉我独醒的自负了。</p>
<p>任何你的选择都可以视为被他人或明或暗影响的结果，进而认为没有真正的自由选择权，但这个论断无法证伪，下这个论断的人大概也是要把自己排除在外的。<br>
——calon</p>
<p>回复(28):关于主题，我认为学校和家长对孩子细节的管束和干预过多很影响孩子正在努力成长的独立判断做决定的能力。这也是人生重要的能力之一。<br>
关于小六的题外话，我觉得审美本身也是个变化的东西。这可以理解为审美洗脑。如果一个人真的要有独特的自己的审美（包括独立的穿衣风格），这是需要很多时间的美育的。既然自己打扮也就那么回事还不如跟风流行就好。<br>
——满口象牙【永爱曼联，直至我的血液不再是红色！~】</p>
<p>回复(29):</p>
<blockquote>
<p>引用27楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用25楼内容<br>
燕小六:这是你说的，我可没有这样的意思</p>
<p>校服什么的就不提了，我想说的是对于很多人而言，从来就不曾真正拥有着装决定权，区别无非在于强制他们的是行政命令还是所谓的“流行趋势”</p>
</blockquote>
<p>calon:这就有点众人皆醉我独醒的自负了。</p>
<p>任何你的选择都可以视为被他人或明或暗影响的结果，进而认为没有真正的自由选择权，但这个论断无法证伪，下这个论断的人大概也是要把自己排除在外的。</p>
</blockquote>
<p>我提出这个的时候，第一句就是“说句题外话”，我是真没有把这观点跟主贴这事儿联系起来的意思</p>
<p>打住得了<br>
——燕小六</p>
<p>回复(30):所以露脚踝究竟危害谁了啊？？他们即使生病也是他们自找的啊&hellip;就算你们觉得丑你们可以不看啊&hellip;这么大的人就不知道世界不是围着你们转的吗？就算你鄙视一切傻逼也还是有很多傻逼会像苍蝇一样围绕在你身边的啊<br>
——拂晓之街</p>
<p>回复(31):我个人看法：<br>
第一，学校真特么吃饱了撑的，管这种鸟事。<br>
第二，露脚踝太特么挑人了，铅笔腿那种配上合适的衣服露个脚踝那叫锦上添花，有些矮胖冬瓜也特么露，跟菜市场卖的猪蹄子一个鸟样，自己不觉得恶心人么？<br>
——易先生</p>
<p>回复(32):</p>
<blockquote>
<p>引用31楼内容<br>
易先生:我个人看法：<br>
第一，学校真特么吃饱了撑的，管这种鸟事。<br>
第二，露脚踝太特么挑人了，铅笔腿那种配上合适的衣服露个脚踝那叫锦上添花，有些矮胖冬瓜也特么露，跟菜市场卖的猪蹄子一个鸟样，自己不觉得恶心人么？</p>
</blockquote>
<p>歧视猪族是不好的行为。<br>
——猪</p>
<p>回复(33):为啥选项里没有lz……把发介么2的投票的lz挡住才是正理呀~~~<br>
——武田信玄</p>
<p>回复(34):很好 这很清真<br>
——camelmop</p>
<p>回复(35):当事学校学生</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/answer/366907444">https://www.zhihu.com/answer/366907444</a><br>
——elnino</p>
<p>回复(36):越是落后的地方，越是出奇葩学校。尤其是底层官僚，即愚昧又无耻，搞出各种光怪陆离的奇葩规定。明明知道他们都是傻逼，这些傻逼还握着让屁民生不如死的实权，还拿这些傻逼没办法。<br>
——史上最无聊的ID【吾皇千秋万代永垂不朽】</p>
<p>回复(37):</p>
<blockquote>
<p>引用35楼内容<br>
elnino:当事学校学生</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/answer/366907444">https://www.zhihu.com/answer/366907444</a></p>
</blockquote>
<p>学校有多少肠胃病和月经不调他都知道？<br>
——白马子龙【酒醒只在花前坐，酒醉还来花下眠&hellip;&hellip;.】</p>
<p>回复(38):</p>
<blockquote>
<p>引用37楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用35楼内容<br>
elnino:当事学校学生</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/answer/366907444">https://www.zhihu.com/answer/366907444</a></p>
</blockquote>
<p>白马子龙【酒醒只在花前坐，酒醉还来花下眠&hellip;&hellip;.】:学校有多少肠胃病和月经不调他都知道？</p>
</blockquote>
<p>7：食堂一言难尽说到这个封闭式学校，也很奇葩，一个月放一天半假，平常不让出校门。所以都是在食堂吃。学校食堂菜真的很烂很烂，因为是承包给外面的，所以不仅烂还贵。而且每个学期都在涨价，所以我们那个时候都是两个人合伙吃一份菜。食堂没有面条没有鸡鸭鱼没有麻辣烫没有饺子肉夹馍。只有米饭(跑着去晚的就打不到米饭了)，馒头，大饼，各种大锅菜，包子，玉米面粥，时不时会有炒饼和炒饭(这是食堂里最好吃的了)没了，只有这些。那个时候我们带着各种香油孜然醋放在菜里，因为原来的味道实在是太难吃了。偶尔有同学在外面带来咸菜真的是改善伙食。我之前以为大家高中都是这样，直到上了大学才知道哦原来只有我们高中食堂这么惨。哦还有个回民食堂和教工食堂，回民食堂和教工食堂的饭菜非常好吃，但是饭卡限制我们并不能去回民食堂和教工食堂吃饭。</p>
<p>作者：太刀川丑丑<br>
链接：https://www.zhihu.com/question/272082542/answer/365641519<br>
来源：知乎<br>
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。<br>
——猪</p>
<p>回复(39):嗯哼……这样好了……<br>
——匿名人士81324</p>
<p>回复(40):为了健康和冷出病来。这个理由我接受。尤其是冬天。<br>
——小十</p>
<p>回复(41):有没有大能，光穿个袜子，裸奔<br>
——kkkooouuu【减肥中】</p>
<p>回复(42):<br>
冷不会导致感冒也不会导致风湿类风湿<br>
遗传缺陷代谢问题免疫力低下才会<br>
写进校规好了，随口看不惯为你好为你50年后不风湿就管只会不利于小朋友成长<br>
说句题外话，觉得为你好就可以管管管的，坐月子肯定也是不给下地不给洗澡不给吹风的吧。<br>
——DarkDreamER</p>
<p>回复(43):先立法啊。出一个&quot;校服穿着规范&quot;即可。<br>
——上东下成</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于骂教育的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-ma-jiaoyu-de-taolun/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2008 10:26:07 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-ma-jiaoyu-de-taolun/</guid>
      <description>由 yyq 的《去他妈的教育》引出了一次短暂的讨论： Calon： 我记得yyq同学在这里也谈过这个问题。 我对&amp;quot;教育&amp;quot;的理解和他不一</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>由 <a href="http://yyq123.journalspace.com/">yyq</a><br>
的《<a href="http://feeds.feedburner.com/~r/yyq123-blog/~3/429710368/">去他妈的教育</a>》引出了<a href="https://groups.google.com/group/mindex/browse_thread/thread/51d6fa8897657bd7?hl=zh-CN">一次短暂的讨论</a>：</p>
<p>Calon：<br>
我记得yyq同学在这里也谈过这个问题。<br>
我对&quot;教育&quot;的理解和他不一样，总觉得他强调的都是&quot;教育&quot;违反天性的那一面，把&quot;学习&quot;和&quot;天分&quot;想得太理想，而我认为这几者之间的鸿沟没这么大。<br>
泯灭人性（泯灭这个词太严重了，教育在一定程度上违反人的天性我是承认的，文明的产物几无例外）、强调一致不是教育的基本属性，只是很多时候我们把教育当成实现这个目的的工具而已。<br>
教的内容是什么，育的原则是什么，传承什么知识，都是跟着人类文明社会的需求走的，yyq所反对的不是教育的基本属性，而是现代文明的基本属性。</p>
<p>所以整个的反对教育（根本就不需要教育），和控诉整个现代文明的弊病，要把它整个推翻差不多一个性质，看上去顺天应人很美好，实际上和小国寡民理想差不多。</p>
<p>Zheng YAN：<br>
我覺得他的意思是要導師，不要老師<br>
一開始總不能沒人帶，至少要人領進門<br>
不過，私人家庭教師太貴，沒辦法，只能將就一下去學校了</p>
<p>Calon：<br>
从需求、成本、人才和规模综合考虑，导师不可避免的要向老师变化啊，如果有5个奴隶供养我不必担心生计问题，我觉得很多问题就不是问题了</p>
<p>yyq：<br>
我不反对什么，尤其是教育这么恶心的事，我更不会反对，我怎么反对，我凭什么反对。只是我恰巧发现PINK<br>
FLOYD，劳伦斯，老罗，陈丹青都在骂这个泯灭人性的东西。并不完全是我孤立的偏激。人类总是倾向于过度解释、美化和神化所有东西。我只是想提醒，这是件很恶心的事。仅此而已。</p>
<p>Cathayan：<br>
你这是反社会。。。</p>
<p>社会，尤其是中国社会太成型了，是需要反一反，但不应该是造反革命那种反法，也不是老毛那种破坏的反法。到底是教育灭了些东西，还是其他因素在灭，使人不能达到自由，进行自由的生活或创作，其实是很值得考虑的问题。我倾向于认为，yyq文中提到的天才们都是偶然。另外许多人不能做这类的事，牵扯住他们的手的也未必就是他们的头脑或者教育</p>
<p>Calon：<br>
老罗现在好像还在干这一行？陈丹青当年如果处在不同的教学环境中，是否还会这么骂教育？他们骂的只是一部分，并不是教育的&quot;全集&quot;；<br>
Pink<br>
Floyd反对的是灌输式的整齐划一的教育，但是否教育只能是这样子？你认为是，我认为不是，所以我说理解不同；<br>
劳伦斯要日的就是现代文明，那就是另一个大话题了。</p>
<p>Cathayan：<br>
老罗的广告很大啊，著名的西直门地铁换乘路线上就有。</p>
<p>Zoom.Quiet：<br>
太有力了,,,,<br>
教育对人本身是无用的多,但是对于社会的确是有用的多,是个社会资源分配的比较合理的准绳之一,,,</p>
<p>教育本身是没有问题的,只是人类一思考上帝就发笑,,,<br>
教育体制/课本/从业者/舆论等等掺合在一起出来的就是个死臭的老酱缸了,谁可以提前提醒过来,谁成功!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>如此家庭教育</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ruci-jiating-jiaoyu/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2008 17:29:19 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ruci-jiating-jiaoyu/</guid>
      <description>最近的一则新闻：父亲让女儿退学回家学礼仪。 父亲孙常恭的观点： 数理化等都是用处不大的课程，不让孩子学习数理化。 老师主动备课、主动讲课，学生被动</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近的一则新闻：<a href="http://edu.people.com.cn/GB/8216/79347/6804866.html">父亲让女儿退学回家学礼仪</a>。</p>
<p>父亲孙常恭的观点：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>数理化等都是用处不大的课程，不让孩子学习数理化。</p>
<p>老师主动备课、主动讲课，学生被动听课。这不利于孩子成长，所以学生只有回家，在家庭中接受教育，才能变被动为主动。同时在家里还可以灵活安排课程，不浪费时间，使孩子早日学完需要的知识。</p>
<p>中国有上亿儿童，都在学校考功名，难度很高。礼仪是难度不大又易成才的路。<br>
随着社会发展，懂礼仪越来越重要，现在学礼仪的人不多，容易成才。</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>有的人也许会说，学习礼仪连养家糊口也未必能做到，更不用说成才成名了。我却觉得，只要礼仪在社会上还有作用还有需求，不至于变成彻底的屠龙之技，那么只要脑筋转得活，至少养活自己是可以的，不会比学校教育出身的一些废柴混得差，搞不好还真会实现这个父亲的梦想。</p>
<p>但像这位父亲所提倡的家庭教育并不是这么好实行的，前途既不光明，道路也异常艰险曲折。</p>
<p>首先，在新闻中也暗示到了，长期缺少和同龄儿童的沟通交流，对小孩子的性格形成影响不好。封闭孤独的环境可能使她在一大套表面得体的礼仪之外，不懂得如何与同龄人进行真正的感情交流，同时，又可能对家庭中的教育者产生依赖心理。</p>
<p>其次，认为数理化等理科课程没有什么用处，是在学校教育比较失败的基础上产生的错误认知。理科课程中所学的知识，不仅仅是日后求生求职需要的技能，还有日常生活中必需的常识，更有日后用于求知和安身立命的思考能力，这样的思考能力是非理科课程无法教授的，而是自己摸索往往又达不到系统教育的效果和效率。<br>
事实上，无论是理科还是文科，体育还是艺术，都是成年前的学生应该接触到的科目，尽量拓宽知识面，在日后也可以更好的融会贯通。当然，如果没有什么野心，只想要满足最基本的温饱需求，做个一窍不通的愚者怕也够了，但既然对未来的定位是“大师”级别的人物，还是涉猎广泛一点保险系数更大…</p>
<p>最后，从最初提到的原因来看——“在银行上班的他10年前有一天，突然觉得前半生有许多事情做得不理想。”——这完全是父亲希望让儿女弥补自己的遗憾，将自己的理想投射在子女身上的情况（美少女养成＋父嫁结局等邪恶的猜测不管），和那些自己音律不通却逼着子女学习钢琴，审美糟糕却逼着子女绘画书法，甚至情感不如意却监视和干涉子女的感情生活的父母家长们是同一个性质的。</p>
<p>这样的人首先是承认自己人生失败和自卑的。在他们抚养儿女长大的这段时间里面，只要自己愿意，其实是有可能改变的，但他们接受了失败的现状，不再愿意改变自己，而选择了将理想和压力强加给下一代。如果子女如愿获得成功，他们也从中找回了尊严，至少可以自命教子有方；而如果失败，责任则可以推给子女，毕竟他们才是“主体”，而付出了这么多心血的自己，已经做了所有该做的事情，有权利指责任何人（比如学校、老师、社会、邻居的成绩不好的小孩、窗外马路上开车的人）而不用承担任何责任。换作是人生成功（当然不只是物质上的）、心态平和的父母，反而会看得更开。</p>
<p>这样的人的第二个特征是强烈的控制欲。在生活中有意无意的倾向于将子女当作自己意志的傀儡，认为听话、顺从、孝顺、懂事是子女首先要做到的准则；认为自己的选择总是对子女有利的，在遭遇他人批评和子女反抗时，用“父母之爱（诸如“这全是为了你好，你怎么可以不领情”）”和“孝礼”为武器、以“忤逆不孝”的罪名、“无私付出却被辜负”作为威胁，论证自己行为的绝对正确性和打压反抗企图，巩固控制的权力。巴不得子女按照自己设计好的道路一步一步丝毫不差的走下去，并以此为荣。</p>
<p>综合起来的结果就是，子女几乎丧失了独立思考的能力，表现出严重依赖父母的迹象，同时内心又有自然产生的和不断被压抑的反抗心理——于是有的在脱离了控制、具备了独立的能力之后，对再也无力控制他的父母毫无感恩的心理，反而是疏远和轻视；有的在有了自己的儿女后继承了父母的特征，要把失去的属于自己的人生在儿女身上补回来；有的总想要做一些出格的、叛逆的事情证明自己的存在和自主，不惜让父母深深的失望；当然也有的从中获得了快感，很是感激这种教育方式，并十分之乐意在手握权力的时候推而广之…</p>
<p>好吧，一不留神就说了太多废话了，但愿我后面这几段没有专业知识撑腰的担心不会成真吧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>智慧设计论的争论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhihuishejilun-de-zhenglun/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2005 16:26:25 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhihuishejilun-de-zhenglun/</guid>
      <description>背景 8月23日，变态家族的 Biantaishabi 发表了一篇《美国人的争论：智慧设计还是达尔文》，当时我和 Biantailong 你来我往聊了几大段，但说得并不深入，所以今天旧事重提。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="背景">背景</h2>
<p>8月23日，<a href="http://blog.donews.com/biantaishabi/">变态家族</a>的 <a href="http://www.donews.net/biantaishabi">Biantaishabi</a> 发表了一篇《<a href="http://blog.donews.com/biantaishabi/archive/2005/08/23/522665.aspx?%20Pending=true">美国人的争论：智慧设计还是达尔文</a>》，当时我和 <a href="http://blog.hexun.com/aroma">Biantailong</a> 你来我往聊了几大段，但说得并不深入，所以今天旧事重提。<br>
另一个原因则是近来美国教育界、科学界发生的一系列和智慧设计论有关的事件，如 <a href="http://www.ksde.org/commiss/board.html">Kansas State Board of Education</a> 的教科书事件、Kitzmiller 诉 Dover Area School District 的案件以及小布什发言支持智慧设计论者引起的轩然大波。</p>
<p>Kitzmiller 诉 Dover Area School District 的案件我在前面的一篇 <a href="http://calon.weblogs.us/2005/09/27/kitzmiller_case/">Kitzmiller Case</a>（或称为 Dover Case）有过介绍，而美国堪萨斯州教育委员会（<a href="http://www.ksde.org/commiss/board.html">Kansas State Board of Education</a>）弄出来的争论则要追溯到1999年同性质的事件上。<br>
当年<a href="http://www.ksde.org/commiss/board.html">堪萨斯州教育委员会</a>以6：4的投票结果否决了教学大纲中“中小学生必须了解达尔文进化论”的项目，经过激烈的争论，按照现在该教育委员会成员之一的 Sue Gamble 女士所描述的，最终“在教育大纲中保留有进化论的字眼，但未保留其核心观念”，实际上是为引入智慧设计论作准备，结果到了2001年因为各方面施加的巨大压力而撤销这一决议。这次事件是 1981年路易斯安那州创造论科学（Creation Science）事件的翻版，只不过为了免受美国宪法第一修正案的限制，为了掩饰与基督教的关系，来了一次改头换面，修改创造论科学中与《圣经》有关的内容。<br>
尽管和其他州的几次努力最终失败，堪萨斯州教育委员会在去年又一次试图偷偷地引入智慧设计论到课堂中，Gamble 女士评价为“虽然没有明确引入智慧设计论，但实际上按照它的观念修改了教育大纲，暗示科学解释可以超越自然的范畴”。采用这样的手法，反对者是无法拿出确凿的证据证明科学教育大纲引入了“宗教、智慧设计论和创世论”的，因为他们实际上是做的另一件事，使科学教育课程向“宗教、智慧设计论和创世论”之外更多的多的东西敞开。<br>
堪萨斯州保守的基督教福音教派多年来反对达尔文进化论的努力早已是路人皆知，在教育大纲问题上他们的态度一般是－－为了不和科学家们起正面冲突而采用较为委婉的说话－－达尔文进化论只是一种理论，并不是事实，它还有待于更多的证据来证实；我们应当对任何理论一视同仁，以培养学生开放的思想，应该允许学生在课堂上接受各种各样不同的理论，由他们自己自由选择应该接受哪一个理论。<br>
这个貌似充分尊重学生思想自由的观点是智慧设计论者的最爱。</p>
<h2 id="什么是智慧设计论">什么是智慧设计论</h2>
<p>为了深入讨论智慧设计论的问题，我们首先得明白什么是智慧设计论，<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Intelligent_Design">Intelligent Design</a>，缩写为 ID。<br>
智慧设计论的观念最初来自于“手表类比”：荒野中的手表不可能是自然而然地出现在那里的，一定是由某个手表匠制造出来的，用自然界做类比，则是更加复杂的自然界产物必然有一个有智慧的设计者。</p>
<p>智慧设计论认为，自然界特别是生物界中存在一些现象无法在自然的范畴内予以<strong>解释</strong>，<strong>必须</strong>求助于<strong>超自然</strong>的因素，即<strong>必然</strong>是具有智慧的创造者（创造并）设计了（这些实体和）某些规则，造成了这些现象。这些现象的特征主要可归纳为：</p>
<ul>
<li>
<p>Michael Behe 提出的<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Irreducible_complexity">不可化约的复杂性</a>：<br>
Michael Behe 认为有些生物结构的各个组成部分缺一不可，不可能从更简单的状态演化而来。</p>
</li>
<li>
<p>William Dembski 提出的<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Specified_complexity">特定复杂性</a>：<br>
William Dembski 认为有的现象的复杂程度说明它不可能是偶然出现的或者是自然法则生成的。</p>
</li>
</ul>
<p>如果你想了解更多信息，可以求助 <a href="http://www.google.com/">Google</a>、<a href="http://wikipedia.org/">Wikipedia</a>、<a href="http://www.answers.com/">Answers</a> 等网站。去<a href="http://xys.3322.org/">新语丝</a>、<a href="http://godoor.net/jidianlinks/">基甸连线</a>或它们提供的链接地址也能够获得相关的中文信息，但那里的信息容易被认为具有强烈的偏向性。</p>
<h2 id="问题的关键">问题的关键</h2>
<p>Kitzmiller Case 争论的焦点是，教育委员会引入智慧设计论是否违反了<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Establishment_Clause">美国宪法第一修正案</a>的政教分离原则，而堪萨斯事件中，智慧设计论者与科学家的冲突反映在“是否在中小学生物科学课堂上将智慧设计论当作一种科学理论来教授”的争论上。因此我们要讨论的整个问题的关键就在于，“智慧设计论究竟是否是一种科学理论？”因为如果智慧设计论不符合科学理论的标准，而是超越其上具有宗教信仰的属性，那么就回到了 Kitzmiller Case 的争论上。</p>
<h2 id="什么是科学的理论">什么是科学的理论</h2>
<p>前面已经介绍了智慧设计论的简单情况，那么什么又是科学理论呢？<br>
<a href="http://www.psl.msu.edu/faculty/rootbern.htm">Robert Root-Bernstein</a> 在《On Defining a Scientific Theory: Creationism Considered》一文中提到的判断标准是我认为最合适的归纳了，方舟子也有过<a href="http://www.oursci.org/ency/phil/011.htm">介绍</a>。为了方便读者准确地理解和有人能给出更好的翻译，我同时给出原文和译文：</p>
<p>要判断一个理论是否科学，要看它是否符合逻辑的、经验的、社会学的和历史的四套标准：</p>
<h3 id="逻辑标准">逻辑标准</h3>
<ol>
<li>a simple unifying idea that postulates nothing unnecessary (&ldquo;Occam&rsquo;s Razor&rdquo;)<br>
符合“<a href="http://www.answers.com/topic/occam-s-razor">奥卡姆剃刀</a>”原则，没有不必要的假设</li>
<li>logically consistent<br>
逻辑上自洽</li>
<li>logically falsifiable (i.e., cases must exist in which the theory can be imagined to be invalid)<br>
逻辑上可证伪（例如，可以设想到理论失效的情况）</li>
<li>clearly limited by explicit boundary conditions so that it is clear whether or not particular data are or are not relevant to verification or falsification<br>
有清楚的边界条件界定其应用范围</li>
</ol>
<h3 id="经验主义标准">经验主义标准</h3>
<ol>
<li>be empirically testable or lead to predictions or retrodictions that are testable<br>
可检验，或有可被检验的预测或回溯（回溯在这里指解释已经经验过的现象，也可以译为前推），亦即能被过去或未来的事实检验</li>
<li>actually make verified predictions and/or retrodictions<br>
实际已有被验证的预测和/或回溯</li>
<li>involve reproducible results<br>
能进行重复试验</li>
<li>provide criteria for the interpretation of data as factual, artifactual, anomalous or irrelevant<br>
能够提供界定、解释正常数据与异常数据的标准</li>
</ol>
<h3 id="社会学标准">社会学标准</h3>
<ol>
<li>resolve recognized problems, paradoxes, and/or anomalies irresolvable on the basis of preexisting theories<br>
能够对付旧有理论中已知的问题、悖论和/或未能解决的异常问题</li>
<li>pose a new set of scientific problems upon which scientists may work<br>
提出一系列能供科学家研究的新问题</li>
<li>suggest a &ldquo;paradigm&rdquo; or problem solving model to help resolve these new problems<br>
为解决新的问题，需要给出一个范式或解决问题的模型</li>
<li>provide definitions of concepts or operations which will help other scientists solve problems<br>
提供该理论中概念、操作的定义，以便其他科学家理解该理论并解决问题</li>
</ol>
<h3 id="历史的标准">历史的标准</h3>
<ol>
<li>meet or surpass all of the criteria set by its predecessors or demonstrate that any abandoned criteria are artifactual<br>
符合或超越原先理论的所有标准</li>
<li>be able to explain all of the data gathered under previous relevant theories in terms either of fact or artifact (no anomalies allowed)<br>
能够解释与所有已知有效的理论相关的数据</li>
<li>be consistent with all preexisting ancillary theories that already have established scientific validity<br>
与所有有效的相关理论要相符</li>
</ol>
<p>除此之外，因为1981年 <a href="http://www.talkorigins.org/faqs/mclean-v-arkansas.html">McLean v. Arkansas Board of Education</a> 案件，所以在 Root-Bernstein 的归纳之外还多出了下面几点：</p>
<h3 id="法律的标准">法律的标准</h3>
<ol>
<li>It is guided by natural laws, and is explanatory by references to natural laws<br>
由自然定律指导，引用自然定律进行解释</li>
<li>Science is testable against the empirical world<br>
对于经验世界是可检验的</li>
<li>Its conclusions are tentative, not the final word<br>
它的结论只是暂时的，并不是终极结论</li>
<li>It is falsifiable</li>
</ol>
<h3 id="总而言之科学的理论应具有以下特征">总而言之，科学的理论应具有以下特征</h3>
<p>Consistent (internally and externally)<br>
一致性，内部和外部的一致性缺一不可<br>
Parsimonious (sparing in proposed entities or explanations)<br>
简约，吝于引入新的实体或扩充解释说明<br>
Useful (describes and explains observed phenomena)<br>
有效用，能够描述和解释观察到的现象<br>
Empirically Testable &amp; Falsifiable<br>
从经验上可检验与可证伪<br>
Based upon Controlled, Repeated Experiments<br>
基于受控制的可重复实验<br>
Correctable &amp; Dynamic (changes are made as new data is discovered)<br>
动态，可修正，接受新发现的数据并对理论做出相应的修改<br>
Progressive (achieves all that previous theories have and more)<br>
累进的，涵盖所有旧有理论，并在此基础上有所进步<br>
Tentative (admits that it might not be correct rather than asserting certainty)<br>
试验性的，承认理论可能不正确，而非声称自身必然正确</p>
<p>在判断理论是否科学时，不一定严格地遵照以上全体标准，例如当没有找到完美解释所有现象的理论时，科学家出于实际应用的考虑，会暂时接纳无法解释少数现象的理论、相互之间有冲突的理论，前提则是承认它们还有需要完善的地方，以及找不到符合最基本的科学标准的更好的理论。</p>
<h2 id="为什么-id-不是科学理论">为什么 ID 不是科学理论</h2>
<p>回到我们要讨论的问题，上述的标准中，智慧设计论暂时不符合有：</p>
<ul>
<li>累进的</li>
<li>提出新问题</li>
<li>提出解决问题的模型</li>
<li>边界条件</li>
<li>界定正常、异常数据的标准</li>
<li>实际已有被验证的预测等等</li>
</ul>
<p>这倒不是什么要命的问题，智慧设计论者还可以事后慢慢补课，但有的标准是怎么弥补也无法符合的，它们是：</p>
<ul>
<li>奥卡姆剃刀原则</li>
<li>可证伪</li>
<li>外部一致性</li>
<li>试验性的</li>
</ul>
<p>其中有的更是绝对不能够放松的标准。</p>
<h3 id="无法证伪">无法证伪</h3>
<p>最典型的是智慧设计论的核心和可证伪性没有任何关系。</p>
<p>如果每次我们发现一个新的现象无法用当代的知识解释，都认为其是更高级的智慧生命所设计和创造，于是一切未解之谜都有了一个答案，这个答案的正确性在我们真的找到了高级智慧的时候才能够证实。假如因为人类先验知识的限制，错误的否定了自然法则可能的解释，错误的认为有高级智慧存在，则意味着人类永远也无法找到这个不存在的高级智慧。</p>
<p>智慧设计论便是如此提供一个超自然的概念作为唾手可得的终极答案，那既是解释的起点，又是解释的终点，除此之外没有办法提出任何其他观察者在一定的范围内应用一定的标准进行检验的预测，它超出了科学限定的“自然”范围，用自然的手段检验超自然的理论，当然是无法证伪的。<br>
那些不同意智慧设计论的核心无法证伪的人，请再仔细研究该理论以及“可证伪”的含义，或者提出一个能够在自然范畴内证伪该理论的检验方法。<br>
Michael Behe，Lehigh 大学生物化学家，天主教徒－－他所著的宣传智慧设计论的《达尔文的黑匣子》误导了许多对达尔文进化论和科学一知半解的读者－－<a href="http://slate.msn.com/id/2128238/entry/0/fr/rss/">宣称智慧设计论是能够证伪的</a>，证伪方法如下：在有选择压力的环境中培养一种没有鞭毛的细菌，经过大概2年，繁殖了10,000代之后，看看有没有像鞭毛那样复杂的器官进化出来。暂不论自然选择的方向是否会像试验设计的那样向人们预期的方向进化，就算试验成功了，我用脚趾头也猜得出来 Behe 等人会怎么应付：虽然像鞭毛这样复杂程度的器官能够通过自然的过程进化出来，但生物界还有更复杂的现象用达尔文进化论和自然主义的科学无法圆满解释，所以在我们修正对智慧设计者存在的判断标准之后，我们仍然认为存在一个具有智慧的超自然设计者。</p>
<h3 id="锋利的剃刀">锋利的剃刀</h3>
<p>另一方面，智慧设计论毫无必要地引入具有目的性的可以包打天下的超自然设计者，这固然把生物起源的问题一劳永逸地“解决”了，同时也回答了所有的问题和所有不成为问题的问题。<br>
有的人说，在形式上更为简单的神创论应当是更为成功的“科学”理论，为什么会违反剃刀原则呢？这是因为他们对这条原则存在错误理解，以为只要理论本身形式足够精简，就是符合奥卡姆剃刀原则的。<br>
其实不然，如果科学理论纯粹是用来解释世界上存在的现象，那么当然越简单越好，但“解释”并不是科学理论唯一的任务，它还得提供一个稳固的、可理解、可通约的平台供人们相互沟通交流以便共同预测和探索未知，进行实践活动。也就是说，如果你用来“解释”现象的理论体系在认识与实践方面没有意义，甚至会带来数不胜数毫无必要的无法证实与证伪的推断结果，那么不管它本身在形式上多么简约，也是要被剃刀剃掉的。</p>
<p>拿智慧设计论来说，断言存在一个超自然的智慧设计者，确实可以解释一切现象，“因为它想这样设计”，“它如此做必有其含义”，“以我们的智慧无法完全理解它的思想”，足可以打发掉其他人的疑问。然而，它据此可以推论出的东西又是五花八门、难以证实和无法证伪的，你一定听过“虽然没有直接证据证明其存在，但你无法否认它必定不存在”这种流行于对科学一知半解的人口头的似是而非的逻辑吧－－很不幸，智慧设计论的超自然属性决定了在谈到设计者时必须应用这样的逻辑。这种逻辑与五花八门的推论结合在一起，所有的神话故事、一切奇思异想的产物都可以是“真实存在”了。当包括一切未知在内的所有事物都能够被该理论解释以至于都可以被认为是可以存在的实体，当所有对象模型的复杂性、正确性因为解释的无所不能而没有差别时，这样的解释又有什么意义呢？<br>
所以说，智慧设计论的缺点不在于理论本身的形式是否足够精简，而在于以之为基础建立起来的世界模型的冗余度是无限的，属于被奥卡姆剃刀重点照顾的对象。</p>
<p>也有人辩解说，智慧设计论中的超自然设计者不是一开始就提出的概念，而是通过观察自然现象而得出的必然结论，就像看到了荒野中的钟表无法不得出存在设计者的结论一样。<br>
但荒野钟表的例子，是看见在经验中对其产生机理有所认识的物体（钟表），而推断、联想到在经验中对其角色已经有所认识的人物（钟表匠），这和我们面对对其机理认识不足的现象（生命的起源与发展），猜测存在一个完全没有了解的创造者（更高等智慧的设计者），显然是有巨大差别、不能简单类比的。<br>
后者的这种思路如果要行之有效，人类必须对全部自然法则有彻底的了解，即，只有我们了解全部自然法则才能够知道哪些现象是通过自然法则无法生成的。无法用自然法则解释现象才需要引入高级智慧，如果有的现象可能通过自然法则生成，我们却因为没有彻底了解自然法则而否认它的可能，那么必须引入高级智慧的前提就是不正确的了，而在非必要的情况下引入高级智慧的假设便违反了剃刀原则。</p>
<p>至于不符合试验性与外部一致性，主要也是由以上两方面造成的。<br>
不可证伪，则无论智慧设计论者如何谦虚，他们的理论也会成为“必然正确”的理论，根本没有试验的余地和必要；不符合奥卡姆剃刀原则，则以智慧设计论的核心为基础从生物起源、进化领域向外延伸时，必然与其他领域无视超自然因素的科学发生冲突。</p>
<p>除此之外，智慧设计论拒绝接受简单法则创造复杂生命的可能性，还带来一个悖论：<br>
如果说复杂的生命必然是更复杂的高级智慧所创造，那么更复杂的高级智慧又是什么所创造的呢？如果更复杂的高级智慧也是可以由相对简单的物质或生命发展、创造出来，那么推论的基础也就不复存在了。</p>
<p>综上所述，智慧设计论不符合多项最基本的科学理论的标准，因而智慧设计论者将它作为一种生物科学的理论引入课堂，并非一句给学生介绍更多的理论，让他们自由地判断这么简单，而是在介绍给学生之前就玩了一个小花招，将它伪装成科学理论。<br>
即便不管这个理论是否属于宗教信仰的范畴，最起码把不属于科学理论的智慧设计论当作科学理论就犯了一个缺乏常识的错误，如此不负责任的态度怎能让人满意？</p>
<h2 id="fsm-来了">FSM 来了</h2>
<p>智慧设计论者可能会问，凭什么非要用 Root-Bernstein<br>
的或类似的标准来判断科学理论？难道这些标准不能够与时俱进么？<br>
通常我会认为这样发问的人对科学和科学史并不了解，不过这次没办法扯太多的无关内容，不妨看看放宽某些标准会有什么后果。</p>
<p>堪萨斯州保守的基督教福音教派对与基督教信仰无关的同样不符合科学标准的“其它内容”并不感兴趣，假如他们表态支持的决议获得通过，在他们看来，堪萨斯州中学生物课堂上应该是－－也许最多－－有2种理论，第3者插足的情况他们是从来没有考虑过的。</p>
<p>然而不识趣的程咬金还是从半路杀了出来：2005年1月，<a href="http://www.venganza.org/faq.htm#f1">Bobby Henderson</a> 写了一封<a href="http://www.venganza.org/">公开信</a>给<a href="http://www.ksde.org/commiss/board.html">堪萨斯州教育委员会</a>，声称既然按照他们提出的理由，应该允许学生在课堂上接受各种各样不同的理论，那么包括他在内的1000多万人所相信的世界是由 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Flying_Spaghetti_Monster">Flying Spaghetti Monster</a> 创造的理论便不能够被忽视，同样应该作为“另一种理论”让学生了解。这个 FSM 理论主要声称世界其实是由一个一般人看不见又探测不到的长着意大利面条般触手的怪物创造的。<br>
该理论既有不输给智慧设计论的证据，又有大批支持者，还声称如果不允许该理论取得与智慧设计论相当的地位而进入课堂，他们将不得不采取法律行动－－而最让人头疼的是，这理论实际上无法证伪，因为每当科学家们开始测量，Flying Spaghetti Monster 就用它面条般的触手改变世界，如此一来，关于它的任何前后一贯的稳定的测量数据都是不可靠的。</p>
<p><img loading="lazy" src="http://www.venganza.org/images/noodledoodlewall.jpg" alt="Noodle Doodle Wall"  />
<br>
<img loading="lazy" src="http://www.venganza.org/images/wallpapers/noodledoodle1600_1200.jpg" alt="Noodle Doodle"  />
</p>
<p>尽管这个理论听上去荒诞无稽，可到目前为止，堪萨斯教育委员会4位投反对票的成员中已经有3位表示对 Bobby Henderson 支持和赞赏。其他成员则还没有表态－－如果他们明确反对 FSM 理论进入课堂，那等于是给智慧设计论一个响亮的耳光，因为 FSM 理论根本就是智慧设计论的另一个版本，只不过把保守的基督徒想说又不敢说的基督教中的上帝换成了触手系的怪物；反过来，如果这种搞笑的理论能够进入科学教育课堂，那么其它能够与智慧设计论平起平坐的理论自然没道理被拒之门外，可以期待的是诸如 Flying Firefox、创造奇迹的勇敢少年、大中华先行者、隔壁蜀黍的同事的小侄子的同学家养的狗的姘头的主人的大姨妈都将成为各个理论中的创世者，堪萨斯州的学生们可就不止是要腾出三分之一的时间来学习 FSM 理论啦 (-_-#)</p>
<h2 id="if-也来了">IF 也来了</h2>
<p>除了 FSM，IF 理论也出来搅 ID 的好事。<br>
2005年5月16日，<a href="http://www.idrewthis.org/index.html">David Craig Simpson</a> 发表了一篇名为 <a href="http://www.idrewthis.org/2005/gravity.html">Teaching gravity</a> 的漫画，用重力替换进化，用 Intelligent Falling 来讽刺 Intelligent Design。</p>
<p><img loading="lazy" src="http://www.idrewthis.org/2005/gravity.gif" alt="Gravity"  />
</p>
<p>然后 <a href="http://jgrr.blogspot.com/2005/05/inspiration.html">Joshua Rosenau</a> 和 <a href="http://www.theonion.com/news/index.php?issue=4133&amp;n=2">The Onion</a> 继续就这个话题加以发挥。科学家们不禁要疑惑地问，如果哪天 ID 摆平了达尔文进化论，我们是否还要从重力入手，把整个物理体系也弄个底朝天呢？最后是不是干脆用《圣经》代替物理课本？</p>
<h2 id="真正的考验">真正的考验</h2>
<p>好了，回到 FSM 上面来说正经的。谁都看得出来 FSM 理论是用来嘲讽智慧设计论的，可为什么它能够达到目的呢？原因就在于它抓住了智慧设计论的痛脚：不符合奥卡姆剃刀原则和不可证伪。<br>
当 FSM 或其他理论也具备这两个特点而立于不败之地时，否认 FSM 的合理性也就是否认智慧设计论的合理性，在为自己的理论摇旗呐喊时无视这两条主要限制的智慧设计论者又有什么办法阻止它也用同样的理由挤进课堂呢？<br>
那些长篇累牍地论证 Methodological Naturalism（自然主义方法论？）是科学中的教条、可证伪性是毫无必要的约束、只要有证据支持“它”存在即可、鼓吹无条件的信仰在谨慎的怀疑之上的智慧设计论者，打算用什么样的态度来对待理论呢？是像堪萨斯教育委员会的大多数成员一样假装看不见？是要用《圣经》的悠久历史、基督教的信徒人数、几个世纪以来的辉煌成就作理由阻止 FSM 横插一腿？是认为某些信仰比其它信仰更平等，FSM 之流不过是不值得认真对待的异端？还是在教堂上高喊着“<a href="http://www.dzjzb.com/">觉醒吧！道德！</a>”横扫一切敢于和他们的道德观与信仰有不合迹象的宗教信仰（或科学理论）？<br>
别忘了，基督徒们谈到智慧设计论与达尔文进化论的争论时，几乎都会强调基督教代表的家庭观念、社会价值、信仰体系、道德准则等等，然后用它们来“论证”智慧设计论的“必要”和达尔文进化论的“亵渎”。<br>
所以我好奇的是，如果有人很认真地将 FSM 作为宗教信仰，基督徒们会像对待同性恋一样，从《圣经》传授的道德上否认 FSM 理论的合理性，进而－－按照他们自己的说法－－在生物学课堂上损害 FSM 信徒的宗教信仰自由吗？还是回到科学界的立场，让上帝的归上帝，自然科学的归自然科学，基督教的归基督教，奥卡姆剃刀教的归奥卡姆剃刀教，让 ID 和 FSM 等并非科学的理论一样在科学教育的课堂之外存在？</p>
<p>我很认同 <a href="http://www.aclu.org/evolution/">ACLU</a> 的这一句声明：“反对那些试图将自己个人的宗教信仰伪装成科学并引入科学教育的人，这些人利用政府给他们的信仰贴上‘科学’这个能带来崇高声望的标签，不但误导了学生与家长，更危及所有美国人的宗教信仰自由。”<br>
但愿基督徒、智慧设计论者能够站在其他宗教信徒的位置，真正明白自己所说的宗教信仰自由是代表什么含义。</p>
<blockquote>
<p>I contend that we are both atheists. I just believe in one fewer god than you do. When you understand why you dismiss all the other possible gods, you will understand why I dismiss yours.</p>
</blockquote>
<p>－－Stephen F. Roberts</p>
<hr>
<p>之前贴了一篇 blog 提醒自己要赶快完成这篇文章，所以这一阵子既没有写其他的 blog 也没有回复留言。<br>
这篇文章想要讨论的东西远没有完结，智慧设计论者还有许多辩解之辞，如“达尔文进化论难以解释某些现象，所以应该选择智慧设计论”、“FSM 和严肃的宗教有本质的区别，那些人心里都明白 FSM 是假的”、“自然主义的科学受限于僵化、顽固的范式而不知变通、进步，智慧设计论的出现是建立新的一整套科学范式的希望，那将是科学与神学、理性与信仰、自然与超自然的和谐统一”、“宇宙需要一个起因，而上帝是没有起因的万物创造者，上帝是必然存在的”、“科学相信自然界有秩序，相信万物都属于自然范畴，相信自然定律是恒定的，相信种种预设的条件，因此科学也是一种宗教信仰”…<br>
还有许许多多要详细讨论辨析的，虽然我有把握指出智慧设计论者和基督徒的不当之处，但为了不让文章冗长拖沓又支离破碎到无法阅读，为了我憋了这么多天要发表 blog 的欲望，所以暂时只写到这里为止。</p>
<p>我想，在毫无意义的辩论胜负之外，更重要的是我们从这一系列智慧设计论的事件中能够学到什么东西，我们应该以什么样的态度来对待宗教与科学的冲突，科学家、宗教徒和民众有着怎样的社会责任等等，如果今后还有下文，除了上面的道理要辨明之外，重点还是会放在这几个话题之上。<br>
除此之外还会提供一些内容丰富的讨论达尔文进化论与智慧设计论的站点，或者可以到我的 <a href="http://del.icio.us/calon/Science+Religion">Del.icio.us</a>、<a href="http://365key.com/search.aspx?orderby=2&amp;user=calon&amp;tagID=317&amp;tagID=443">365Key</a> 收藏中获得二手信息。</p>
<p>如果一切顺利，最后还要完成我最初计划的目标：以自己的语言解释清楚科学究竟是什么。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
