<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>坚强 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%9D%9A%E5%BC%BA/</link>
    <description>Recent content in 坚强 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%9D%9A%E5%BC%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信（2022）</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</guid>
        <description>&lt;p&gt;距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。&lt;br /&gt;
趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;亲爱的明洲：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢谢你给我写信，很开心能和你一起感受成长过程中的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉时间过得很快，一下子你就十岁多了。之前可以每天无忧无虑的玩耍，现在的主要任务则是各方面的学习，不但要学习知识，更要培养健全的品格和健康的身体，还要为未来的发展早做打算，你的压力与日俱增。&lt;br /&gt;
另一方面，如今电子科技消费产业的发展远超过去，少年儿童面临的诱惑太多了，手机和网络游戏、社交网络、短视频等等，无孔不入而且想尽办法吸引人沉迷，连许多成年人都无法自拔。&lt;br /&gt;
面对这种情况，尽早培养自律自制和自我管理的能力，就非常重要了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸鼓励你多参加体育活动，介绍你看各种书籍、电影电视，带你画画、欣赏音乐、拍照和玩桌面游戏，一起旅游、参观博物馆等等，是希望你知道，这个世界上有太多有趣的事情值得去体验，不要过早地把自己的视野局限在那一小块屏幕中。而且，快乐不等于简单的消费式享受，凭借智慧和双手去创造有意义和有价值的事物，这种快乐更高级也更持久。&lt;br /&gt;
我们可以对着图纸拼乐高积木，也可以发挥想象力自己设计；&lt;br /&gt;
欣赏了有趣的视频，可以摸索如何写剧本，自导自演；&lt;br /&gt;
玩过桌面游戏，可以尝试改进和创新；&lt;br /&gt;
参观了博物馆，也可以收集整理自己喜欢的东西…&lt;br /&gt;
你的身上有无限可能，什么都可以尝试一下，创造独一无二的作品，哪怕一开始很简陋也没关系，这种快乐是无需思考的消费替代不了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我们要将好奇心转化为探索精神，凡事多问为什么和怎么做，了解和掌握事物背后运行的机理。&lt;br /&gt;
一方面，我们能知道，哪些事物利用了人的弱点，从而在生活中提高警惕，防范于未然。&lt;br /&gt;
比如低俗的娱乐节目、赌博、谣言、诈骗，还有以成瘾为目的制造的游戏、短视频——为什么很多手机和网络游戏免费，最后却让玩家花了更多的钱？&lt;br /&gt;
短视频应用为什么有让人刷一整天的魔力？&lt;br /&gt;
它们是如何有意设计成这样的，使用了哪些技术手段，利用了哪些人性的弱点，又如何抵抗？&lt;br /&gt;
另一方面，在创造和探索的过程中，我们会知道现在所学的知识有什么短板，还有哪些问题无法回答，需要更广更深的知识：&lt;br /&gt;
病毒为什么会变异，恐龙必然会灭绝吗，其中有什么科学道理？&lt;br /&gt;
为什么别人的视频和游戏更有趣或者感人，其中有何诀窍？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以言之有物，文思泉涌，我们却要搜肠刮肚、抓耳挠腮，是因为欠缺生活经验，没有观察思考的意识，还是表达能力不足？&lt;br /&gt;
为什么罗马会衰落，又为什么会有文艺复兴，为什么一战之后不过几十年又会爆发二战，历史能够告诉我们什么？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以很快掌握多门语言，和外国人轻松对话，而我们还是不敢开口的“哑巴”，其中有什么可学习的规律？…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当把这些疑问与教育的知识结合起来，就更能领悟和追求学习的意义，而不是只把学习当作被动完成的任务：&lt;br /&gt;
原来数学既能解决现实当中的工程问题，又有独特的美，无论要设计什么少不了数学知识；&lt;br /&gt;
原来语文对表达和沟通的影响如此重要；&lt;br /&gt;
原来外语不只是用来唱歌和看剧，它是通向更广阔世界、更丰富知识的桥梁；&lt;br /&gt;
原来打草稿和验算的习惯很重要，否则火箭可能因为一个小小的计算错误而爆炸；&lt;br /&gt;
原来要研究野生动物，还要掌握许多生物、化学、医学等各种学科的知识，只为了好玩是无法胜任的；&lt;br /&gt;
原来学一门乐器，不是为了考级、赚钱或虚荣，它可以提升审美能力，也能在孤独、苦闷的时候，成为安定和抚慰你心灵的好朋友。&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了知识，还要有坚韧的意志和健康的身体。&lt;br /&gt;
从小到大带你参与体育活动，我们强调的都不是比赛的输赢——求胜心确实很重要，能够让人突破极限，超常发挥，但无论多么厉害的人，总有在赛场上失败的时候。关键是不要被失败吓倒，不要一遇到挫折就破罐子破摔、埋怨队友和想着怎么取巧作弊。有的人会沉迷于一些游戏和短视频，也是因为要逃避失败的压力。&lt;br /&gt;
直面困难，不断提升自己的身体素质和技能，堂堂正正的去迎接挑战，才是运动精神的真谛，具备这样的意志品质，才能吃苦耐劳，舍弃一时的安逸享乐，做好长远目标的规划，才能在今后遇到真正的考验时，不负自己所学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，爸爸经常和你说，人相比动物，视觉、听觉、嗅觉、力量、速度、反应…几乎样样都不精通，为什么能够占据食物链的顶端，创造出辉煌的现代文明，还能够将视野拓展到地球之外，开始探索太空？聪明才智固然是一大原因，更重要的是，人既有独立自主的意志，又有设身处地的共情能力，能够相互合作，将个体的力量组织起来，各展所长，达到一加一远大于二的效果。&lt;br /&gt;
孔子曰：己欲立而立人，己欲达而达人。己所不欲，勿施于人。凡事从自身出发，推己及人，将心比心，自己想要实现的事情也要帮助他人实现，自己不能接受的事情也不强加给他人，平等地尊重和宽容他人，保持赤诚和善良的品格，这是人类文明最宝贵的核心，希望你能如此对待周围的人，在遇到挫折时能够与真心相交的朋友互相帮助扶持，共渡难关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啰啰嗦嗦讲了这么多大道理，有的你已经知道了，只是要能够践行，有的也许你还无法真正理解，未来可以慢慢领会，有的我自己也有很大差距。谢谢你能耐心看到这里，希望我们互相勉励，成为更好的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年4月5日&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
