<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>人生记录 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
    <description>Recent content in 人生记录 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%B0%E5%BD%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>纯文本信息管理方案</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/chun-wenben-xinxi-guanli-fangan/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/chun-wenben-xinxi-guanli-fangan/</guid>
      <description>一直想写一篇用纯文本格式和纯文本工具管理个人信息的文章，分享我的经验和想法。 看到Michael Descy专门建立了一个网站 Plaintext Producti</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一直想写一篇用纯文本格式和纯文本工具管理个人信息的文章，分享我的经验和想法。</p>
<p>看到Michael Descy专门建立了一个网站 <a href="https://plaintext-productivity.net/">Plaintext Productivity</a>，用来说明使用纯文本管理信息的好处，我也顺着这个话题谈谈。</p>
<h2 id="什么是纯文本">什么是纯文本</h2>
<p>所谓纯文本，就是只用最基础的文本字符表达信息，而不使用任何特殊样式的格式。这里的特殊样式包括粗体、斜体、下划线、删除线、文字颜色、背景颜色、上标、下标等，所有字符的字体样式统一，也不会与图片、视频等非文字内容混合显示。<br>
一般在计算机系统中保存为后缀名为 txt 的文件，实际上 <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/">Markdown</a> 格式的 md 后缀文件等也都是纯文本文件。<br>
XML、JSON 等格式虽然也是文本文件，但更多是用于机器程序处理，而非面向人类读者，不适合直接阅读，因此一般不在讨论之列。</p>
<h2 id="为什么推荐使用纯文本">为什么推荐使用纯文本</h2>
<ol>
<li>
<p>体积小巧，不需要为了表达特殊格式而占用太多空间。<br>
一个只有几个字的纯文本文件，体积是几个字节，而空白的 Word 文件至少是几千字节。<br>
许多时候，我们不需要为用不到的复杂样式牺牲存储空间，哪怕存储的成本越来越低。</p>
</li>
<li>
<p>格式通用。<br>
有无数编辑器可以打开、阅读和编辑纯文本文件，能借助 <a href="http://johnmacfarlane.net/pandoc/">Pandoc</a>) 等工具转换成许多其他格式（HTML、PDF、LaTeX 等等），任何平台上都有可直接搜索纯文本文件内容的工具，比如 grep、<a href="http://www.ghisler.com/">Total Commander</a> 和 <a href="https://anytxt.net/">Anytxt</a>。<br>
而 Word 格式、RTF 格式等富文本格式适用的编辑器和其他工具就少了好几个数量级。<br>
不管技术如何发展，你永远不会为找不到能纯文本编辑器而发愁，不用担心内容无法导出和转换的风险，不依赖特定的软件和平台。</p>
</li>
<li>
<p>长命百岁。<br>
Evernote 可能活不过另一个10年。Notion，谁知道呢？<br>
OneNote 已经算长寿的了，Microsoft Word 为兼容历史格式付出的成本令人感动，但只要计算机还存在，纯文本格式就可以一直存在，且代价极低。</p>
</li>
<li>
<p>方便解析。<br>
因此也适合于内容比对、增量备份、内容同步和版本管理。<br>
一些二进制文件一旦变更内容，就只能全量重新备份或同步，而纯文本文件的备份、同步和版本管理可以在经过内容比对后，只关注发生变化的部分，存储空间消耗小，速度快，效率高。</p>
</li>
<li>
<p>专注内容。<br>
保留了最核心的内容，作者和读者都不必花费大量精力和注意力在复杂的样式和排版上，能够更加专注于文本本身表达的信息。一些简单的样式和排版需求，也可以用文档标记语言来支持，比如 AsciiDOC、Markdown、Org-mode、reStructuredText、txt2tags 及各种 Wiki 标记语言。</p>
</li>
<li>
<p>离线使用。<br>
虽说现在网络无处不在，但你总有可能遇到以下几种情况：<br>
信号不佳、网络故障、应用服务宕机、云服务基础设施瘫痪…<br>
这个时候能够离线使用的本地文本文件不会让你寸步难行，束手无策。<br>
更极端的情况下，就算停电、计算机和手机故障，基于易读的纯文本格式，你还能在纸质笔记本上临时对付，等电子设备恢复了能马上低成本转存。</p>
</li>
</ol>
<p>当然，如果你需要丰富的文本样式、多媒体的表现形式和高级的排版与组织结构，大可不必死抱着纯文本不放。不同的场景就应该选择最适合的信息保存格式和管理工具，以纯文本为中心的系统也可以与其他工具组合起来，各取所长，达到更好的效果。</p>
<h2 id="为什么暂时推荐-markdown">为什么（暂时）推荐 Markdown</h2>
<p>上面说到，<a href="https://daringfireball.net/projects/markdown/">Markdown</a> 也是一种纯文本文件，目前推荐使用这一格式的原因主要有：</p>
<ul>
<li>应用非常广泛，基本上已经成为纯文本格式笔记的通用标准，在人工智能学习方面也有大量应用。其他标记语言虽然有比它更加强大、支持的样式标记更多的，但既然我们的目标是尽量通用，降低迁移成本，那么目前 Markdown 还是最优选项。</li>
<li>简单易用，不使用预览工具，直接阅读就可以直观理解大部分要表达的样式</li>
</ul>
<p>当然，它也有不少缺点，比如 AsciiDOC 就<a href="https://docs.asciidoctor.org/asciidoc/latest/asciidoc-vs-markdown/">列举了两者的差异</a>，其中有不少特性 Markdown 不支持。<br>
另外，标准 Markdown 不支持硬回车也令入门者疑惑，也就是在文本文件中换行，在渲染后生成的网页中却不会换行，这应该是从 HTML 中继承的特性，但对不了解 HTML 的用户来说很不直观。<br>
如果你介意的话，可以使用 <a href="https://github.github.com/gfm/">Github Flavored Markdown</a> 等扩展格式，或者一直直接阅读 Markdown 文本。</p>
<h2 id="笔记系统">笔记系统</h2>
<p>曾经我也使用过许多支持特殊样式的富文本笔记工具，如 OneNote、Evernote、eDiary、MyBase、My Notes Keeper、PIM Essential、为知笔记、<a href="https://tiddlywiki.com/">TiddlyWiki</a> 等等，有的使用专有格式，有的使用 RTF 格式，有的是 HTML 网页 + Zip 压缩的格式，有的还用上了数据库（SQLite 或内部专用数据库）。但是在各个笔记工具之间导入导出、转换格式时非常痛苦，丢失信息、排版错乱、格式混乱是常事，有的笔记工具格式封闭，甚至不允许或很难全量导出转移，让用户有被绑架的感觉。</p>
<p>于是我开始将笔记系统改为以下几种形式的组合：</p>
<ol>
<li>
<p>信息收集。<br>
尽量保留适合检索的格式。<br>
网页内容先用 <a href="https://raindrop.io/">Raindrop.io</a> 暂存至稍后阅读，读完之后使用 SingleFile 扩展保存 HTML 单文件。其他文本内容用纯文本格式保存。<br>
电子书尽量使用 ePub 格式，不得已才选择 PDF 格式。<br>
电子书放在 Book 文件夹中，摘抄、评论的内容放入书摘笔记文件夹。其他文章先放在 Inbox 文件夹中，定期回顾消化以后，原始文件转移到文摘多级目录分类保存，整理的内容输出到 Note 文件夹中。</p>
</li>
<li>
<p>思考整理。<br>
使用 <a href="https://www.vim.org/">Vim</a>（<a href="https://neovim.io/">Neovim</a>）+ <a href="https://github.com/lervag/wiki.vim">wiki.vim</a> 插件编辑 Markdown 标记的纯文本文件，文件内用 <a href="https://github.com/vim-voom/VOoM">VOom</a> 插件实现侧栏的层级树。图片和附件用 Markdown 支持的链接加上备注。<br>
这些笔记文件放在 Note 文件夹中，并都纳入 <a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a> 仓库管理，Vim 编辑，Obsidian 做进一步加工。<br>
不适合纯文本格式的内容，如表格、思维导图、概念图/关系图等，可以用 Excel（仍然是最好的电子表格）、<a href="https://github.com/freeplane/freeplane">FreePlane</a>（键盘操作最顺手的思维导图）、<a href="https://app.diagrams.net/">Draw.io</a>（非思维导图类的图示）、Visio、<a href="https://mermaid.js.org/">Mermaid</a>/<a href="https://plantuml.com/">PlantUML</a>/<a href="https://c4model.com/">C4 model</a> 等绘制，不强求用纯文本搞定一切。</p>
</li>
<li>
<p>输出文章。<br>
一部分用 Hugo + Github Pages 发布 blog。同样默认支持 Markdown 标记（Github Flavored Markdown）。<br>
其他放在 Publish 文件夹中，或发布到 Github 上的公开和私密项目中。</p>
</li>
</ol>
<p><img loading="lazy" src="https://iili.io/KQQkBz7.png" alt="笔记管理流程"  />
<br>
<!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted --></p>
<p>近年来新兴的笔记工具层出不穷，如 Roam Research、Notion、Joplin、Logseq、Heptabase、Obsidian，还有趁着人工智能东风结合 AI 的后起之秀，如 Google NotebookLM、Tana、NoteGen 等等，你方还没唱罢我就登场了。<br>
虽说功能十分强大，特别是 Notion 这样以数据库能力为卖点，但是大部分是云端保存，专有、复杂的节点关系无法完美导出和还原，同样有数据被绑架的风险。<br>
少数支持本地保存的工具，即使有 Vim 模式，编辑体验也不理想，仓库内容太多时还有性能问题。</p>
<p>我觉得笔记工具不必追求面面俱到，可以根据使用场景分为两类，在其中一个场景中做到极致，各展所长，再配合使用：<br>
一类专门用于基础编辑，目标是快速灵活地打开和输入，专注于当前的笔记文件和少量的关联文件，即底层的、通用的“数据”，保证基本可读，必要时能无痛或低成本迁移；<br>
另一类则专门用于整理和呈现，管理笔记之间的关联关系，如双向链接、引用和锚点、合并和拆分、整理结构、维护标签和目录、展示树状网状关系，等等，即专注于上层丰富多彩的“应用”展示。</p>
<p>你可能会说，第二类工具一样可以干好基础编辑的活，为什么非要分成两类呢？因为大量笔记的关联分析，图形显示，以及样式渲染，不可避免地会要影响性能。比如一些重度用户反映，即使是本地笔记工具，管理上千个文件也会后开始卡顿，影响体验。</p>
<p>另一个原因，就是希望尽量减少通用格式分裂的可能。<br>
目前 Markdown 已基本成为广泛接受的通用标准，但它毕竟只是简单的标记语言，无法完全替代富文本格式。但用户又需要增加各种功能，于是坚持纯文本格式保存的笔记工具，不得不尝试设计扩充、增强的 Markdown 标记。如果各自实现一套“应用”方案，为了扩充功能，完全不管底层“数据”的可读性，只要在自己的生态内可用，相信不久就会分裂成为多套并行的方案，同样也会阻碍用户在不同的工具之间切换。<br>
而且如此一来，就完全违背了 <a href="../pandoc-markdown/">Markdown 设计的初衷</a>——如果不再需要考虑纯文本文件是否可读和通用，给它添加各种程序功能所需的独有标记，那还用 Markdown 干什么呢？</p>
<p>总之，不管工具和生态有多强大，要保留退出的可能，易于读写的纯文本格式是关键。</p>
<h2 id="任务管理系统">任务管理系统</h2>
<p>使用过 <a href="https://www.codeproject.com/articles/ToDoList-8-2-An-Effective-and-Flexible-Way-to-Keep#comments-section">ToDoList</a>、<a href="https://www.todoist.com/">Todoist</a>、<a href="https://www.rememberthemilk.com/">Remember the Milk</a>、<a href="https://dida365.com/">滴答清单</a>、<a href="https://to-do.office.com/tasks/">Microsoft To Do，以前的 Wunderlist</a>、<a href="https://asana.com/">Asana</a>、<a href="https://www.useclear.com/">Clear</a>、基于电子邮件的任务管理…等等等等，总有各种放弃的理由，我想这个清单可以一直写下去。</p>
<p>当然我也试过用纸笔管理，但每天的待办任务多又杂，我的字很难看，书写还不如打字快，加上经常需要搜索、修改、回顾汇总整理，始终不如电子文档方便，遂作罢。</p>
<p>后来知道了基于纯文本管理待办事项的 <a href="http://todotxt.org/">Todo.txt</a> ，于是到目前为止还在使用。</p>
<p>Todo.txt 的核心理念是“简洁”：</p>
<ul>
<li>能够用一个纯文本文件管理的，就不需要功能复杂、界面花哨、信息繁多的应用程序</li>
<li>将待办任务的关键元素精简为：完成状态、优先级、完成时间、创建时间、任务描述、项目标签、情境和其他以“键:值”表示的扩展信息，只有任务描述信息不可或缺，其他都是可选填项</li>
<li>已完成的任务归档到 done.txt，精简当前关注的清单</li>
</ul>
<p>比如，最开始我们要记录一个待办任务事项，最简洁的记录就是在一个 todo.txt 文件中输入：</p>
<pre tabindex="0"><code>阅读《战争与和平》
</code></pre><p>如果要记录这个待办事项创建的日期，就在前面增加：</p>
<pre tabindex="0"><code>2025-10-01 阅读《战争与和平》
</code></pre><p>如果还有其他待办事项，而你想将这一条优先级提升到最高，可以在最前面增加优先级：</p>
<pre tabindex="0"><code>(A) 2025-10-01 阅读《战争与和平》
</code></pre><p>如果你希望记录计划完成的时间，可以用“键:值”方式表示：</p>
<pre tabindex="0"><code>(A) 2025-10-01 阅读《战争与和平》 due:2025-10-31
</code></pre><p>还可以增加项目标签，关联人员、地点、对象等情境信息：</p>
<pre tabindex="0"><code>(A) 2025-10-01 阅读《战争与和平》 +经典阅读 @托尔斯泰 @图书馆 due:2025-10-31
</code></pre><p>完成这一事项后，就在最前面增加完成标记 x，并插入完成时间：</p>
<pre tabindex="0"><code>x (A) 2025-10-20 2025-10-01 阅读《战争与和平》 +经典阅读 @托尔斯泰 @图书馆 due:2025-10-31
</code></pre><p>已完成的任务也可以归档到 done.txt。</p>
<p>这基本就是全部了。</p>
<p>这种设计的好处是，能够涵盖大部分简单的任务，默认依次按照完成状态、优先级、创建时间排序，比较符合直觉，也保留扩展字段记录较复杂的信息。<br>
大多数情况下，一个最基础的纯文本编辑器就可以管理这个待办任务文件。<br>
更高级的编辑器还可以有语法高亮、快捷命令、根据不同字段排序、将已完成任务转移到 done.txt 文件等便捷功能。<br>
比如 Vim 有 <a href="https://github.com/freitass/todo.txt-vim/">todo.txt-vim</a> 插件。</p>
<p>如果是记录工作任务，建议每一行都记录至少一个关联项目的信息，便于分类管理和排序。</p>
<p>当然，和功能完备的待办任务管理系统相比，它相当简陋：</p>
<ul>
<li>没有多级子任务概念</li>
<li>没有循环任务，手动实现</li>
<li>没有提醒功能，得靠你自己定期检查</li>
<li>没有任务依赖关系，可以自己添加 ID 和依赖关系描述文本</li>
<li>没有日历功能，无法与 Google Calendar 等在线日历工具同步</li>
<li>每个任务只能用一行文字记录，不支持多行，除非你永远不排序</li>
</ul>
<p>最后这一点，可以用 wiki 语法通过链接跳转到新的文件中补充详细信息，问题不大。</p>
<p>在 Android 手机上有 Markor 这样的编辑器天然支持 todo.txt 语法。<br>
同步用各种同步或代码管理工具都可以实现，缺点是仍然有可能因为多端同时编辑而冲突，优点是纯文本格式手工比对和修复冲突文件也很方便。</p>
<h2 id="日历系统">日历系统</h2>
<p>在使用了2年之后，我发现其实我更多在将 todo.txt 文件当作日志系统（见下文）在用。<br>
原因之一是，待办事项需要多平台极速同步、打开，用文件同步工具还是慢和不稳定。<br>
原因之二是，我还是需要直观的日历视图管理需要精细安排时间的任务，一眼就能看到近几天不能错过的会议、考试等事项。<br>
基于 todo.txt 有 <a href="https://terokarvinen.com/2021/calendar-txt/">calendar.txt</a> 的用法，但仍然是一天一行文本的方式，确实不够直观，容易错过重要事件。Vim 有日历插件，但移动端没有好用的纯文本日历。</p>
<p>于是我又引入了 <a href="https://calendar.google.com/">Google Calendar</a> + <a href="https://workflowy.com/">Workflowy</a>：<br>
在 Google Calendar 录入近期（近几日、本周）待办事项。任何系统和平台都能打开，且有提醒，只是不适合输入大量文字。Vim 用户也可以使用 <a href="https://github.com/itchyny/calendar.vim">calendar.vim</a> 插件与 Google Calendar 打通。<br>
通过 <a href="https://zapier.com/">Zapier</a> 同步给 Workflowy 的日历清单，能够转换为纯文本的列表，方便快速录入待办事项的跟进详细情况。<br>
定期将已经过期的任务和需要长期思考的任务从 Workflowy 复制到 done.txt 和 todo.txt。绝大部分任务一句话一行文本就可以概括，不需要用到链接，与 todo.txt 格式无缝衔接。</p>
<h2 id="日志系统">日志系统</h2>
<p>剩下的长期规划的其他工作，特别是需要经过思考和分析的工作，我仍然还是在 todo.txt 中维护，定期生成近期待办事项放进上述的日历系统。<br>
我的生活日志也在另一个 todo.txt 文件中记录。同样通过 Workflowy 快速录入和同步，定期转存和整理。</p>
<p>记录日志不需要操心什么计划完成时间、优先级、完成状态等等，每一行开头是日期，后面用简短的一句话描述当天的经历或感想就好。同一天的多件事情就分多行记录。</p>
<p>所以这几者的关系是：</p>
<p><img loading="lazy" src="https://iili.io/K6m0koQ.png" alt="任务管理、日历和日志系统关系"  />
</p>
<p>目前感觉良好。</p>
<h2 id="局限和展望">局限和展望</h2>
<p>没有万能的工具，既然选择了纯文本格式，自然也会有代价。</p>
<p>比如上述任务管理系统，对习惯了围绕邮件管理任务的人来说就要多出不少工作量，还有人的工作流以 Slack、飞书、钉钉、企业微信和 QQ 等各种即时通信工具为中心，有的自带了任务管理功能，往往比基于纯文本的系统功能强大和易用。<br>
在这些场景下，不强求替代，而是做好未来可以无痛或低成本切换任务系统的准备。<br>
建议定期输出或备份为纯文本+附件文件的形式，如果不追求完整备份，至少定期复盘总结工作任务，再输出为适合进一步利用的信息。</p>
<p>日历工具的局限上面也提到了，不直观，目前没有足够简单、易用的现成方法将一行一个事件转换为日历视图，依赖网页形式的在线日历服务，以及无法与其他在线服务关联协作。</p>
<p>表格、图片、附件，这些都是 Markdown 等基于纯文本格式标记语言的先天弱点。<br>
Markdown 编辑器可以优化内嵌图片和附件的体验，但是表格始终不如 Excel 等电子表格工具，或者 Notion 这样的一站式工具。</p>
<p>没有自带同步服务或者云端保存，如需即时同步，或任何客户端随时访问服务端的同一份数据，需要自己另外找适合自己的解决方案。</p>
<p>如果你认为这些代价太大，或者挑选、配置、适应纯文本工具太花时间，也完全合理。毕竟开箱即用、一站式的工具能够节约大量的时间精力，未来也许所有的活动都在一个基于人工智能的平台上完成，都不需要用户亲自操作文件。我只是希望你在始终找不到理想的解决方案时，能够想到也许可以试一试传统、老套、永远有效的纯文本方案。</p>
<hr>
<p>延伸阅读：<br>
<a href="http://todotxt.org/">Todo.txt</a><br>
<a href="https://jeffhuang.com/productivity_text_file/">My productivity app is a never-ending .txt file</a><br>
<a href="https://terokarvinen.com/2021/calendar-txt/">Calendar.txt</a><br>
<a href="https://ploum.net/2025-09-03-calendar-txt.html">How I fell in love with calendar.txt</a><br>
<a href="https://isene.org/hyperlist/">HyperList</a><br>
<a href="https://taskwarrior.org/">TaskWarrior</a><br>
<a href="https://www.calcurse.org/">Calcurse</a><br>
<a href="https://orgmode.org/">GNU Emacs Org Mode</a><br>
<a href="https://plaintextaccounting.org/">Plain Text Accounting (PTA)</a><br>
<a href="https://workflowy.com/invite/58efd61b.lnx">Workflowy</a>（如果点击该链接注册的话，每月的条目限额能免费增加100个）</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Charlie Kirk被刺杀事件</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/charlie-kirk-bei-cisha-shijian/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/charlie-kirk-bei-cisha-shijian/</guid>
      <description>保守派活动家、&amp;ldquo;美国转折点&amp;quot;联合创始人查理·柯克在犹他谷大学活动现场遭枪击身亡，终年31岁。 前几天还看到他关于种族歧视</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.cbsnews.com/live-updates/charlie-kirk-shot-utah-turning-point-usa/">保守派活动家、&ldquo;美国转折点&quot;联合创始人查理·柯克在犹他谷大学活动现场遭枪击身亡，终年31岁。</a><br>
前几天还看到他关于种族歧视和教育公平的Youtube辩论视频，感觉现场辩论的形式不适合深度讨论和展开，现场看似占据上风的人有时候只是利用诡辩、快速反应、抢话和措辞影响对方和观众的情绪。</p>
<p>看到被害评论中大部分说即使不同意他的观点，即使他支持拥枪，也不至于应该被这样枪杀。</p>
<blockquote>
<p>No one should be shot over speech.<br>
No one deserve to get shot because you disagree with them.<br>
When you tear out a man&rsquo;s tongue, you are not proving him a liar, you&rsquo;re only telling the world that you fear what he might say.</p>
</blockquote>
<p>当然也有很多人认为拥枪派被禁枪派枪杀很讽刺，或者认为被杀者活该。<br>
至于是不是禁枪派的人杀他，或者因为他支持拥枪杀他，或者凶手使用的武器是否不在拥枪派支持公民持有之列，在狂欢面前不会深究。</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=HlIvH6ozvv4">Bernie Sanders 的发言</a>：</p>
<blockquote>
<p>我想就昨天查理·柯克（Charlie Kirk）被谋杀的惨案说几句话。</p>
<p>我与他在几乎所有问题上都强烈持不同意见，但他显然是一位非常聪明且高效的沟通者和组织者，也是一个不畏惧走向世界、与公众互动的人。我向他的妻子和家人表示哀悼。</p>
<p>一个自由民主的社会，正是美国所应追求的，其基本前提是人们可以畅所欲言、组织起来并参与公共生活，而无需恐惧，无需担心他们会因表达政治观点而被杀害、伤害或羞辱。事实上，这正是自由和民主的精髓所在。你有一个观点，那很好；我有一个与你不同的观点，那也很好。让我们辩论出来，我们在地方、州和联邦层面向美国人民阐述我们的主张，我们举行自由选举，让人民决定他们想要什么——这就是自由和民主。我希望尽可能多的人能够无所畏惧地参与这个过程。</p>
<p>自由和民主无关政治暴力，无关刺杀公职人员，无关试图恐吓那些就某个问题发表意见的人。政治暴力实际上是政治上的懦弱，这意味着你无法说服人们你的想法是正确的，而你不得不通过武力强加于人。每个美国人，无论其政治观点如何，都必须谴责一切形式的政治暴力和一切形式的恐吓。我们必须欢迎和尊重不同的观点，这正是我们宪法的宗旨，正是我们《权利法案》的宗旨，这实际上就是自由的意义。</p>
<p>查理·柯克的谋杀案是政治暴力令人不安的上升的一部分，这种上升威胁到掏空公共生活，使人们不敢参与其中。从2021年1月6日对美国国会大厦的袭击，到刺杀唐纳德·特朗普的未遂事件，到袭击保罗·佩洛西，到企图绑架密歇根州州长惠特默，到谋杀明尼苏达州众议院议长梅丽莎·霍特曼及其丈夫，到对宾夕法尼亚州州长乔什·夏皮罗的奥斯汀袭击，到枪击联合健康集团高管布莱恩·汤普森，以及几年前枪击众议员史蒂夫·斯卡利斯——这种令人不寒而栗的暴力上升已经针对了政治光谱中的公职人员。</p>
<p>令人悲伤的是，这并不是一个新现象。我们都记得肯尼迪总统、小马丁·路德·金博士、罗伯特·F·肯尼迪参议员、约翰·列侬、梅达·埃弗斯的刺杀案，以及罗纳德·里根总统和阿拉巴马州州长乔治·华莱士的未遂刺杀案。</p>
<p>这是美国历史上一个困难和充满争议的时刻。我们国家和全世界的民主都受到攻击，这有很多原因需要认真讨论。但归根结底，如果我们真诚地相信民主，如果我们相信自由，我们所有人就必须响亮而明确地表示：政治暴力，无论意识形态如何，都不是答案，必须受到谴责。</p>
</blockquote>
<p>我喜欢的一位 Youtuber <a href="https://www.youtube.com/watch?v=DOYOWYVkQQs">徒步的骑手的发言</a>：</p>
<blockquote>
<p>两天前呢，保守派活动人士Charlie Kirk在犹他州遇刺。事件刚上新闻呢，就有听众建议我说一说。我其实不知道说什么，主流媒体报导都是语焉不详事件的基本事实，但是连FBI和警方都搞不清楚，我更不可能知道。今天早晨呢，嫌犯刚刚归案，说是22岁的当地年轻人。他的作案动机、前因后果，外界仍然不知道。<br>
每次这类事件发生呢，都是媒体自媒体的绝佳流量窗口。第一时间出来的大部分是做同一件工作，就是给观众按情绪按钮。网络时代呢，无数人一天到晚刷手机，盼望各种重大事件发生，这种事一发生呢，他们马上就脱掉衣服，露出满身的情绪按钮，到处找媒体，找自媒体给他们按。理性的人会静下来想来想一想，连FBI、连警方都还不知道的事实，媒体自媒体怎么可能知道呢？带着情绪按钮去刷新闻，去找自媒体按，除了刺激情绪以外，什么也得不到。</p>
<p>Charlie Kirk今年31岁，他是在犹他州一所大学校园讲的时候被刺杀的。凶手从200码以外开枪击中了他的颈部。他被击中的时候，他的太太和两个孩子，一个三岁，一个一岁，都在下面的观众席。<br>
过去两天呢，FBI忙着抓凶手，一些媒体和自媒体忙着给FBI指明方向，无非是指向各种阴谋论，指向各种煽动情绪。左派说是右派干的，右派说是左派干的。像样的政客都说些永远不会错的话。不像样的政客就利用这个事件继续煽动情绪，继续加剧社会分裂。一些政治极端分子当然更不会错过这个机会，甚至叫嚣战争。政治把一些平常看着还算正常的人变成了鬼。有人在社交媒体上幸灾乐祸，据说还有人庆祝。</p>
<p>左左右右都不是问题，都是正常的，问题是不能没人性，不能反人性。在一个有言论自由的民主社会，不管言论怎么样，观点怎么样，你不能把人杀了。Charlie Kirk是个公众人物，是喜欢他还是厌恶，还是觉得无所谓，都是正常的，都是可以接受的，这本身都没有问题。我不喜欢他的很多观点，甚至厌恶他的一些说法，但我欣赏他表达观点的方式，就是去大学校园跟年轻人面对面的辩论，而不是诉诸暴力，不是威胁对方。他被子弹击中的时候不是在做案，而是在演讲。</p>
<p>事件发生以后呢，Stephen Pinker教授在推上说：“Speech is not violence, violence is not speech.”言论不是暴力，暴力不是言论。如果不喜欢Charlie Kirk的言论，不管什么原因不喜欢都无可厚非。不喜欢你可以不理睬，也可以跟他辩论，甚至可以用恶毒的语言去骂他，但是不能把他杀了。作为一个普通人，不喜欢他、厌恶他，也不能看着有人把他杀了就去庆祝，更不能去当杀人凶手的啦啦队。我想这是民主社会一条做人的底线。</p>
<p>社交媒体时代也是谣言时代，只要是个公众人物，都会有无数谣言伴随着他们。一些不三不四的人会主动编造谣言，一些无脑观众会幸高采烈的传播谣言，让正常人防不胜防。我很尊重的一位作家Stephen King也没有幸免。他在推特上说：“Charlie Kirk advocated stoning gays to death.” Charlie Kirk主张用石头把同性恋砸死。<br>
一位推友转了Charlie Kirk生前的推文：“I believe marriage is one man, one woman. Also, gay people should be welcome in conservative movement. As Christians, we are called to love everyone.” 我相信婚姻是男女结合，同时保守派运动应当欢迎同性恋，作为基督徒，我们的使命是爱所有人。这是Charlie Kirk生前的原话。<br>
Stephen King马上就发帖说：“I was wrong and I apologize, I have deleted the post.” 我错了，我道歉，我已经把帖子删了。<br>
另一位推友也指出来，Charlie Kirk没有说过用石头把同性恋砸死的话，那是一些反对他的人替他说的。<br>
这位推友接着说：“It&rsquo;s exactly this kind of extreme rhetoric that encourages people to commit violence.” 正是这种极端言论鼓动人们诉诸暴力。<br>
Stephen King再次发推，再次澄清：“Charlie Kirk never advocated stoning gays to death.” Charlie Kirk从未主张过用石头把同性恋砸死。这是Stephen King的原话。这就是体面。Stephen King之所以令人尊敬，不是因为他永远都对，而是因为他这种尊重事实的体面。</p>
<p>网络时代谣言像流感病毒一样传播，很少有人能幸免，Stephen King也不例外。但他尊重指出他错误的人，尊重事实，这是他令人尊敬的地方。不是每个人都像Stephen King那样尊重事实，也不是每个人都像Stephen King那样令人尊敬。不管是在左派媒体上还是在右派媒体上，都有不少人没有耐心等待事实，没有耐心诉诸理性，而是立马启动一套固定的情绪化叙事模板，迫不及待的给观众按下情绪按钮。他们不是诚实地告诉观众，很多事实现在还不知道，需要耐心等待破案，等待事实呈现出来。相反呢，他们不断的抛出大量的煽动性言论，刺激公众的愤怒，刺激公众的恐惧，刺激公众去猜疑。公众的这些负面原始情绪，他们通过耸人听闻的标题，含沙射影的暗示，道听途说的内幕，迅速抢占舆论高地，收割流量，扩大影响力。这是一种条件反射式的反应，这类事件一发生，就像巴甫洛夫的铃声，马上刺激出他们那套戏本。对于他们来说，凶手是谁，动机是什么并不重要，重要的是如何把这类事件无缝的对接到他们固定的政治叙事当中去。不是左派的阴谋，就是右派的阴谋，反正都是政治对立面的阴谋，都是政治对手的黑手。</p>
<p>英语中有个说法：“A lie can travel halfway around the world while the truth is putting on its boots.” 真相还在穿鞋的时候，谎言已经走了半个世界。有人说这是马克·吐温说的，有人说不是马克·吐温说的。不少流传很广的名人名言呢，其实都是后人制造出来，冠上名人的名字。但是呢，谁说的并不重要，重要的是这句话准确地描述了一个真实世界的现象，谎言谣言传播的比事实比真相都要快。<br>
Charlie Kirk遇刺没过一会儿，已经有不少人上媒体、上自媒体，忙着给FBI指明方向，甚至替FBI破案。有正常理性的人会知道，专业刑事调查需要时间，需要证据，需要严谨的程序。但是正常理性带不来流量，制造不出观看量，要在第一时间吸引眼球，要在第一时间流量最大化，就是及时按下观众的情绪按钮，抛出各种无法证实也无法证伪的阴谋论。</p>
<p>Charlie Kirk遇刺跟以前的类似事件一样，也让人看到极端政治对人性的扭曲。一些人公开庆祝，公开幸灾乐祸。遇刺无论是对真相的扭曲，这种庆祝，这种幸灾乐祸，则是标志着人性底线的彻底失守，是人性的扭曲。极端政治把不同政治观点的人非人化。<br>
政治观点不同，公开表达不同的政治观点，这是民主政治的常态，也是民主社会的生命力所在。但是左派和右派中的极端分子容不下不同的观点，容不下不同的立场，把民主社会中的观念竞争、政党博弈当成你死我活的决斗，把不同政治观点的人、把政治对手当成不共戴天的敌人。在这种极端分子眼中，对方不再是个观点不同的人，而是个必须撕掉的敌对标签，是個必须抹掉的敌对符号。这个敌对标签，这个敌对符号被子弹击中了，被暴力抹掉了，立即激发出了他们清除异己的快感，让他们幸高采烈的抒发这种快感。这是人性中最不堪、低劣的一面。在民主社会，把暴力正常化，而用暴力解决观念争端正常化，是对民主的威胁。为暴力消灭政治观点不同的人而欢呼，这种行为向社会发出了一个极其危险的信号：政治分歧可以通过肉体消灭来解决。这种思潮蔓延开来，将会侵蚀民主，甚至摧毁民主，将会消灭观念竞争的公共空间，把社会推向暴力和混乱的深渊。在民主社会，把对观点的证伪转化成对个人的暴力，是野蛮战胜文明的标志。</p>
<p>这些年呢，在中国、在美国一路看下来，有个观感，就是极端政治把一些平常看着还算正常的人变成鬼，不但扭曲心智，而且扭曲人性，用政治把反人性合理化、正当化。政治是个最容易让人活成垃圾的行业。不少人参与政治之前就是垃圾，参与政治以后从言论到行为如鱼得水。很多本来还算正常的文人、知识分子、专业人士，一旦卷入政治，加上名利熏心，加上排除异己，加上占领道德制高点的冲动，就活得越来越离谱。<br>
在这里呢，我想说个人间常识：政治观点不会改变一个人的人格，就是心理学上讲的personality。一个有严重人格缺陷的人，不会因为政治上是左派或者是右派，就变成一个可以交往的朋友，或者说可以交往的熟人。恰恰相反，政治会放大他们的人格缺陷。一个人是否值得交往，取决于他的personality，取决于他的character，不取决于他的政治观点，不取决于他是左还是右。一些自己情绪不稳定，也迫不及待的给别人按情绪按钮的政治极端分子，本身就是人格障碍患者。他们无非是把自己的人格障碍表现在政治问题上，借机发挥而已。</p>
<p>这几十年心理学有个重大发现，就是人格一旦出问题，personality一旦出问题，基本上是无法改变的。人格障碍、人格缺陷形成于儿童期，到目前为止，没有什么心理治疗方法，没有什么化学药物能够治愈。普通人遇到这种利用政治借梯发挥的人格障碍患者，唯一有效保护自己的办法就是迅速识别，果断远离。美国心理学家估计呢，有这类人格障碍的人占美国人口的10%到15%。因为独生子女和中国特色的教育，这种人在中文世界占比可能更高一些。一个人格正常的普通人没有精力，没有时间去跟各种personality患者去纠缠。普通人的首要职责、首要责任是确保自己不做这类利用政治借机发挥的人格障碍患者的受害者。一个正常人，不管他是政客还是媒体人，还是自媒体人，面对这种刺杀和平演讲者的暴行，会超越政治分歧，共同谴责暴力，捍卫宪法保护的言论自由，捍卫言论自由者的生命。</p>
<p>今天早晨呢，媒体说刺杀Charlie Kirk的嫌犯已经归案。事实正在展开，但是要看到比较完整的事实，需要时间，需要耐心，需要自律，需要收起自己的情绪按钮。这次刺杀事件发生以后呢，社会面对的不仅仅是抓住凶手，寻求法律正义这种单一的任务。作为关注这个事件的普通人，我们更需要警惕那股利用这些悲剧来散播仇恨、撕裂社会的力量。<br>
嫌犯归案以后呢，犹他州共和党籍的州长Spencer Cox在记者会上引用了Charlie Kirk生前的一句话：“Forgiveness is the attribute of the strong.” 宽恕是强者的特质。他呼吁年轻人唾弃暴力，选择走一条跟眼下的愤怒政治不同的道路。他也讲到最近在明尼苏达刺杀民主党人的政治暴力，他也提到去年大选期间试图刺杀总统候选人的政治暴力。这提醒人们，政治暴力不只是针对哪个党，不只是针对哪种政治观点，而是针对美国的民主，是针对美国的制度，是民主社会的公敌。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>生命的意义</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
      <description>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。</p>
<p>第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。<br>
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。</p>
<p>他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：</p>
<p>每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，<a href="../siwang-he-shenghuo/">人死了之后会如何</a>。<br>
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。<br>
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？<br>
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。<br>
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。<br>
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：<br>
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？<br>
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？<br>
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？<br>
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，<a href="../huran/">生命的意义是什么呢？</a>假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？</p>
<p>相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。<br>
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。</p>
<p>这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。<br>
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。</p>
<hr>
<p>生命的意义是什么？<br>
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。<br>
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。</p>
<p>一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？<br>
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？<br>
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？</p>
<p>弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。<br>
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。<br>
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。</p>
<p>人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。<br>
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。<br>
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。</p>
<p>除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。<br>
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。<br>
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？<br>
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？<br>
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？<br>
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？<br>
…<br>
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。<br>
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。</p>
<p>弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：</p>
<p>首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。</p>
<p>哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。<br>
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。</p>
<p>弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：</p>
<blockquote>
<p>人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。<br>
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。</p>
</blockquote>
<p>其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。</p>
<p>对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。<br>
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。<br>
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。</p>
<p>最后是认识到生命的意义因人而异。</p>
<p>生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。<br>
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。<br>
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。</p>
<p>弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：</p>
<p>首先是主动行动，对应创造的价值。</p>
<p>大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。<br>
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。</p>
<p>其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。</p>
<p>人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。<br>
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。</p>
<blockquote>
<p>每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。</p>
</blockquote>
<p>第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。</p>
<p>有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。</p>
<p>弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：</p>
<blockquote>
<p>抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?</p>
<p>在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”</p>
</blockquote>
<p>他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。<br>
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。</p>
<blockquote>
<p>在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。</p>
<p>地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。</p>
<p>我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。</p>
</blockquote>
<p>而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。<br>
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。</p>
<p>而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。<br>
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。</p>
<p>康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。<br>
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。</p>
<p>最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：</p>
<p>我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。<br>
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落里的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。<br>
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么遵守规则</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</guid>
      <description>yihong0618： 这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。 儿子问了我们一个看起来好回答但</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/yihong0618/status/1656089584428802048">yihong0618</a>：</p>
<p>这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。<br>
儿子问了我们一个看起来好回答但面对5岁多的孩子却不知道怎么回答才好的问题：<br>
“妈妈，为什么别人都不遵守规则，但是但是，我们要遵守？”</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1656098360250728453">Calon</a>：</p>
<p>可能没法一下子讲清楚，因为遇到过不少次，所以是分开和小朋友说的：</p>
<p>首先和他讲为什么要有规则，比如交通规则是为了保护路上的弱势群体，也有利于保证道路秩序，最终所有人都受益，抢红灯、抢着上地铁等各种行为一时是爽了，但导致事故和拥堵，结果谁都没有好处。</p>
<p>然后从功利主义的角度说，这些不遵守规则的人，在这一次看着是得到了好处，但养成了不文明的习惯，在其他地方可能会吃亏。<br>
真发生了争执并不占理，只是旁边的人没有较真。<br>
这个时候可以结合一些社会时事新闻，比如最近高铁上小孩踩座椅后背导致争执的事件，顺便也教育他坐自家车别踩椅背。</p>
<p>然后再从权利的角度说，运营方有权利制定规则，如果不认同规则可以不去，如果违反了规则人家可以不管，也可以管，不代表我们可以做。<br>
这个时候可以结合自家的情况说，邀请其他小朋友到自己家里来玩，你是否也希望他们按规矩好好玩不搞破坏？<br>
有的时候我们顾不过来没有管住，不代表这种行为就是对的。</p>
<p>然后从道德、伦理和文明的角度说，这样的行为虽有一时的好处，但你爱的人和爱你的人都不喜欢，你有文明的概念也知道这样不对，心理上真能接受吗。<br>
我们不仅看物质所得，也要衡量心灵是否富足。未来还有利益诱惑更大但我们知道是不好的事情，只有从这些生活中的小事做起才能成为正直的人，抵御这些诱惑。</p>
<p>最后还是得要言传身教，自己遵守规矩，有机会就主动制止不文明行为，即使被不文明的人占了小便宜，也不用表现得太过懊恼，而是要夸赞他能够一起坚持——用实际行动告诉他，这些蝇头小利不值得用自己的尊严和文明去兑换。</p>
<p>应该说最后一条最重要。<br>
不需要讲大道理，小朋友自然能体会到，不同的行为，家人有什么不同的反馈。<br>
怂恿鼓励、冷漠放任，与正确的褒奖和批评，最终效果天差地别。<br>
有的家长可能不擅长结合生活深入浅出的表达，回答了问题孩子也没能理解，这也没有关系，带着疑惑观察家长的行为，孩子会有自己的思考。</p>
<p><a href="https://twitter.com/mrgump2009/status/1656159162915786752">gump</a>：</p>
<p>往大了说，这涉及到局部高效、整体低效的底层逻辑问题；<br>
对于小朋友来说，需要教会他学习如何维护自己的利益。<br>
家长呢，以实际行动及时喝止这种损人利己的行为，同时做好表率。</p>
<p>Calon：</p>
<p>如果每次都能够维护守规矩者的利益，喝止损人利己的行为，小朋友也就不会有疑惑了。<br>
可惜很多时候不是这样。</p>
<p>就像我们都期望生活在公道正义善良的世界，但现实往往不是这样。<br>
有的人会说，我们期望的美好没有意义，我要当拳头大的流氓，转而嘲笑原来的自己。<br>
而有的人不管世界如何回应，始终相信心中的价值是成立的，是值得去维护的，因为那样的世界才有意义。</p>
<p>这就像另一个版本的亚伯拉罕：<br>
只是相信的对象不是上帝，无论现实如何困顿，心中的信念不会改变。<br>
在只信赖纯粹理性的人看来这是非理性的，但理性思维一样可以依靠非理性来突破理性的困境。<br>
例如博弈中存在局部最优解，非全局最优解，置身其中的人有时候需要靠非理性的信念才能跳出局部最优解的死循环。</p>
<p>换个角度看，不同的信念并存，也是人类社会演化机制的需要。<br>
只有一种信念也就只有一种策略，很容易一条道走到死胡同。<br>
所以，也不必太把自己当回事，坚守好自己认同的信念就行。</p>
<hr>
<p><a href="https://blog.est.im/2023/stdin-05">est 看到同一推后在 blog 中有感而发</a>，引用<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6EZ4ngTMJNwHSLF6It2vjQ">渤海小吏</a>的观点，归纳为：</p>
<blockquote>
<p>规矩，本质上是为那一帮掌握社会财富和资源分配的老男人服务的。</p>
</blockquote>
<p>不能说完全不对，但在我看来还不够全面。<br>
如果从纯功利的角度来说，规则是降低社会合作成本的一套价值标准。<br>
有的人说，规则都是强者制定出来压制弱者和挑战者的，不必遵守。<br>
但小到交通规则，大到贸易市场和国际关系规则，不论哪方其实都有从中受益。<br>
骑电动车的说交通规则限制了我的骑行自由，我不要被规则束缚住，然后不开车灯、不戴安全帽、逆行、闯红灯被正常行驶的大卡车撞死了。<br>
做生意的说要崛起就不能老老实实一手交钱一手交货，然后交易时被更大的势力黑吃黑吞掉了。<br>
在缺少规则约束下，弱势一方可能反而得不到足够的利益保护。<br>
只要不是任何人对任何人开战的状态，就需要一套大家都认同的规则，减少合作和竞争中的不确定风险，增加建立信任的契机，最终引导向把主要的精力放在激励合作、创新的良性竞争上，而不是无止尽的内耗、内卷。<br>
这也就是文明战胜野蛮的机制，不是单纯因为道德优越，而是因为其优越，而被固化为文明的规则，进而产生道德。</p>
<p>但文明的胜出未必是任何时候都成立，也未必马上就能够分出高下。<br>
也许在物质条件、技术水平支撑不起个体之间交流沟通的桥梁时，在环境动荡导致短时间内利用和背叛的收益大大高于长期合作时，在其他一些无法预料到的极端条件下，文明也会输给野蛮。<br>
这个时候还是回归本心吧：<a href="https://storystudio.tw/article/gushi/zweig-the-world-of-yesterday">你更希望在什么样的世界中生活呢？</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>贝利去世</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</guid>
      <description>以及从球王贝利开始的回忆。 小时候对球星的了解和喜爱往往来自于传奇故事，比如古广明有射门连球带鞋进门这种好玩的事迹，在我心目中就比其他国内球员</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>以及从球王贝利开始的回忆。</p>
<p>小时候对球星的了解和喜爱往往来自于传奇故事，比如古广明有射门连球带鞋进门这种好玩的事迹，在我心目中就比其他国内球员容易记住和喜爱。<br>
那个时候要认识国外球星，大多靠书籍和新闻，电视上播放集锦都十分稀有。比如认识贝利就是从一则故事开始，他给店员露了一手，踢球击中墙上开关再反弹回原地。<br>
甚至没有任何内容就只是绰号也让人浮想联翩，比如博士苏格拉底、白贝利济科、任意球之王普拉蒂尼，都是从一本不知名的杂志的封底上看到的。<br>
那时候还想，白贝利就这么厉害了，那真身一定更加厉害啊。<br>
还有就是，大家都崇拜球王，我偏不，要不喜欢任意球之王看看？</p>
<p>后来有了贝利的集锦可看，就是现在大家也能经常看到的世界杯上的表现，有了更进一步的直观认识。<br>
不过那个年代是属于马拉多纳的，86年的他无所不能，90年助攻风之子淘汰强大的巴西，让我身边看球的大人们震惊不已，第二天早上从窗外都能听见他们在咂舌。</p>
<p>应该是88年欧锦赛之后，看到了荷兰三剑客特别是范巴斯滕的集锦，一下子就喜欢上了。90年世界杯第一看开幕式录像，《意大利之夏》是最棒的主题歌不接受反驳。然后就是耳熟能详的德国三驾马车、巴乔和斯基拉奇、莱茵克尔和加斯科因、帕潘、弗朗西斯科利等等…</p>
<p>这个时候古广明早因断腿离开国内，阴差阳错在施拉普纳执教的德乙达姆施塔特踢上了主力右边锋，但对我来说就等于是完全销声匿迹了。<br>
而贝利的形象逐渐从球王变成了乌鸦嘴，加上马拉多纳连他和 FIFA 一起喷，在球迷心中的形象就更加不堪。<br>
倒是看了贝利参演的胜利大逃亡电影录像带，就记得他的倒钩了。</p>
<p>等到了新世纪，互联网普及之后，厚古薄今党和厚今薄古党，数据党和看球党在网上为了谁的历史地位更高互相喷得亲妈都不认识，开始有人默默地放出古早时期的集锦和全场录像，包括带桑托斯到欧洲的巡回比赛，球迷对贝利这位球王的认识才更加深入一层。</p>
<p>如何评价贝利自然是球迷的自由，远有马拉多纳的死忠，近有刚刚夺冠的梅西的拥趸，对贝利很是看不上。不过嘛，评价历史需要拉开距离，当时你觉得一定是古往今来最伟大的人物，等到几十几百年过去了，人们记得的也许就只是少数几个高度凝练的传奇故事，后人理解不了你所认知的伟大，正如你理解不了前人。</p>
<p>在夺得世界杯之前，巴西在世界杯上屡次失败，特别是马拉卡纳惨案。许多巴西人失望之余将怒火发泄在黑人球员身上，认为黑人球员天生踢球随意、无组织无纪律、头脑简单不懂战术，等等。<br>
听起来很耳熟吧，如果你是法国队球迷，在任何一个国内人数较多的足球社区谈到法国队时，都能看到类似的歧视：非洲队、乌鸡队、种植园打法、黑人智商不行心态也不行、黑人没脑子天生做不了指挥官只能靠身体优势、血统不纯、皮肤太黑了我不喜欢、更希望金发碧眼的球队夺冠、如果出生在中国的黑人带队拿了世界杯我宁愿不要…<br>
这可都是临时在论坛上找的，真的是随处可见。</p>
<p>还有诸如：我们没有殖民过所以不需要政治正确、事实就是如此为什么不能说、再歧视也赶不上西方白人所以没关系、歧视黄种人不对因为黄种人优秀而黑人确实低劣所以就该歧视、黑人都是雇佣军不值得信赖、欧洲球队就应该是白色的传统白人国家上10个黑人不像话…</p>
<p>是贝利那一批的球员凭借高超的技艺，出色的发挥，迥然异于欧洲球队的风格，先后夺得3届世界杯，不仅确立了巴西足球王国的地位，也证明了黑人球员的优秀——连球王都是黑人！</p>
<p>贝利的进攻手段是最全面的没有之一。<br>
能靠扣球拉球、变换重心等手段过人，也能靠速度和力量生吃，还有拿对方做墙的绝技。<br>
静止和推进过程中都能暴力远射，且逆足也无影响。<br>
任意球通常是大力射，后期足球变轻了又开发出弧线球。<br>
弹跳惊人，173的身高却能屡进头球。<br>
平衡性天下无二，二分之一球的争抢他有很大优势。<br>
并且都是在球鞋、球没有高科技减重，恶意犯规甚至不罚出场的时代做到的。<br>
58年夺冠他的定位是锋线得分手，多个世界杯年轻球员的记录到现在还没有人打破。<br>
70年他的位置已经后移，作为10号球员指挥策动，再次夺冠，从此10号成为足球最重要的号码。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>辅导学习</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</guid>
      <description>昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。 问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。 联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。<br>
问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。<br>
联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心，于是从验算的问题入手跟他详细分析。</p>
<p>为什么觉得验算浪费时间？和做错之后改正比，时间并不多，而他总犯显而易见的低级错误。<br>
实际上验算可以只算较为复杂的题目，简单的题目跳过去就可以，并且有比较好的快速验算方法（拿他的错题演示了几遍）。<br>
但是现在他还做不到只验算复杂题目，因为简单的题目仍然会错，这就是验算花太多时间的原因。</p>
<p>于是和他说，不能因为这个原因就放弃验算，要找到不得不验算简单题目的根因。<br>
而根本原因是他在基础练习上花的时间太少，不专注认真，概念也不清晰，导致符号看错、位数不对、分数弄倒等等时不时出现，字迹潦草容易看错，也不愿意复盘，同时没有掌握一些快速计算的方法，速度慢还易错，挤占了验算的时间。</p>
<p>所以最终还是要增加基础的练习时间，并且一起复盘时指出的问题要有针对性的改进，多用草稿纸。<br>
另外，还跟他说，基础练习做好了不代表数学就能学好。算得快算得准只是最基础的能力，面对未来更加复杂困难的题目，找到解题的思路是更加高级的技能。</p>
<p>人的大脑在思考时能够用到的临时存储空间、计算单元有限，即使有计算器，仍有很大一部分计算要在脑内完成，现在熟练基础的东西，改掉坏习惯，是为了将来面对难题时，不至于被基础计算和低级错误拖后腿，将这些宝贵的资源留给更高维度的思维能力。现在这个阶段，他的任务是打好基础，培养兴趣。</p>
<p>如果不认识到坏的学习习惯的危害，不认识到基础练习的必要性，那么家长跟他说要怎么样不要怎么样，他永远也不会听进去，只有自己主观意愿上认同了这是有好处的，才不会抗拒，才有动力对抗懒惰和浮躁。</p>
<p>当然，这也不是一日之功，说了就马上有长期的效果。需要时不时地摆事实讲道理，最好还能自己示范。</p>
<p>2022-11-07 更新：</p>
<p>之前跟明洲说要提升阅读理解的能力，每天跟我一起读课外书，并且复述大意，但是他没放在心上，找各种理由躲。<br>
最近语文学习浮躁不踏实，被老师告状，参加学校的语文素养竞赛选拔被刷下来了，轮到他自己心里不舒服。</p>
<p>趁这个机会给他上课洗脑，从大脑的短期记忆限制，如何用规律辅助记忆，到写作的导图和大纲，再到如何寻找文章的脉络、逻辑、中心思想，最后带他阅读《中国国家地理》杂志，挑他印象最深的一篇文章练习如何用最简短的语言概括复述，解释为什么老师说他的回答都浮于表面。一通操作下来看上去是听进去了。<br>
如果有时间，还可以结合速写画的技巧讲道理。<br>
然后做英语练习，学到 best，顺便给他讲了 George is Best 的足球梗。</p>
<p>跟老婆讨论分析，他之前为什么听不进去我们和老师指出的浮躁问题，因为他觉得自己阅读量大，参加语文素养竞赛选拔十拿九稳，就算不能代表学校，也肯定能代表班级，所以不做准备和练习。<br>
结果第一关就被刷下来，老师评点的时候他眼睛就红了，回家后情绪相当低落，和之前志得意满信心十足形成鲜明反差。<br>
这次算是经历了小小的社会“毒打”，比任何说教都管用。<br>
没有刻骨铭心的体验，怎会有思想上的转变？</p>
<p>2023-06-29 更新：</p>
<p>之前说过指导学习习惯的事，带娃最让人崩溃的就是一件在成年人看来简单明了的事情，需要花很多时间让孩子接受。<br>
比如人人都知道不能够吃屎，哪怕不特意叮嘱，闻到气味也知道不应该吃。偏偏老婆班上有小孩就可以趁人不注意偷偷吃屎，尝了一口后跟老师说，屎好苦，不好吃。<br>
学习、生活习惯也是这样，百利而无一害的事孩子就是不肯干，明显有害的事怎么讲道理也不听，或者不出几日就故态复萌，几年下来家长就崩溃了。</p>
<p>说说我们家头痛的几个事情吧：<br>
看书不开灯。经常很早醒来坐到书桌看书，但不管光线条件如何就是不开灯。告诉他不缺这点电费，依然不改。<br>
吃早饭不喜欢同时喝牛奶。早饭无论甜咸都要嚼完吞下去才喝牛奶。本来也不是大事，但偏偏吞咽的时候经常因为太干卡喉咙作呕。只能说你开心就好…<br>
做题不爱用草稿纸。多次带他复盘，明显看到用草稿纸的好处了，当时也心悦诚服，好了两天又回去了。宁愿对着题目发呆半小时然后说太难了做不出，也不愿意动动笔辅助思考几分钟搞定。<br>
不想验算。上面已经说了，也是知道很有好处，但就是不愿意动手。因为不验算犯低级错误耽误了更多时间。<br>
坐姿不正、低头导致眼睛离书本太近。戴 OK 镜控制了视力，按道理不需要凑近看，但架不住坐姿不端正，八爪鱼似的盘在椅子上。<br>
不好好刷牙。无论手动还是电动牙刷，往嘴里一放就基本上原地不动了，人倒是四处跑。纠正一次第二天照旧。<br>
还有，小时候为了好喂饭，长辈做菜口味重，于是养成了重口味。最夸张的是菜吃完了，直接抱着碗喝剩下的咸酱汁。有的父母会觉得，口味重一点有什么关系，让孩子多吃饭才是对他好，可是养成了重口味容易导致盐的涉入过量，加重肾脏负担，影响钙和锌的吸收、身体发育，未来还会大大增加高血压、心血管疾病的概率（<a href="https://www.msdmanuals.cn/home/children-s-health-issues/high-blood-pressure-in-children/high-blood-pressure-in-children#maincontent">儿童的原发性高血压原因之一就是过量摄入盐和卡路里</a>）。</p>
<p>有些事情如果需要经历过惨痛教训才能明白道理、改正行为，代价就太大了，而且通常为时已晚，做父母的没法在所有方面都放任。而如果是掌控欲强烈的威权型父母，不必考虑孩子的感受，往往也没那么多纠结，直接动手强拧就是。反而是处在放任和威权之间的父母，需要思考更多。</p>
<p>父母作为监护人，有责任也有权利“为了孩子好”，儿童既不是任人摆布的洋娃娃，也不是应该承担起全部责任的行为人。<br>
哪些事情其实不用插手就是对孩子好，哪些事情不同的教育方法效果有什么不一样，到底什么才是“好”，要研究的就太多了。</p>
<p>有种说法是父母要把孩子当成平等的成人。<br>
可如果真的是平等的成人，可能父母们早就避之不及，任其自生自灭了吧。你要吃屎？非但不阻止还要拍视频发朋友圈。<br>
父母对孩子的责任远超平等的关系，毕竟再怎么让人崩溃也是你把人家带到这个世界上来的。只是动机良好未必就有好的结果。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>带折叠车上地铁</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dai-zhedieche-shang-ditie/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dai-zhedieche-shang-ditie/</guid>
      <description>早上带折叠车坐地铁被安检员拦住了，说要卸一个轮子才能进。 我一开始好声好气跟他说，折叠后是允许上地铁的，而且我几乎天天都坐。 他还非得坚持要卸个</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>早上带折叠车坐地铁被安检员拦住了，说要卸一个轮子才能进。<br>
我一开始好声好气跟他说，折叠后是允许上地铁的，而且我几乎天天都坐。<br>
他还非得坚持要卸个轮子，我就忍不住生气了，高声说规定长宽高之和不超过1.8米就可以进站，你自己先搞清楚规矩再来。<br>
他转头向其他人核实了才放我走。</p>
<p>要卸轮子的是全尺寸非折叠自行车，地铁上的宣传影片也明确说了允许折叠自行车上。<br>
一般我很配合安检工作，但明显自己不懂还要为难人的，我都不想给好脸色。<br>
有的人执行规定不会去想为什么，不知道怎么处置没遇到过的情况，第一反应就是统统禁掉，为自己卸责。不能惯着这种人。</p>
<p>在地铁安检口看了规定的告示，依据来自于长公通〔2019〕51号文《<a href="http://changsha.gov.cn/zfxxgk/zfwjk/gdwxtwj/201912/t20191220_6122511.html">长沙市公安局长沙市交通运输局关于严禁携带易燃易爆物品及其他危险品乘坐公共交通工具的通告</a>》。里面其实压根就没有提自行车。</p>
<p>《<a href="http://hncsmtr.com/yyfw/wmcc/fwfg/2034/14945596550002795_1.html">长沙市轨道交通乘客守则</a>》第四条，乘客可携带30公斤以内或外部尺寸长、宽、高之和1.8米以内的行李。重量超过30公斤或长、宽、高之和超过1.8米的行李，一律不得携带进站乘车。<br>
第四条中专门有提到禁止携带以下物品进站乘车：（五）气球、带压容器、非折叠自行车、电动车等物品。</p>
<p>如果是万恶的资本主义社会，可能还要咬文嚼字钻个牛角尖：<br>
什么是法律意义上的折叠自行车？<br>
要是只有挡泥瓦可以折叠，算不算折叠自行车？<br>
非折叠自行车也不是不能上。<br>
为什么要卸轮子？因为卸了轮子就可以算是大件行李，重量或长宽高之和不超标就能上地铁。</p>
<p>2023-08-02 更新：<br>
《长沙市轨道交通乘客守则》的原地址失效了，新地址在这里：<br>
<a href="https://hncsmtr.com/905/920/955/content_71099.html">https://hncsmtr.com/905/920/955/content_71099.html</a></p>
<p>8月1日颁布了《<a href="https://hncsmtr.com/905/920/955/content_82098.html">长沙市轨道交通条例</a>》</p>
<p>第四十三条 乘客应当遵守乘客守则。禁止携带影响人身和财产安全、环境卫生和运营秩序的下列物品进站、乘车：<br>
（五）非折叠自行车以及电动滑板车、电动自行车（含电动折叠自行车）、电动平衡车、电动独轮车等各类电动车（电动轮椅除外）</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>长沙自建房倒塌事故</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/changsha-zijianfang-daota-shigu/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/changsha-zijianfang-daota-shigu/</guid>
      <description>4月29日，长沙望城区长沙医学院附近一座自建房倒塌，最终只有10人获救，53人遇难，其中有25个学生是独生子女。 5月6日，各部门主要负责人一</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>4月29日，长沙望城区长沙医学院附近一座自建房倒塌，最终只有10人获救，53人遇难，其中有25个学生是独生子女。<br>
5月6日，各部门主要负责人一道起立鞠躬，代表长沙市委、市政府及望城区委、区政府表示哀悼并致歉。<br>
5月6日，国务院成立调查组，对湖南长沙“4·29”特别重大居民自建房倒塌事故进行调查。</p>
<p>整理一下从事故发生到救援结束在 twitter 上发的内容。</p>
<p>望城区4月25日刚下发的加强房屋安全管理的通知，事故发生后赶紧又下发加强建筑安全大排查大整治的紧急通知。<br>
长沙安全条线的公务员全部结束五一休假。<br>
教育部、住建部、每个学生户籍所在地政法委书记都到了现场。</p>
<p>第9个被救出的人很幸运，没有被测到生命体征，碰巧挖到了。<br>
没有重伤只有软组织挫伤。</p>
<p>5月3日下午我骑车到现场外围看了一下。<br>
灰色的塑料围栏远远地拦住了，走到附近就会有人高声要求马上调头。<br>
围栏外面人不算多，<a href="https://www.instagram.com/p/CdGd5VbvFZd/">有人从围栏上方探头拍照</a>，但其实隔得比较远，<a href="https://www.instagram.com/p/CdGdxvyPdYH/">也就能看到吊臂</a>。<br>
遇到了两拨遇难者家属，有两位站在外面一边哭一边低声祈祷，另一位哭得快要虚脱了，其他人搀扶着往回走。<br>
医学院还可以正常进出，门口的机动车道封闭了，两侧停了两列各种车辆，后勤、备用工程车等等，非机动车道还有特警的摩托。<br>
事故现场的口子自然有人把守，围栏里面房屋的楼梯、阳台上也有几个人远远望着在祈祷的家属。<br>
站在家属旁边的人心情都不好受，可是也不知道如何安慰。</p>
<p>房东只有40岁，房东的父亲也死于事故，妻子被救了出来。<br>
房屋之前就有裂缝，房东自己买材料加固了一下，后来又裂开了40-50厘米的口子，事发当天再次出去买材料准备加固，躲过了倒塌。<br>
违建房屋的上半部分是混凝土，下半部分是砖混结构，附近原来是个塘，地质松软，下半部分全部压碎陷进土里了。<br>
房东和他的亲戚（叔叔/伯伯）因为房屋的矛盾闹了很久，先是占了对方的一部分地基，后来亲戚要结婚，提出拿回部分地基给对象的儿子，因为没有同意最后结婚没成。<br>
前段时间这位亲戚去世，灵堂就摆在门口，间接导致事故时许多人没有进去吃饭，少死了很多人。</p>
<p>房东已经被警方控制。前几年就有人跟他说房子开裂有危险，要么重建要么大修，他还骂提醒的人，然后就用水泥糊一下墙面。从倒塌的废墟来看，基本没有钢筋…</p>
<p>救援结束后，已经有很多人在现场附近送花默哀。<br>
听医学院的学生说，有遇难者家属在现场附近（应该是围栏外面）哭了一整晚，不停地说，“XXX，妈妈来带你回去了…”</p>
<p>老婆同事的侄女在望城倒塌的那栋楼里面，没有幸免于难。<br>
老婆班上实习生的高中同学也是遇难者之一，他们这些同学都去安慰和陪伴家属，妈妈天天以泪洗面，茶饭不思，消瘦了很多。<br>
听说还有人事发时在吃饭，服务员见楼顶在掉灰，劝他们先走，好几个服务员一起出来了也逃过一劫。但有一个服务员回去给他们打包，便惨遭不幸。<br>
据在现场轮值过的人说，场面很惨烈，不过也都不许他们拍照。当警察值守多次，这一次现场气氛最压抑。<br>
有快递就是进去拿货那一下就被埋了，只留下车子在外面。<br>
有人看到房子在落灰，劝朋友不要进去喝奶茶，于是朋友准备点了拿着走，然而还是没有避开。<br>
据说家属签了不会闹事的承诺书才能看遗体。之前有家属情绪激动要去事故现场，被打断了肋骨。<br>
又据说每人赔偿100万，后来是170万（每个学生由事故责任人出赔偿金100万（政府垫付）+政府出30万+学校出30+保险公司出10万）。<br>
据说分管的副区长会撤职，街道主任和书记会坐牢，主任的老婆刚怀二胎<br>
都是口耳相传、道听途说，不保证准确，请自己判断虚实。</p>
<p>估计会有拆除违规自建房的专项行动，我最关心的是八方小区等“高级”小区的违建会不会拆，有的把公共绿地围起来当私家花园，有的往下挖出超大的地下室当家庭影院，还没有人敢管。<br>
什么时候不会有特权例外了，我觉得才是整治到位了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>四月之声</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/siyue-zhi-sheng/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/siyue-zhi-sheng/</guid>
      <description>有人制作并上传了名为《四月之声》的视频，通过许多人的电话求助录音，反映在新冠疫情期间，不合理的防疫管理手段带给上海民众的痛苦。 视频在微信朋友</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有人制作并上传了名为《<a href="https://www.youtube.com/watch?v=38_thLXNHY8">四月之声</a>》的视频，通过许多人的电话求助录音，反映在新冠疫情期间，不合理的防疫管理手段带给上海民众的痛苦。<br>
视频在微信朋友圈和各种社交媒体上迅速传播，很快触发了舆情管控的红线，不断被迅速删除。</p>
<p>这个视频真实而克制，有利于正视问题和解决问题，没有必要用管控手段激起民众更多的不满。<br>
相反，倒是大多数人太容忍不合理的执行手段，如果一开始阻力就很大，也许不会影响面这么广、伤害这么大才想到要发出声音。</p>
<p>所以我觉得《四月之声》也该有<a href="https://www.youtube.com/watch?v=mf_f9pTxyTw">这一段</a>：</p>
<p>The system is fucked up.<br>
It&rsquo;s ridiculous.<br>
It&rsquo;s a disgrace.<br>
It&rsquo;s a joke.<br>
This is insane.<br>
It&rsquo;s a piece of shit.<br>
It&rsquo;s chaos.<br>
It&rsquo;s like a kindergarten.<br>
There&rsquo;s no logic.<br>
It&rsquo;s random.<br>
It&rsquo;s not working.<br>
It makes no sense.<br>
This is really shameful.</p>
<p>4月24日更新：</p>
<p>粗读了塔勒布的几本书，《非对称风险》、《反脆弱》、《黑天鹅》、《随机漫步的傻瓜》、《智慧与魔咒》，感觉后面大同小异就跳着看了。<br>
懂一点进化论和统计学知识，接触过官僚机构和各种学者，相对会比较好理解他的想法。</p>
<p>印象最深的几句话：</p>
<blockquote>
<p>你永远无法说服一个人他错了，只有现实才能教育他。</p>
<p>不亲历风险共担的人不懂得大道至简。</p>
<p>如果不能为自己的言论承担后果，那么你等于什么都没说。</p>
<p>符合进化论的风险共担的原则，即决策者须亲历风险并承担后果。<br>
没有风险共担，就没有进化。<br>
风险共担用淘汰傲慢自大者的办法，约束了人类的傲慢自大倾向。</p>
</blockquote>
<p><a href="https://twitter.com/mrdickenstein/status/1517882248996999168">𝕾𝖆𝖒𝖚𝖊𝖑 𝕯𝖎𝖈𝖐𝖊𝖓𝖘𝖙𝖊𝖎𝖓</a>：</p>
<p>封城的次生灾害是不可避免的，但比起美国的次生灾害（非covid将近100万的excessive death)，<strong>上海的问题几乎可以忽略不计。唯一让我不明白的是上海市民为什么这么脆弱和不明事理。</strong></p>
<p>这句话就让我想到了塔勒布的话——不身处其中，亲历风险，自然不会明白为什么“脆弱和不明事理”。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1518102164249268224">Soulogic</a>：</p>
<p>原话确实非常傻逼，因为很多事情显而易见做得非常烂，抱怨乃至愤怒都是有根据的。全国都像上海这样那我支持美国人入侵扶植傀儡政权。</p>
<p>但是去掉了前面的“跟一百万死相比”，这是断章取义吧？</p>
<p>Calon：</p>
<p>我有意这样的。<br>
其他地方的苦难再深重，也不能说明当前的苦难可以忽略不计，两者之间毫无关联。<br>
我觉得这不叫断章取义，这叫教人说人话。<br>
或者说，是让人更方便看出来谁没有在说人话。</p>
<p>“不说人话”除了表达能力不行之外，一大原因是不敢或者不想清晰、直接、无歧义的表达。<br>
当身处苦难之中的人呼喊时，直接说其苦难可以忽略不计，估计连自己都觉得不合适，但毫无必要地拉一个可以比烂的苦难过来，仿佛就说得通了。<br>
这种毫无必要的做法，最终从“不直白说话”变成“不说人该说的话”。</p>
<p>《是，大臣/Yes, Minister》对有目的的复杂表达就有过揭露：</p>
<blockquote>
<p>多年的政治锻炼和从政经验使哈克学会在使用一个词就足够了的地方用上二十个词，在用几千个字就足够的情况用几百万字来进行口述，而且学会用语言使问题变得模糊，从而回避问题，这样就可以使别人难于理解。难于理解可能为某些政治家提供庇护所。因为他们在其中可以暂时求得安全。</p>
<p>文官极善于把简单易解的概念遮蔽起来，使它听起来似乎十分复杂。</p>
</blockquote>
<p>由置身事外的人含糊其辞或拐弯抹角地说出来，原本不能接受的事物看上去变得可以接受了，一切就“合理”了。<br>
最终的目的就是剥夺承担风险和苦难的人发出声音的权利。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>写给儿子的一封信（2022）</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</guid>
      <description>距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。 趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。 亲爱的明洲： 谢谢你给我写信</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。<br>
趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。</p>
<hr>
<p>亲爱的明洲：</p>
<p>谢谢你给我写信，很开心能和你一起感受成长过程中的快乐。</p>
<p>感觉时间过得很快，一下子你就十岁多了。之前可以每天无忧无虑的玩耍，现在的主要任务则是各方面的学习，不但要学习知识，更要培养健全的品格和健康的身体，还要为未来的发展早做打算，你的压力与日俱增。<br>
另一方面，如今电子科技消费产业的发展远超过去，少年儿童面临的诱惑太多了，手机和网络游戏、社交网络、短视频等等，无孔不入而且想尽办法吸引人沉迷，连许多成年人都无法自拔。<br>
面对这种情况，尽早培养自律自制和自我管理的能力，就非常重要了。</p>
<p>爸爸鼓励你多参加体育活动，介绍你看各种书籍、电影电视，带你画画、欣赏音乐、拍照和玩桌面游戏，一起旅游、参观博物馆等等，是希望你知道，这个世界上有太多有趣的事情值得去体验，不要过早地把自己的视野局限在那一小块屏幕中。而且，快乐不等于简单的消费式享受，凭借智慧和双手去创造有意义和有价值的事物，这种快乐更高级也更持久。<br>
我们可以对着图纸拼乐高积木，也可以发挥想象力自己设计；<br>
欣赏了有趣的视频，可以摸索如何写剧本，自导自演；<br>
玩过桌面游戏，可以尝试改进和创新；<br>
参观了博物馆，也可以收集整理自己喜欢的东西…<br>
你的身上有无限可能，什么都可以尝试一下，创造独一无二的作品，哪怕一开始很简陋也没关系，这种快乐是无需思考的消费替代不了的。</p>
<p>同时，我们要将好奇心转化为探索精神，凡事多问为什么和怎么做，了解和掌握事物背后运行的机理。<br>
一方面，我们能知道，哪些事物利用了人的弱点，从而在生活中提高警惕，防范于未然。<br>
比如低俗的娱乐节目、赌博、谣言、诈骗，还有以成瘾为目的制造的游戏、短视频——为什么很多手机和网络游戏免费，最后却让玩家花了更多的钱？<br>
短视频应用为什么有让人刷一整天的魔力？<br>
它们是如何有意设计成这样的，使用了哪些技术手段，利用了哪些人性的弱点，又如何抵抗？<br>
另一方面，在创造和探索的过程中，我们会知道现在所学的知识有什么短板，还有哪些问题无法回答，需要更广更深的知识：<br>
病毒为什么会变异，恐龙必然会灭绝吗，其中有什么科学道理？<br>
为什么别人的视频和游戏更有趣或者感人，其中有何诀窍？<br>
为什么有的人可以言之有物，文思泉涌，我们却要搜肠刮肚、抓耳挠腮，是因为欠缺生活经验，没有观察思考的意识，还是表达能力不足？<br>
为什么罗马会衰落，又为什么会有文艺复兴，为什么一战之后不过几十年又会爆发二战，历史能够告诉我们什么？<br>
为什么有的人可以很快掌握多门语言，和外国人轻松对话，而我们还是不敢开口的“哑巴”，其中有什么可学习的规律？…</p>
<p>当把这些疑问与教育的知识结合起来，就更能领悟和追求学习的意义，而不是只把学习当作被动完成的任务：<br>
原来数学既能解决现实当中的工程问题，又有独特的美，无论要设计什么少不了数学知识；<br>
原来语文对表达和沟通的影响如此重要；<br>
原来外语不只是用来唱歌和看剧，它是通向更广阔世界、更丰富知识的桥梁；<br>
原来打草稿和验算的习惯很重要，否则火箭可能因为一个小小的计算错误而爆炸；<br>
原来要研究野生动物，还要掌握许多生物、化学、医学等各种学科的知识，只为了好玩是无法胜任的；<br>
原来学一门乐器，不是为了考级、赚钱或虚荣，它可以提升审美能力，也能在孤独、苦闷的时候，成为安定和抚慰你心灵的好朋友。<br>
……</p>
<p>除了知识，还要有坚韧的意志和健康的身体。<br>
从小到大带你参与体育活动，我们强调的都不是比赛的输赢——求胜心确实很重要，能够让人突破极限，超常发挥，但无论多么厉害的人，总有在赛场上失败的时候。关键是不要被失败吓倒，不要一遇到挫折就破罐子破摔、埋怨队友和想着怎么取巧作弊。有的人会沉迷于一些游戏和短视频，也是因为要逃避失败的压力。<br>
直面困难，不断提升自己的身体素质和技能，堂堂正正的去迎接挑战，才是运动精神的真谛，具备这样的意志品质，才能吃苦耐劳，舍弃一时的安逸享乐，做好长远目标的规划，才能在今后遇到真正的考验时，不负自己所学。</p>
<p>最后，爸爸经常和你说，人相比动物，视觉、听觉、嗅觉、力量、速度、反应…几乎样样都不精通，为什么能够占据食物链的顶端，创造出辉煌的现代文明，还能够将视野拓展到地球之外，开始探索太空？聪明才智固然是一大原因，更重要的是，人既有独立自主的意志，又有设身处地的共情能力，能够相互合作，将个体的力量组织起来，各展所长，达到一加一远大于二的效果。<br>
孔子曰：己欲立而立人，己欲达而达人。己所不欲，勿施于人。凡事从自身出发，推己及人，将心比心，自己想要实现的事情也要帮助他人实现，自己不能接受的事情也不强加给他人，平等地尊重和宽容他人，保持赤诚和善良的品格，这是人类文明最宝贵的核心，希望你能如此对待周围的人，在遇到挫折时能够与真心相交的朋友互相帮助扶持，共渡难关。</p>
<p>啰啰嗦嗦讲了这么多大道理，有的你已经知道了，只是要能够践行，有的也许你还无法真正理解，未来可以慢慢领会，有的我自己也有很大差距。谢谢你能耐心看到这里，希望我们互相勉励，成为更好的自己。</p>
<p>2022年4月5日</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>折叠自行车</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhedie-zixingche/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhedie-zixingche/</guid>
      <description>因为工作越来越忙，运动的时间被压缩到几乎没有，感觉身体已经被掏空，甚至还到医院检查了心脏情况——虽然各项指标均正常，但不排除有隐疾的可能。 医</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>因为工作越来越忙，运动的时间被压缩到几乎没有，感觉身体已经被掏空，甚至还到医院检查了心脏情况——虽然各项指标均正常，但不排除有隐疾的可能。<br>
医生要求尽量保证充足、高质量的睡眠和适量运动。</p>
<p>正好天气转暖，于是打算入手一辆折叠自行车通勤，顺便还可以控制通勤时间。<br>
要求是：</p>
<ol>
<li>轻盈便携，方便带着上班，可以进办公室；</li>
<li>带变速功能，保护膝盖；</li>
<li>做工质量、舒适程度过得去；</li>
<li>控制好预算，毕竟年轻时骑车被偷得有心理阴影了。</li>
</ol>
<p>最终入手了基于风行铝制车架定制的16寸小轮车，重量控制在10公斤之内，单手提着上地铁、进电梯压力不大。</p>
<p>然后在迪卡侬配了头盔、车灯，毕竟有时间出去夜骑的话，安全第一。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>解数学题的问题</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jie-shuxueti-de-wenti/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jie-shuxueti-de-wenti/</guid>
      <description>抽空总结了一下，近期辅导明洲做数学题时，最常指出的习惯问题，包括： 1、读题不仔细，没搞清楚条件的含义和要问的问题； 2、概念不清楚，或者只知道</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>抽空总结了一下，近期辅导明洲做数学题时，最常指出的习惯问题，包括：<br>
1、读题不仔细，没搞清楚条件的含义和要问的问题；<br>
2、概念不清楚，或者只知道定义不知道如何结合题目中的条件灵活运用；<br>
3、不理解数学概念对应在生活中的实际意义，只是套公式；<br>
4、跳过论证步骤直接得出结论；<br>
5、不在草稿纸上动笔验算。</p>
<p>于是，遇到稍微困难一点的题目，要么直接放弃，上来就说不会做，要么拿题目中的数字瞎凑个算式随便给个结果。</p>
<p>排除小学阶段小朋友的认知能力发展有限的因素外，感觉都是现实生活中很典型的问题，特别是把人类社会当工程学搞理论实践的人，犯的错基本都在这几类当中。</p>
<p>比如本末倒置，忘却初心，为了人类的福祉做出了灭绝人性的事情；<br>
比如把概念当信仰，成为原教旨主义者；或把理论当教条，只知道死板地执行；<br>
比如把通向未来理想蓝图的路径规划当不容置疑的历史真理，或者用目的高尚论证手段的正确；<br>
比如拒不评估和反思实施的结果是否正确，或者是干脆就不具备可验证的可能，等等。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
