<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>人生记录 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
    <description>Recent content in 人生记录 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Jan 2018 20:24:39 +0800</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%B0%E5%BD%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>理光 GR2评价和使用经验</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/rioch-gr2-pingjia-he-shiyong-jingyan/</link>
        <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 20:24:39 +0800</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/rioch-gr2-pingjia-he-shiyong-jingyan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;入手理光 GR2不到一年，在&lt;a href=&#34;https://www.smzdm.com/&#34;&gt;什么值得买&lt;/a&gt;上投稿了一篇文章&lt;a href=&#34;https://post.smzdm.com/p/639625/&#34;&gt;GR 新一代上市之前，RICOH 理光 GR II 使用评价和经验分享&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
实在懒得再搬一次图片了，只在这里发链接吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单的总结如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;缺点：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;成像质量方面：色彩平淡不讨喜，高感成像素质一般，1600万像素不算高；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;装逼方面：外形不够骚（但我很喜欢它的低调外形），没有自带电子或光学取景器；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;功能方面：对焦慢，自动对焦容易识别错主体而跑焦，WiFi 传输实用性不高且耗电快，手机应用异常难用，没有防抖，没有触摸屏，微距最近10厘米；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可靠性方面：电池续航时间不算长，需要至少备一块电池，有进灰的通病，偶尔会死机。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;优点：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;体积小巧，APS-C 幅面相机中最便携的；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;单手操控能力强，机身软件响应迅速，手感和外形低调，便携小数码相机中最适合街拍的；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;镜头成像优异，不愧 GR 系列历来以成像素质闻名的镜头；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;针对的细分目标用户群非常明确，功能设计目的性强，充分扬长避短。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;GR 系列相机就像一把暗藏于手中，随时可以出鞘的漆黑匕首，它不是长枪、弩箭或刀剑，如果它的设计理念符合你的需求，那么就没有什么好犹豫的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反正对我来说，它是2017年最值的一件商品。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>独一无二的普通人</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/duyiwuer-de-putongren/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 16:09:14 +0800</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/duyiwuer-de-putongren/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到不少人说，中年人焦虑的根源在于，到底能不能平静地接受自己是个普通人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年时鹤立鸡群，青年时意气风发，未来无限可能，仿佛可以创造任何奇迹，改变世界，比肩伟人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一转眼忽然就成为碌碌无为的秃顶、肥胖、油腻、保守、固执中年，未来就像坍缩的量子态一样，失去了太多可能，面对现实，不得不恐惧是否一辈子就这么普通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，比接受自己可能是个普通人更难的，也许是成为独一无二的普通人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人过早向现实投降，同时也就失去了对抗社会压力的勇气，太早接受自己是一个没有个性和特色的普通人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过了一定的年纪，就只想着如何与社会保持整齐划一，消解个性而融入社会，从穿着打扮，兴趣爱好，到三观和人生追求，都迅速趋同——这个时候，焦虑的不再是普通，而是不够“普通”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们发现未来终究不可能随心所欲、如愿以偿时，是否还能坚守自我？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>运气</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yunqi/</link>
        <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 15:13:41 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yunqi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;曾经觉得自己的运气特别不好，倒不是怨天尤人或者为失败找借口，而是总可以遇到许多匪夷所思、非常巧合的事情，使得本来一帆风顺的事情横生枝节。&lt;br /&gt;
不但如此，发生的必然性几乎都是可以预测的，只有形式无法预料，以至于有好几次我都可以预言将有意外发生，而果真马上应验，让朋友大吃一惊，以为我是半仙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，后来我才明白，所谓的运气不好，只是因为我总是注意到运气不好的事情而已。&lt;br /&gt;
其他人同样也会遇到各种各样的倒霉事情，区别只在于，有的人只会抱怨老天爷不公平，有的人会觉得概率分布很神奇，而有的人则把种种不顺视为理所当然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把做一件事的过程画下来，就像波浪起伏的曲线。&lt;br /&gt;
还在曲线半路上的人难免心有彷徨，左右看看已经顺利走到曲线终点的他人，只看得到最终的结果，容易将挫折和困难视为运气不佳。&lt;br /&gt;
而其他人一路上的艰辛并不更少，只是那些倒霉的事情阻止不了其奔向终点的决心。&lt;br /&gt;
套用一句特别鸡汤的话，内心强大的人，运气往往也不会差。&lt;br /&gt;
即使个体的运气有差别，以一般人的经历和环境而言，也难以成为决定命运的最重要因素。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>黑暗山洞</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/heian-shandong/</link>
        <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 09:49:06 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/heian-shandong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近又爆出了华东理工大学一名女研究生的私密照片和视频，尺度非常大，连带还有生活照甚至个人简历信息。&lt;br /&gt;
网民无非是好奇心驱使到处求下载，然后看过就删，就是不知道当事人会如何自处，她周围的熟人若是知道了会如何看待她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若干年前，日本东海大学也有过一桩闹得沸沸扬扬的私密视频流出事件，如果没记错的话，当事人叫加藤大贵和佐久间美佳。&lt;br /&gt;
事后应该是辞职离开东海大学了，也不知道当时两人是怎么个心情，现在又是什么境况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使没有因为压力而自杀，起码整个人生轨迹也因此完全改变了吧？&lt;br /&gt;
这些本来默默无闻、突然丑闻缠身的平凡人，不像陈冠希、张柏芝、钟欣桐等知名艺人，或克林顿、璩美凤等政坛人物，有专业的公关、事业团队帮忙，或许还可以靠家世、脸蛋、还可以被利用的过往人气积累翻身，如果不能逃到完全陌生的环境，在周遭的异样目光下，可能一辈子都毁了。&lt;br /&gt;
可是，不管网上看客们如何围观起哄，这些人的行为真的至于活该赔上一生吗？&lt;br /&gt;
你情我愿的互动关系，哪怕再荒唐，只要不危害他人，又何至于此呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说，他们做出这种不为社会主流道德所容、一旦曝光就会身败名裂的事情，事先就要有接收这个结果的觉悟。&lt;br /&gt;
道理虽然不错，可是接触、了解的人越多，就越感觉不对。&lt;br /&gt;
那些匿名倾诉的树洞贴，无所顾忌的自曝贴，经人转述的真人八卦，身边光鲜处和隐秘处判若两人的亲戚朋友和同僚，还有无数劲爆隐私为外人窥见而并没有掀起多大浪花的寻常糗事，看多了也就明了，每个人或多或少都有他不为人知、也不能为人所知的秘密，有的卑鄙，有的猥琐，有的淫乱，有的暴虐，有的狂妄无知，有的心虚胆怯。&lt;br /&gt;
我们看不到，但它们无处不在。光天化日之下看到的，都只是大家愿意展现出来的光鲜的那一面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这才是人类这种社会动物的真实面目。&lt;br /&gt;
甚至可以说，这些黑暗面是个人生存于社会之中所必须的“山洞”。&lt;br /&gt;
它容纳的是为社会生活不容，只能在卑鄙的自我的世界中苟延残喘，不敢见光的原始本能和冲动。&lt;br /&gt;
既然已经不敢冲出洞外去咆哮撕咬，对抗社会规范，只有躲在山洞中自娱自乐。&lt;br /&gt;
或许唯有在山洞中，在自绝于社会的情境中，个人才能找回这种完全属于自己的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当山洞崩塌，一切隐秘曝光，炽热的阳光杀死洞中最后一线生机，我们要做的也许不是自居圣人指责这基本无害的山洞本不该存在，而是为洞中生灵遭遇飞来横祸的不幸命运默哀。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>担心</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/danxin/</link>
        <pubDate>Wed, 24 Sep 2014 15:49:16 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/danxin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;br /&gt;
她说：“你永远不会停止担心，永远不会。你记得他第一次从婴儿床爬出来，你来不及抓住他，他便摔倒在地上，你以为他死了。虽然仅仅是一秒钟，但你记得那种想法有多么恐怖。等他渐渐长大，开始骑脚踏车，爬树，自己走路去上学，不等绿灯就冲到车子前面，你都假装没事。你说：‘小孩都这样，我在他那个年纪也做同样的事。’只是在你嗓门底下总有这样一声惊呼是你一直勉强抑制住的。别这样！停止啊！拜托不要受伤！”她转过身来，目光在暗影中直视我们。“它永远不会消失，那种担心，那种恐惧，一秒钟也不会消失。那就是把生命带到这世上来的代价。”&lt;br /&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;br /&gt;
——丹尼斯·勒翰《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/4199607/&#34;&gt;黑暗，带我走&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从有了儿子，而且还特别好动，就特别理解这种恐惧的感觉。&lt;br /&gt;
当他绊倒、从床上摔下甚至只是失去平衡，心底确实就会有一个声音：千万不要受伤啊！&lt;br /&gt;
哪怕什么事也没有发生，脑海中也会想象他万一不慎弄伤了自己，会有多么严重，该如何应付，常常把自己吓了一跳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前看韩国电影《&lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/subject/1763134/&#34;&gt;汉江怪物&lt;/a&gt;》和凑佳苗的《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/4836682/&#34;&gt;告白&lt;/a&gt;》时，就特别受不了那么可爱的女儿无辜死去。&lt;br /&gt;
如果以后真有了女儿，只会更加担心吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://img3.douban.com/view/photo/photo/public/p457142703.jpg&#34; alt=&#34;高雅星&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://img3.douban.com/view/photo/photo/public/p816387124.jpg&#34; alt=&#34;芦田爱菜&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上周末参加大学同学包子的婚礼，岳父大人将女儿交给新郎包子后，发表了一番深情的演说，和新人紧紧拥抱，然后转身离开。众人的目光都集中在聚光灯下的新人身上，大概只有我还在注视着他，弯着腰、低着头缓缓地走开，在黑暗中一步一回头地不停回望着，那么不舍，那么落寞，那么不放心，仿佛下一秒世界就要毁灭，担心要和女儿永远分离一样。&lt;br /&gt;
那一刻，我都想一起流泪了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>重拾轮滑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chongshi-lunhua/</link>
        <pubDate>Mon, 14 Apr 2014 17:23:15 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chongshi-lunhua/</guid>
        <description>&lt;p&gt;至少有15年没有玩轮滑了吧，都不记得最后一次用的单排还是双排轮滑。&lt;br /&gt;
最近忽然心血来潮，又想玩了。&lt;br /&gt;
一是因为出差窝在浦东城乡结合部，上下班要走一大截，路上也没什么行人，正好可以慢慢滑，顺便锻炼一下身体，速度也比走路快；&lt;br /&gt;
一是因为轮滑和跑步比，对膝盖的损伤较小，也没那么枯燥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反正我的技术也不咋地，不玩平花，一贯谨慎小心，安全第一，也不玩速滑，只慢慢刷街就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下定决心入手轮滑鞋加护具后，先在宾馆走廊适应了一个小时，然后就出门绕着街区转了一个半小时，基本找回了感觉。&lt;br /&gt;
两天适应下来，很幸运的没有摔一次，但下楼梯和下坡还得多练练，尤其是路面较差的下坡，无论是&lt;br /&gt;
T 刹还是蛇形都挺难受的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;询问买哪一款轮滑鞋的时候，有人推荐玩滑板。&lt;br /&gt;
虽然滑板外出不用换鞋，比轮滑方便，可遇到较差的地形，平衡能力强的可以踩轮滑通过，滑板就基本只能提在手里走过去了，而且轮滑鞋可以塞进较大的包里，滑板基本只能插在包里露出一截。&lt;br /&gt;
最重要的是，重新找回轮滑的感觉比从头入门学会滑板花费的时间少多了，滑板还是留到以后陪儿子玩的时候再说吧。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>友情链接</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/youqing-lianjie/</link>
        <pubDate>Wed, 20 Mar 2013 09:59:37 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/youqing-lianjie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;前阵子，&lt;a href=&#34;http://linlis.me/&#34;&gt;linlis&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
友情链接页面下留言，问这里还加不加友情链接。&lt;br /&gt;
我打开这个页面一看，才发现内容已经无法展示了，很久没有更新维护（上一次是05年8月），也不知道是哪一次升级之后就出了问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚开始写 blog 时，blogsphere 还是个热闹的小圈子，虽然有 RSS&lt;br /&gt;
这样的技术，也还是像1.0时代的网站和论坛站长一样，彼此都挂上友情链接。&lt;br /&gt;
如今，大多数早期中文 blogger&lt;br /&gt;
因为各种各样的原因，有的久不更新，有的转移阵地，有的干脆 404&lt;br /&gt;
销声匿迹，翻看过去的友情链接（以及最近导出整理 Google Reader&lt;br /&gt;
中的订阅），放眼望去尽是熟悉的名字和墓碑一样的标题，未免触景生情满心惆怅唏嘘不已，仿佛对着火腿感叹岁月的杀猪功力已堪比肉联厂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，以前的友情链接就不恢复了，趁此机会整理一下近几年持续更新又值得订阅的&lt;br /&gt;
blog，重新开&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/links/&#34;&gt;链接页面&lt;/a&gt;——和以前一样，只是单向链接，不要求对方回链。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</link>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 10:39:54 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;明洲，你好：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;我是你的爸爸，先代你说一句&amp;lt;strike&amp;gt;黑&amp;lt;/strike&amp;gt;行话：Hello, World!  

这是写给现在的也是未来的你的一封信。  
我知道，这和大多数父母的心理一样，既愚蠢又傲慢，以为多活了几十年或者有了子女，就有了教育下一代的资格，还有向旁人炫耀未来将教子有方的嫌疑。  
但自你出生后，父母闲暇无多，为避免这个以滞销自嘲的 blog 停产，就只好牺牲一下未来的你了。  

**启蒙**  
首先要说的是对你的期许和要求，希望未来的你能经过自我启蒙（启蒙只有通过自主才能完成，那些以为启蒙是当其他人人生导师的都误解了启蒙）达到成熟的状态，按康德的说法就是，战胜自身的懦弱和懒惰，不需要借助他人的引导，主动运用自己的理智去思考。  
着眼于起点，这是最低的要求。假若其他方面都无可挑剔，却从不反思和自我批判，驱动自己追求启蒙，那么在我看来，你的人生是不值的。  
着眼于终点，这又是最高的期望。你的自由归根结底来自于这个如同西绪福斯推石上山一样艰苦又永无止境的过程。  
践行此道，你自己的理智思考不会向他人的教条投降，免疫各种人生导师的精神洗脑，包括父母（比如本文后面的话你就该自己判断是否可信）、师长、伪装成父母的各种怪兽，甚至还有你的爱人。  

那好，现在开始正式的“说教”吧。  

**世界是残酷的**  
虽然刚刚和它打过招呼了，但这个美丽的世界不会因此就对你格外友好。  
你父亲我刚初生就差点因为疾病马上注销，你相对来说比较幸运，除了击败其他数以亿计的竞争者外，还比较健康的来到这个世界。  
但你还要经历许多食物、药物、疾病、意外事故等等的考验，直到&amp;lt;strike&amp;gt;膝盖中了一箭&amp;lt;/strike&amp;gt;死亡来临，这是任何生命都逃不过的残酷命运。  
所以，珍惜你的生命，在有限的时间内寻找生命的意义，创造只属于你的人生。  

**没有免费的午餐**  
很多人以为现代人类生活中的各种好处是理所当然，是人人应该生而就有的，只需要伸手就能得到也应该得到。  
他们错了。  
世界上没有免费的午餐。  
无论自由、福利、工作、爱情，莫不如此。  
用你的头脑和双手创造价值，承担相应的责任和付出，然后才有得到的资格，而不要靠幻想、施舍、偷窃和抢劫。  

**金钱**  
在市场经济健全、印钞机不是抢劫工具、价值观还不太扭曲的社会中，人们评价商品和服务价值最佳的标准之一就是这种一般等价物，也是他人承认你价值的标尺之一，所以不用像某些自命清高的人物一样避而远之。  
但也不要学守财奴，把聚敛金钱作为终极目标。金钱本身不是目的，它只是人们实现目的的工具，如果将工具当作目的，人生就真的悲剧了。  

**保持诚实正直**  
诚实正直的意义在于避免被自我欺骗扭曲。  
不要为了一个你不愿意直面和审视的自我而抛弃基本的品德。  

**明确目的**  
带着明确的目的做事。  
目的明确了，才有动力推动自己不断前进，才知道如何厘清问题的本质，才能选择最佳的路径，才不会迷失在次要的形式和手段中，才使抬头看路有意义，才能意识到时间的珍贵。  

**保持专注**  
我认识不少智力非凡的人物，不过，不是每个人的未来都对得起他的才华。  
我也看到过不少先天能力平庸却成就辉煌的例子。  
能否保持专注是基本和关键的因素之一，尝试过沉浸于专注状态后，你应该会更容易理解这一点。  
记得总是留给自己进入专注状态的空间和时间。  

**行动的勇气**  
阿尔·帕西诺在《闻香识女人》中有一句经典台词，“我一直知道什么是正道，但是从来没有走过。为什么？因为走正道太他妈难了。”  
知道和行动之间有一道鸿沟，即使最正直无畏的人也有彷徨的时候。  
我不奢望你有勇气做到所有你认为该做的事情，只祝愿你在人生最关键的时候有小小的勇气迈出一步。  

**爱**  
太多人喜欢把“爱”挂在嘴边，可是真正懂的人并不多。  
爱不是依赖、控制或吞噬对方以实现自我的手段，也无法放弃自我来交换得到。  
爱是尊重双方的独立人格，与平等对象保持自由的关系，承担各自的责任。  

如果身为父亲的我有用“爱”控制你的实际行为，请一定提醒我。  

**女性**  
其实我们更希望有一个女儿，也有过几年再生一个的打算，不过你母亲在产床上握着我的手说她改变了心意，因为身为女人太痛苦了。  
虽然现在男性总是抱怨竞争激烈压力太大，就连相亲时的地位都还不如女性，但其实女性仍然处在劣势的社会地位和经济地位，从生理特征（怀孕、生产、月经、更年期、妇科疾病、平均战斗力等等）到社会观念（各种或明或暗的从生理到心理的偏见和强制）都决定了这种情况仍会长期延续。  
身为男性，恐怕永远也无法理解女性一生面对的各种压力和痛苦，但我希望你能了解这一点，不仅要尊重和爱护她们，也要为改变对女性的不公和偏见而努力。  

**书籍**  
也许等你长大了，电子书已经成为主流。我这里要说的书籍乃是承载和传播知识的工具，不是哪种特定的载体。  
通过书籍，你可以与人类历史上最伟大的头脑交流，哪怕他们已经死亡上千年，这是地球上其他非智力物种和我们的原始人祖先不可想象和无福享受的，请好好珍惜这知识传承的良机，不要浪费你的智识。  
书籍又是人类心灵出逃的窗口，当无人理解、无处诉说时，你也可以借助书籍遁入只属于自己的精神世界，享受孤独。  
当然，最后还要记得回归到现实世界中，完成认识你自己，认识你的世界，实践你的理性的终极任务。  

**感谢**  
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/6568716273/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7155/6568716273_9a1bc112e3.jpg&#34; alt=&#34;初生&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
最后要感谢你，我亲眼看到了新生命的诞生，手上多了一个宝贝，肩头多了一份责任，心中多了一份希望&lt;strike&gt;，大约一半的基因有了备份&lt;/strike&gt;，这彻底改变了我的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;br /&gt;
養幾個孩子是我人生的願望　我喜歡他們圍繞在我身旁&lt;br /&gt;
如果這紛亂的世界讓我沮喪　我就去看看他們眼中的光芒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總有一天我會越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
看著他們一天一天成長　我真的忍不住要把夢想對他講&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總在他們的身上　看到自己過去的模樣&lt;br /&gt;
對自己、對人生、對未來的渴望&lt;br /&gt;
他們是我的希望　讓我有繼續的力量&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　所有的孩子都一樣&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　但願我能給他一個最像天堂的地方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依稀記得他們出生時的模樣　我和太太眼裡泛著淚光&lt;br /&gt;
雖然他長得和我不是很像　但是朋友都說他比我漂亮&lt;br /&gt;
毫無意外我真的越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
如果能夠陪著他們一起成長　生命裡就算失去一些別的又怎麼樣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我難免還是會想　這樣的歌很少人會欣賞&lt;br /&gt;
這一首歌無關兒女情長　只獻給我家那兩個可愛的姑娘&lt;br /&gt;
他們在我心裡最柔軟的地方　雖然我總是身在遠方&lt;br /&gt;
我生命裡美好的一切願與他們分享&lt;br /&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;br /&gt;
——李宗盛《希望》&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>小额支付支持内容作者</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiaoe-zhifu-zhichi-neirong-zuozhe/</link>
        <pubDate>Thu, 19 May 2011 14:31:43 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiaoe-zhifu-zhichi-neirong-zuozhe/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ruanyifeng.com/blog/2011/05/my_google_adsense_is_disabled.html&#34;&gt;阮一峰最近发表文章说他的 Google Adsense&lt;br /&gt;
被关闭&lt;/a&gt;，于是尝试接受读者直接捐赠小额金钱，取代点击广告来获取收入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前多次想过读者是否有可能长期直接为互联网的高质量内容付费，除了观念的转变之外，最大的障碍恐怕是支付手段是否便捷，支付的安全性能否保证，否则即使捐助的数额再小，一般人也会望而却步的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我也和阮一峰一样，发现支付宝不再向一般人提供捐赠功能（需要出示国家提供的慈善资质证明），还动过申请成为商家的心思，但是被无情地拒绝了。&lt;br /&gt;
至于 Paypal，注册后几乎不怎么用过，手续费也是个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在 &lt;a href=&#34;http://xhbang.com/&#34;&gt;Sonic&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
在阮一峰文章的回复中提醒，支付宝还有&lt;a href=&#34;https://shenghuo.alipay.com/escore.htm&#34;&gt;担保交易&lt;/a&gt;功能，于是尝试了一下通过担保交易功能为内容付费的流程，虽然没有理想中的那么精简，但对常用支付宝的人来说，帮助他人已经不是一件特麻烦的事情了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，我也打算让读者根据内容质量付费了，尽管号称滞销书，能多赚几分奶粉钱也是好的嘛。&lt;br /&gt;
单位价格定为双份五毛怎么样？虽然一般的0.99元有心理学依据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：国外 Blog 上看到的以 Paypal 的捐赠功能为主。&lt;br /&gt;
也有 &lt;a href=&#34;http://flattr.com/&#34;&gt;Flattr&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
这样的项目，到目前为止的用户数大约10万。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又另：支付宝已经有了收款主页功能，比担保交易好用，所以小额支付页面改到了&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/2246054&#34;&gt;这个收款主页&lt;/a&gt;，你也可以在侧栏上看到链接。至于金额，当然随意，由读者说了算。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>升级</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shengji/</link>
        <pubDate>Thu, 21 Apr 2011 01:18:46 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengji/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;昨天上午陪妻子去医院抽血检查 HCG，确认她已经怀孕了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个0级的受精卵正在妻子腹中慢慢分裂，如果一切顺利，我这个1级的怪物过几个月就可以升到2级了（从&lt;br /&gt;
Orcish Grunt 到 Orcish Warrior？）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近妻子工作比较劳累，因为有了先兆流产症状，她意识到可能怀孕了才去医院做血检的，所以需要好好休养，希望能顺利挺过关键的怀孕初期吧，千万不要经验值归零啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到有一种说法，在现代社会，男人对女人的作用只剩下借用精子来繁衍后代，在其他物理方面都没什么价值了；&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;又看到一种说法-男人将精子注入女人体内形成受精卵-其实是一种寄生-婴儿在女人的身体中吸收营养-得到保护甚至还可以控制母体的情感&#34;&gt;又看到一种说法，男人将精子注入女人体内形成受精卵，其实是一种寄生，婴儿在女人的身体中吸收营养、得到保护甚至还可以控制母体的情感。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;真是黑暗生物界啊……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：因为某天 Gmail/Google Reader 完全无法访问，为长远计买了个 SSH&lt;br /&gt;
帐号（请找@cosbeta），然后发现原来本 blog&lt;br /&gt;
打开的速度直逼音速，之前不管是打开页面还是 FTP&lt;br /&gt;
慢如蜗牛完全是因为国内访问速度太坑爹了……&lt;br /&gt;
所以，尽早买个 SSH/VPN&lt;br /&gt;
吧，提升生活质量，降低生命无谓消耗，繁荣翻墙市场和保障访问自由。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>开始参加驾考</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/kaishi-canjia-jiakao/</link>
        <pubDate>Fri, 25 Mar 2011 03:25:45 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/kaishi-canjia-jiakao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;再不写 blog，3月份就要过去了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个月的大事还真不少，国内国外各种天灾和战争，比如云南地震、日本海啸和核辐射、利比亚内战和联合国军事干预、缅甸地震、两会等等，相比之下猪肉检出瘦肉精的新闻都无法掀起像三聚氰胺奶粉事件那样的波澜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分的空闲时间都花在看书和 Wesnoth 上。&lt;br /&gt;
尤其是重读《两个局外人的对谈录》、《十亿消费者》，看完拖了很久《中国的经济制度》、《传统十论》、《新波斯人信札》、《枪炮、病菌与钢铁》，正在读米瑟斯的几本书，感觉以前想不通的一些问题豁然开朗，同时自然也多了一重新的疑问。深入吐槽还是等世界观短期装修完成之后再说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在家人的强大压力下，终于下定决心去参加了驾驶学校理论考试。&lt;br /&gt;
理论考试难度倒是不大，看看书、做做模拟题就可以达标。&lt;br /&gt;
但是某些题目实在是太违反人性了，看书的时候忍不住边看边吐槽……&lt;br /&gt;
某些题目又实在太脱离实际了，如果严格遵守书上的原则，估计在残酷的马路竞争中会被排挤到向隅而泣。&lt;br /&gt;
当管理者无法保护遵守规则的人，惩罚不守规则侵犯他人的人，整个大环境都会滑向无视规则的地步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道后面的考试什么时候可以搞定，但愿一切顺利吧，驾校老师请自求多福！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得以前连岳曾经说不想买车，并论证了不开车的几点好处，结果后来据说还是开车了，很是让人失望啊。&lt;br /&gt;
我只有在要搬运大量物品、下雨天出行极不方便以及不想喝酒的时候才会想到自己开车的好处，对比开车之后的种种麻烦和危害还有开支，真不是一个档次上的。&lt;br /&gt;
今年长沙的机动车已经突破百万辆，油价飞涨，还因为修地铁到处交通拥堵，选择在这种时候学开车上路，怎么有种在逆天而行的感觉？但短期内城市公共交通之类的辅助解决方案也指望不上。&lt;br /&gt;
况且，我需要冷静，激动车恐怕不适合我啊。&lt;br /&gt;
可是还是挡不住家人的压力，而且这个城市也已经不适合自行车生存了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个创意好啊，真是贴近生活：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
打算发明一种人声语音式汽车喇叭，出厂时预置五种人声。\
第一档，按完喇叭发出柔和的男声：“请让开！谢谢！请让开！”\
第二档，按完之后发出“说你呢！前边儿的！说你呢！”\
第三档，“傻B！靠边儿！”\
第四档，“操你妈！有本事你下来！”\
第五档，“大哥我错了，大哥我错了……”
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Huntsman 大使在湖南大学的演讲</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/huntsman-dashi-zai-hunan-daxue-de-yanjiang/</link>
        <pubDate>Fri, 11 Feb 2011 08:58:08 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/huntsman-dashi-zai-hunan-daxue-de-yanjiang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2月10日下午到湖南大学国际教育学院参加了美国驻华大使洪博培/小詹·亨茨曼（Jon&lt;br /&gt;
Huntsman, Jr.）的演讲和交流活动。&lt;br /&gt;
首先要感谢&lt;a href=&#34;https://www.zuola.com/weblog/&#34;&gt;周曙光&lt;/a&gt;的推荐，美国驻华大使馆方面的熊昱彤女士和&lt;a href=&#34;http://doubleaf.com/&#34;&gt;双叶&lt;/a&gt;的邀请和联络，我才得知此次活动并有机会参加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;湖南大学方面的代表介绍之后，洪博培大使先来了一段风趣的开场白，然后发表了《中国与美国：分享未来的合作伙伴》主题的演讲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/5433258422/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5252/5433258422_fe3e9cb61b.jpg&#34; alt=&#34;Jon
Huntsman在湖南大学演讲&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/5433245094/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5131/5433245094_30ecbddf4a.jpg&#34; alt=&#34;翻译&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下内容是现场手写记录加事后整理的，没有使用录音设备，可能有记忆和理解错误，见谅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先从中美两国正式建交的经历开始回顾，两国的关系从没有任何贸易、投资、学生交流，更没有&lt;br /&gt;
blog、twitter、iPhone、互联网用于沟通的时代，发展到信息技术发展的新世纪下，成为世界上最重要的关系。&lt;br /&gt;
在这个关键的历史时期，大使提出这一代的年轻人影响中美关系的手段有四种：&lt;br /&gt;
1、利用现代通信技术沟通&lt;br /&gt;
信息即力量。通信技术的发展使得两国人民有能力通过互联网、电话、短信实时沟通，增进双方的了解。&lt;br /&gt;
但大使也警告在交流中仍可能产生误解。&lt;br /&gt;
2、年轻人在定义政府间的关系&lt;br /&gt;
将由年轻人来判断政府行为的结果，通过问责机制，年轻人可以使政府变得更加透明和负责。&lt;br /&gt;
3、环保问题优先&lt;br /&gt;
通过关注环境保护问题，改善生活质量，让生活更加美好。&lt;br /&gt;
大使提到有湖南本地的企业代表和他交流过创建环境保护的商业模式的计划。&lt;br /&gt;
4、文化交流&lt;br /&gt;
通过相互学习两国的文化、交换访问学生等等手段加强两国人民之间的互动和深入了解，可以消除相互之间的误解。&lt;br /&gt;
大使还提到胡锦涛主席出访美国时访问美国学校的正面象征意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后大使还特别提出两个要点：&lt;br /&gt;
1、年轻人是可以影响未来的，年轻人一定要有独立的判断和主见，而不是只听从成年人的观点和意见；在交流沟通的过程中要懂得如何验证信息来源，分辨信息真伪；&lt;br /&gt;
2、一定要好好的认识美国的朋友、同行，只有亲自接触才能真正认识美国人。通过人与人之间的接触，总会增进彼此的了解和信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后大使总结：&lt;br /&gt;
中美关系是世界最重要的关系，两国不必处处求同，大可存异，但都需要聆听和尊敬对方，与对方合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在公开提问环节，我举手提问但没有抢到提问的机会。&lt;br /&gt;
其他人提的问题比较平淡，只记得大使有肯定 blog 等新媒体的作用。&lt;br /&gt;
有人又问到大使卸任之后竞选总统的想法，大使当时嘴角一斜，估计是被问得太多烦死了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/5433256278/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5258/5433256278_22f67d0ed8.jpg&#34; alt=&#34;合影&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后活动移到新闻发布间，大使在那里接受新华社、湖南电视台、红网等媒体记者的采访。我也跟了进去，但是还是没有得到提问的机会。&lt;br /&gt;
有一家媒体的记者得知我是个人 blogger&lt;br /&gt;
后多次想要请我出去，我觉得既然大使馆方面没有提出意见，现场又没有明确个人&lt;br /&gt;
blogger&lt;br /&gt;
不得进入，就坚持留在了里面。不过因此没有听到部分采访内容，比如关于虎妈蔡美ㄦ问题的回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/5433251458/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4078/5433251458_67b9c8ed99.jpg&#34; alt=&#34;Jon
Huntsman在记者招待会&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/5433248028/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5254/5433248028_28ec97f45e.jpg&#34; alt=&#34;Jon
Huntsman在记者招待会&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大使回答了某个媒体提出的对年轻人有什么期望的问题：&lt;br /&gt;
希望年轻人保持正确地了解美国，认真研究美国的文化、历史等，现在虽然已经可以获得许多关于美国的信息，但还需要停下来有自己的思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一个问题是美国政府如何保证对华政策的稳定和持续，大使的回答比较圆滑：这是需要双方都做出努力的事情之类的。&lt;br /&gt;
可能这不是美国政府这个行政机构一家可以决定的事情，还要看国会和国内民众的脸色，所以作为美国驻华大使，恐怕无法给出一个长久的承诺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，大使又去了另外一间小教室，与一些估计是外语专业的学生见面。&lt;br /&gt;
现场声音比较混沌，我的听力又不行，站在门口只听到终于有位学生问了关于人权的问题，但大使好像并没有正面回答。如果有录音笔录音就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我的问题还是通过翻译提给了大使，不过他们走得匆忙，问题没有问全，完整的应该是这样：&lt;br /&gt;
大使有提到信息技术的发展有利于两国人民之间的沟通，也提到中国的年轻人需要学会停下来思考，能够有自己的主见。&lt;br /&gt;
但是从许多人观察到的趋势是，国内的年轻人更愿意将信息技术用于个人的娱乐，而不是与外界沟通和培养独立的判断能力（也许给年轻人更多的时间，情况会变得不一样？）。&lt;br /&gt;
另一方面，信息技术的进步事实上催化了互联网的内容审查（主观上由审查方的主观意愿决定，客观上则是提供了技术实现能力），而大多数年轻人也自愿配合进行自我审查。&lt;br /&gt;
即使有交流沟通的机会，除非长期当面接触，否则仅仅依靠当前的信息技术，似乎达不到有效沟通的目的。&lt;br /&gt;
再者，有这种机会和有沟通意愿的年轻人毕竟只是少数，大部分人仍可能只知道&lt;br /&gt;
LBJ、Steve&lt;br /&gt;
Jobs，美国文化对他们来说仍只是娱乐的文化，因此和极少数眼界和思维更加开阔的年轻人的思想会分裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果把这一代年轻人的思想独立比作分娩，是否有可能不需要任何辅助地顺产？&lt;br /&gt;
那么站在大使的立场和中国独立 blogger&lt;br /&gt;
的立场，是否需要充当助产士的角色，还能够做些什么实际而有效的事情？&lt;br /&gt;
站在新一代年轻人的立场，还有什么需要聆听的建议？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个问题我犹豫了很久要不要问，因为总觉得有居高临下“启蒙”的嫌疑。&lt;br /&gt;
也许年轻人需要的只是足够的时间吧。&lt;br /&gt;
但从历史和趋势来看情况又并不乐观，何况还有一直有意阻止“分娩”的力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个问题因为时间有限没有提出来，留个备份：&lt;br /&gt;
大使有提到，这一代的年轻人可以推动政府更加透明和负责，如果整个国家一直向现代化发展，民主的程度也会越来越高。&lt;br /&gt;
但是未来很有可能也会出现代表国内工商企业（尤其是高新科技企业）、工人的与民族主义思想相结合的反美排外行为、贸易保护主义、文化和宗教冲突等等，而且与过去政治目的强烈的敌视美国帝国主义宣传不同，这种冲突有更加深厚的民众基础和经济基础，可能更难让美国国内民众接受，中美关系可能进入一个新的低谷。&lt;br /&gt;
对这样的可能性，美国是否有接受的准备？&lt;br /&gt;
（就像即使担心突尼斯和埃及政变和民主化后，激进派穆斯林别可能掌权，美国政府仍作出有利于民主化的表态。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来还有基础公民教育和历史教育、知识产权、民族矛盾方面的问题和建议，自然也没有机会了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后说一下其他事情：&lt;br /&gt;
1、在演讲开始之前，我都不知道演讲的主题是什么，可以提出哪些问题（虽然大使说没有顾忌，但湖南省外事办不一定这么想），问了双叶和熊女士也没有答案。到现场后询问了一下周围听演讲的同学，也是临时知道有演讲，不清楚主题。&lt;br /&gt;
希望今后大使馆和大学发出邀请和通知的时候能够提供更多信息，方便准备问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、因为大学寒假还没有结束，在座的有不少是中学生和研究生。&lt;br /&gt;
希望今后大使馆、大学、外事办等安排演讲日程的时候能够考虑假期的因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、不是专门干第一手采访新闻的&lt;br /&gt;
blog，没有录音笔和长焦相机还真是不方便，特别是录音笔！（我的手机也能录音，但是到底不如录音笔方便）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、在报告厅时我是坐在记者席的，举手提问时前面提到的那位记者跟我说应该等到新闻发布会时再提问，不过我也没听他的，只是没被抽到比较遗憾。&lt;br /&gt;
但由此我想到，如果独立个人 blogger&lt;br /&gt;
作为参加、采访更为正式、限制更加严格的活动，应该是怎样的身份？&lt;br /&gt;
和普通观众一样，还是有类似记者证这样得到组织方承认的证件以便进入受限制的新闻媒体采访区？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、既然现场有专业翻译，在公共报告厅提问的同学们大可不必说英文，更清晰地表达问题比练习和展示英语会话能力重要，何况现场还有其他可能不懂英文或者听力不佳的人（比如我啦，我现在连听汉语都开始吃力了……）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、受邀请到现场的长沙 blogger 好像就我一个人……&lt;br /&gt;
之前看到周曙光一有机会就推荐人来参加，但我认识的长沙 blogger 要么转战&lt;br /&gt;
microblog&lt;br /&gt;
了，要么很久不更新，要么暂时不在长沙，要么对这种活动不感兴趣，和一线大城市的&lt;br /&gt;
blogger 有差距啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、别人问我是什么身份，回答&lt;br /&gt;
blogger，有人听不懂；回答是博客，大部分的反应是：在新浪吧？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
