<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>威权主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%A8%81%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 威权主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%A8%81%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>民智不足</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/minzhi-buzu/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/minzhi-buzu/</guid>
      <description>《韩非子·显学》中有这么一段： 今上急耕田垦草以厚民产也，而以上为酷；修刑重罚以为禁邪也，而以上为严；徵赋钱粟以实仓库、且以救饥馑备军旅也，而</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《<a href="https://ctext.org/hanfeizi/xian-xue/zhs">韩非子·显学</a>》中有这么一段：</p>
<blockquote>
<p>今上急耕田垦草以厚民产也，而以上为酷；修刑重罚以为禁邪也，而以上为严；徵赋钱粟以实仓库、且以救饥馑备军旅也，而以上为贪；境内必知介，而无私解，并力疾斗所以禽虏也，而以上为暴。此四者所以治安也，而民不知悦也。夫求圣通之士者，为民知之不足师用。昔禹决江浚河而民聚瓦石，子产开亩树桑郑人谤訾。禹利天下，子产存郑，皆以受谤，夫民智之不足用亦明矣。故举士而求贤智，为政而期适民，皆乱之端，未可与为治也。</p>
</blockquote>
<p>意思是：<br>
君主鼓励开垦荒地、发展农业以增加民众财富，但民众却因耕作辛苦认为君主残酷。君主制定严刑重罚是为了禁止邪恶，但民众却认为君主残暴。君主征收赋税充实粮仓，是为了救济灾荒、备战军队，但民众却认为君主贪婪。要求全国民众必须懂得军事，禁止私下逃脱兵役，齐心协力作战以俘获敌人，但民众却认为君主暴虐。这四项政策都是为了国家安定，但民众却不理解、不拥护。君主寻求圣明通达的人才，是因为民众的智慧不足以效法和任用。过去大禹疏通江河，民众却堆积瓦石反对他；子产在郑国开垦田地、种植桑树，郑国人却诽谤他。大禹造福天下，子产保全郑国，但都受到诽谤，民众的智慧不足以用来治国，这已经很明白了。因此，选拔人才时迎合民众标准来追求贤智，治理政事时期望顺应民意，都是祸乱的开端，不可用来治国。</p>
<p>听着是不是很<a href="https://x.com/Ivy01011/status/1491744398132006918">耳熟</a>？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>活到正确为止</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/huo-dao-zhengque-weizhi/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/huo-dao-zhengque-weizhi/</guid>
      <description>哈尼叔@谢特厚砍树： 一点人生经验： 不管是写书的、拍电影的，还是做游戏的，一旦开始说什么“不要把什么都归咎于审查”，那十有八九就是他找到了门路</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/angryunclebrid/status/1575485291434909703">哈尼叔@谢特厚砍树</a>：</p>
<p>一点人生经验：</p>
<p>不管是写书的、拍电影的，还是做游戏的，一旦开始说什么“不要把什么都归咎于审查”，那十有八九就是他找到了门路去舔管事的人，或者干脆已经给人舔爽了、已经基本睁只眼闭只眼给开绿灯。</p>
<p>但过不了三五年，换个管事的人，或者干脆换个大领导，他就立马傻逼了。譬如管虎就是如此。</p>
<p>有人纳闷为什么国产剧如此脱离现实，剧中人还过着不戴口罩、随便出国的生活。这很有可能是因为你看的是一部曾被审查雪藏的剧。</p>
<p>这些积压剧，纯粹因商业运作失败产生是比较少的，更多是因为审查。拍完才来拉个红线、弄些指导意见，补拍都通不过，就只好积压了。</p>
<p>只有狗逼才敢说这对创作没有很大影响。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1575629391039643648">Calon</a>：</p>
<p>“只要死的不是我，这个世界就很棒。”</p>
<p>战争、疫情、自然灾害或者其他民生问题上都一样，严格来说你只能表达自己的评价，至于对别人来说是好是坏，无授权，不代表。</p>
<p>统计数据是可以参考，但很多时候统计数据被有目的的利用，换个口径、方法和解读方式，也可以“统计出完全不同的结论。</p>
<p>如果问我认识的知青，说想回到毛时代的可能会是大多数，但如果真有机会，做的会有口头说的那么多吗？<br>
我接触不到的，或者已经死去的人，又会是什么态度呢？</p>
<p>而支持家长式威权主义的人，认为民众都愚昧而不知好歹，个人一时的感受和意见不足为据，最终他们都会跪谢始终掌握知识、数据和具备长远眼光的政治精英。</p>
<p>由此忽然想到一个看上去没什么关联的赌场概率统计问题：<br>
一个胜负概率处于平均水平的赌徒，如果他的策略是赌钱赢了就继续下注，直到输光退场，那么只要时间足够长，那么最终一定会输光。</p>
<p>还有醉汉回家的例子：<br>
醉汉回家走的方向随机，随时变化，回家路上一边是墙一边是河，最终他肯定会掉河里。</p>
<p>类似的，给定无限时间和无限子弹，总会等到上靶的那一天。<br>
如果子弹还可以扫射观众席，看到你脱靶的人都不在世或者都缄口不言了，就可以当神枪手了。</p>
<p>换言之，只要“活”得足够久，不是什么事都弄错，总会有正确的时候。<br>
威权主义政治精英自然就可以永远立于不败之地。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
