<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>求知求是 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/</link>
    <description>Recent content in 求知求是 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>治理与信息公开</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。&lt;br /&gt;
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。&lt;br /&gt;
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在胡泳的一篇旧文《&lt;a href=&#34;http://www.aisixiang.com/data/76871.html&#34;&gt;谣言作为一种社会抗议&lt;/a&gt;》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。&lt;br /&gt;
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。&lt;br /&gt;
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。&lt;br /&gt;
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。&lt;br /&gt;
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图中红色的部分，表示政府的治理范围。&lt;br /&gt;
绿色部分，表示民众的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。&lt;br /&gt;
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。&lt;br /&gt;
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。&lt;br /&gt;
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：&lt;br /&gt;
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。&lt;br /&gt;
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。&lt;br /&gt;
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。&lt;br /&gt;
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后再来看看治理范围内的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。&lt;br /&gt;
这种状态正是滋生谣言的最佳环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：&lt;br /&gt;
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；&lt;br /&gt;
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；&lt;br /&gt;
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致&lt;a href=&#34;../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti&#34;&gt;债务财政问题&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>对谁负责</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-shui-fuze/</link>
        <pubDate>Thu, 23 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-shui-fuze/</guid>
        <description>&lt;p&gt;前几天连续两天半参加了一个故障的处理和分析，为避免透露涉密信息，细节我就不说了。&lt;br /&gt;
这个故障涉及从用户移动终端上的应用到应用服务之间整个通道上的所有网络通信环节的系统，而且不是每次都会复现的问题，终端重启或切飞行模式就恢复正常。&lt;br /&gt;
问题存在了有一个月左右，但因为不是全部阻断，所以直到公司领导指示一定要彻底查清和解决，才由某个强力部门牵头，组织所有相关系统的责任部门领导和技术人员集中分析排查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然每一个环节都怀疑存在问题，但每个环节的责任人也都能够提出“证据”和疑点，声称自己的系统不应该是故障点，所以花了不少时间争论、定位。&lt;br /&gt;
当然，最终还是找到了故障点，只是，虽然一开始不少人怀疑故障点就在此处，但不了解其技术细节，当时也解释不了其他疑点，所以大家核查的方向走了弯路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在故障总结会上复盘时，牵头核查故障原因的强力部门责任人说，他不懂这一串系统的所有技术，但为什么能够组织一帮技术专家查到大家一个月都没有定位到的故障原因，靠的是刨根问底的韧性和绝不放过的责任心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这当然是很重要的原因，但我觉得还有其他重要的因素不可忽视——谁掌握着分配资源和考核的权力，处理故障的人就对谁负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是公司最高层领导重视这个问题，核查故障的积极性和配合程度会有这么高吗？&lt;br /&gt;
不少部门可能会想，用户重启或切飞行模式就能够搞定的事情，为什么要把所有部门都召集在一起分析呢？手头还有许多更重要的事情呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是强力管理部门的领导牵头组织，各个生产部门的领导会愿意花几天时间坐在一起陪着核查吗？&lt;br /&gt;
恐怕连技术人员都有各种开会、走流程、处理其他事务等等的理由要分身他顾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说到底，还是因为上头重视，下面才投入配合，上头的组织者跟踪到底，下面的执行者才尽心尽力。&lt;br /&gt;
不管如何强调主动服务意识和责任意识，下面的人都不可避免地要从实际利益出发，谁对其影响最大，才对谁更加负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联想到最近武汉的疫情处理情况，其实也是一样的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些明显处置不当的措施，有的堪称是“神操作”，原因真的是当地的官员愚蠢吗？&lt;br /&gt;
我相信他们比大部分人都精明得多，而且其他人站在他们的位置，大概率也是一样的表现和选择。&lt;br /&gt;
就是因为他们号称要服务的对象，并不是他们要负责的人。&lt;br /&gt;
这种服务和负责对象的错位，也正是官僚主义根除不绝的原因。口头上喊“为人民服务”、“顾客是上帝”，在现实利益面前于事无补。&lt;br /&gt;
只有极少数有勇气、智慧和道德自律的人，才能打破这种魔咒的束缚，但也不能从机制上解决根本问题。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>正直的品质</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在电影《闻香识女人》中最著名的场面，是阿尔·帕西诺饰演的上校为不愿意出卖同学的查理辩护，辩护词中有一句：“我不知查理的沉默是对还是错，但我知道，他不会为保自己的将来而出卖人。各位，这叫正直，叫勇气，这才是领袖应有的人格。”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I dont&amp;rsquo;t know if Charlie&amp;rsquo;s silence here today is right or wrong, I&amp;rsquo;m not a judge or jury. But I can tell you this: he won&amp;rsquo;t sell anybody out to buy his future! And that, my friends, is called integrity. that&amp;rsquo;s called courage. Now that&amp;rsquo;s the stuff leaders should be made of.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以前看到过一篇文章，谈到有的人质疑查理隐瞒包庇胡闹犯错的同学既不正当也不明智，在校方威逼利诱下也不肯松口只是为了坚持自己的选择，因此将此处的“正直”品质解读为，作为领导人需要坚持原则，毫不动摇，追随者才能在面对困境和绝境时，仍然信赖他、支持他，视之为可靠的中流砥柱，不会抛弃他们独自逃走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但仔细一想还是不对，许多坚持己见的人只是在盲目地坚持错误，这种毫不悔改的强撑有可能带着所有追随者都走到沟里去，历史上因此而悲剧的领导者不计其数，恐怕和“正直”的真正含义，和对领导者的要求，仍有微妙的差别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年读瑞·达里奥的《原则》，以及彼得·德鲁克著作集中的《管理的实践》时，发现他们都强调“正直”的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;达里奥解释了他所理解的“正直”的含义和好处——表里如一，公正开放，因而更容易收获信任：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;英文“integrity”（正直）一词来源于拉丁文“integritas”，意思是“一”或“完整”。表里不一的人，即不“完整”的人，是不正直的，他们当面一套、背后一套（duality）。&lt;br /&gt;
在表达观点时，背离事实有时候可能更容易（因为你想避免冲突、防止尴尬或者达到其他短期的目的），但从第二层、第三层效应上看，保持正直和避免当两面派，其收效可观。表里不一的人往往会自相矛盾，经常丢失自己的价值观。他们不容易开心，几乎不可能展现出自己最好的一面。&lt;br /&gt;
让所说与所想、所想与所感一致，会使你更加快乐、更加成功。只考虑事情本身的准确性，而非他人的看法，会使你集中精力专注于最重要的问题。这有助于你筛选人和地方，因为你会被开放、正直的人和地方吸引。这样做对你周围的人也更加公平，因为暗自论断他人，而不过问其观点如何，这样既不道德也不准确。相反，不遮掩、不隐瞒却能释放压力，建立信任。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;德鲁克则从组织管理的角度出发，认为领导者“诚实正直”的品质是抵御组织堕落败坏、维系健康的基础。&lt;br /&gt;
这在追求看得见的短期物质利益或热衷于权力斗争的管理者眼里可能是天真幼稚的幻想，在依赖制度和纪律的管理者眼里可能是虚无缥缈无法落地的东西，但在德鲁克看来，这种品质让领导者敢于面对问题，不逃避挑战，不掩饰弱点，不推脱责任，不玩弄权术，并能树立榜样，感染和带动员工共同坚持这种品质。&lt;br /&gt;
否则的话，组织中将充斥热衷于告密、出卖、背叛、勾心斗角、两面三刀、相互利用的人，再完备的组织架构设计也挡不住精神上的堕落。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;组织的精神根植于道德，因此必须建立在诚实正直的品格上。&lt;br /&gt;
最终能证明管理层的真诚和认真的是毫不含糊地强调正直的品质，因为领导工作是通过品质才能贯彻实施的。好的品质才会树立起好的榜样，人们才会去仿效。&lt;br /&gt;
品质不是一个人所能获得的某种东西。如果他不将品质带到工作中，他就永远不会有这种品质。&lt;br /&gt;
品质不是一个人能愚弄人们的某种东西。与他一块工作的人，尤其是他的下属，通过几周就知道他是否具有正直的品质。他们可以原谅一个人的许多东西：无能、无知、不牢靠，或行为粗鲁，但是，他们不会原谅他的不正直。他们也不会原谅高层管理者，因为他们任命了这个人。&lt;br /&gt;
可能难以给品质下个好定义，但是，缺乏正直的品质所构成的严重性，致使某人不适合担任管理职务则不难界定。如果一个人的注意力只集中在人们的弱点上，而不是人们的长处上，这个人绝不能被任命担任管理职务。一个人如果总是对别人的能力缺陷看得一清二楚，而对他们的能力却视而不见，将会破坏其企业的精神。&lt;br /&gt;
当然，一个管理人员应该清楚地了解他的人员的局限所在，但是，他必须将这些看做是对他们所能做的事的局限，看做是让他们把工作做得更好的一种挑战。他必须是一个现实主义者，应懂得如何对其下属扬长避短。&lt;br /&gt;
如果一个人对“谁是正确的”这一问题比“什么是正确的”这一问题更感兴趣，这个人就不应予以提拔。将个人的因素置于工作的要求之上是一种堕落的表现，并且起着腐蚀的作用。打听“谁是正确的”会鼓励下属谨小慎微，或是玩弄权术。总之，它会鼓励人们一发现错事，便立即进行“掩盖”，而不是采取纠正的行动。&lt;br /&gt;
管理层不应该任命一个将才智看得比品德更重要的人，因为这是不成熟的表现。管理层也不应该提拔害怕其手下强过自己的人，因为这是一种软弱的表现。管理层绝不应该将对自己的工作没有高标准的人放到管理岗位上，因为这样做会造成人们轻视工作，轻视管理者的能力。&lt;br /&gt;
一个人可能知之不多，绩效不佳，缺乏判断能力和工作能力。然而，作为管理者，他不会损害企业的利益。但是，如果他缺乏正直的品质──无论他知识多么渊博，多么聪明，多么成功──他具有破坏的作用。他破坏企业中最有价值的资源──企业员工。他败坏组织精神，损害企业的绩效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;查理虽然表面上看上去不愿意告诉校长谁作弄了他，有撒谎之嫌，实则是查理的价值观认为，屈服于校长的威逼利诱而出卖哪怕是交情不深的同学也是错误的，查理一路上尽管煎熬挣扎，仍明白是非，正是有如此坚实的价值观基础，他正直的品质才有立足之地，不会在压力之下因为一时的利益得失出卖人格，才能勇于坚持走正道——而上校说，尽管他自己一直知道什么是正道，但走正道太难了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>基因-文化协同进化</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</link>
        <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在《&lt;a href=&#34;../tanlan-de-danao/&#34;&gt;贪婪的大脑&lt;/a&gt;》的读书笔记中，曾经提到过，生物演化的机制有两种，一种利用基因保存和传承遗传信息，另一种则利用大脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正好在读爱德华·威尔逊（Edward O. Wilson）的《知识大融通（Consilience - The Unity of Knowledge）》时，看到他早在1981年就和拉姆斯登（Charles J. Lumsden）一起提出“基因-文化协同进化”的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种协同进化的机制简单来说就是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化的产生根植和受限于按照基因生长的大脑。&lt;br /&gt;
文化的演变比基因更加快速、灵活，更容易传播、变化和适应环境。&lt;br /&gt;
文化带给群体/个体不同的竞争力，通过竞争和自然选择，反过来决定哪些基因能够留存和传播。&lt;br /&gt;
两者不断相互影响，协同进化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但有两种机制，而且两者之间互相影响，共同作用于人类的进化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下是原书中的部分摘录：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“基因-文化协同进化”（gene-culture coveolution）的精华是：&lt;br /&gt;
第一，在基因进化的同时，人类也相对应地添加了文化的进化；&lt;br /&gt;
第二，这两种形式的进化过程互相关联。&lt;br /&gt;
文化由人类集体的心灵产生，其中的每一个心灵，又来自基因所架构的人类大脑。因此基因和文化是不可分割的，但是它们之间的关联具有某种惮性，而且大半还未被评估。&lt;br /&gt;
这个关联相当曲折：基因采取了外遗传法则（epigenetic rule）， 也就是神经元在认知发展过程中所遵行的途径和规则，个别的心灵就是借此而自我组合的。人类的心灵由生到死，都是靠着吸收既有文化中可获取的成分而成长，同时借由个人大脑天生固有的外遗传法则来进行选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化身为基因-文化协同进化的一部分，在每个世代，都会在所有的个人心灵中重建。当口头文化得到文字和艺术的补充和支持时，文化的发展因而无限扩大，甚至可以隔代相传。然而外遗传法则具有特殊倾向的基本影响却持续不变，既是遗传的，也是无法根除的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;继承基因外遗传法则的人，比缺乏这些法则或具备较弱法则的人，更能在周遭的坏境和文化中具有较佳的生存和緊殖状态。借由这种方法，并经过许多世代之后．较为成功的外遗传法则与造成这些法则的基因，将在族群中广为传播。结果人类就经由遗传上的天择，在行为上发生了进化，正如大脑结构和大脑生理上的进化一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以在下述的文字中，更清楚地看到遗传所带来的束缚和文化所演的角色。某些文化规范比其他与其竞争的规范更容易生存和繁殖，这使得文化能够和基因并行进化，而且速度往往更快。文化进化的步调愈快，基因和文化之间的关联就愈松散，虽然不会完全断裂。文化借着精細调整后的适应能力，快速因应环境中的变化，但基因无法产生和传播相当的适应力。从这个层次来看，人类和其他所有动物基本上是有别的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基因-文化协同进化的例子：&lt;br /&gt;
天生容易对蛇感到害怕或着迷，是一种外遗传法则，文化则是依据这种害怕和着迷的反应．创造出相关的隐喻和描述。&lt;br /&gt;
由于受到与蛇相关的外遗传法则的指引，在亚马孙巫师的逸闻和艺术作品中占据卓越地位的梦中巨蛇形象，将继续不断地滋润他们世代相传的文化内容。&lt;br /&gt;
在人类进化过程里，毒蛇几乎在所有社会中都是致命的重要原因。借由梦中巨蛇的形象和文化里的符号来加强我们对毒蛇的注意力，无疑也会增大我们的生存机会。&lt;br /&gt;
在一个文化中，梦中巨蛇和其他巨蛇符号的出现率，与环境中真实毒蛇的数量相关。然而，由于外遗传法则赋予巨蛇形象一种令人畏惧和着迷的威力，巨蛇很轻易地就具备了神话意涵。它们在不同的文化中，以医疗人员、传信使者、恶魔和神明等各种角色出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最可能准确描述基因-文化协同进化的说法是：天择在基因进化上，平行添加了文化进化，而且这两种进化形式互相关联。我们有时会认为，不论结局是好是坏，我们不仅受到基因的限制，同时还受到文化的局限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论采不采用这个隐喻，不可否认的真理是：每一个社会都会创造文化，同时又被文化所创造。通过不断地修饰、装扮，交换礼物，分享食物和发酵饮料，以及听音乐和讲故事等活动，象征性的心灵共同生活得以成形，并且把群体所面对的外在现实统一成属于这个群体的梦想世界；不论是在森林、绿地、沙漠、冰天雪地或城市中，这些文化活动都能产生一个道德和礼仪的网络，把族群中的每一个成员都维系在相同的命运上。&lt;br /&gt;
文化的建构包含了具有生产力的语言，而组成语言的随意文字和符号，则是纯粹为了传达资讯而发明的。以此来看，人类是独一无二的。虽然动物的沟通系统有时也非常复杂，但它们既不是发明者，也不会把这个系统传教给其他动物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基因指定了外遗传法则，也就是感觉和心理发展的规律，也是产生文化的动力和渠道。&lt;br /&gt;
文化有助于决定哪一些基因能够存活并且世代繁衍。&lt;br /&gt;
新生的成功基因会改变族群中的外遗传法则。&lt;br /&gt;
受到更改的外遗传法则会改变文化生成渠道的方向和有效程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>贪婪的大脑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</link>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在图书馆翻书的时候，偶然发现一本名叫《贪婪的大脑》的科普书，副标题是“为何人类会无止境地寻求意义”，正好是比较关心的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个事说来话长，不妨从生物群体演化的机制开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物演化利用基因保存和传承遗传信息，这种模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;使用遗传基因记录有利于生存的重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;读取基因中的信息，构造生物个体&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个体进行繁殖活动，复制基因信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发生基因变异，产生新的信息，并在完全保持一致和完全混乱之间保持平衡&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过自然选择，保留更适应环境的个体，及其基因中携带的生存信息&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;当环境和生物间的竞争要求更复杂的生存策略时，需要写在基因中的信息也越来越多。&lt;br /&gt;
同时，通过淘汰个体来适应新环境的方法效率太低，在一个生命周期内能够获取生存知识的个体更有竞争力——越是偏向于 K 选择理论的物种越是如此。&lt;br /&gt;
于是，在基因编码之外，生物进化出了神经元及其集合——大脑，用神经元来形成和记录更高层次的信息——“概念”。&lt;br /&gt;
更多的层次在这些基础上建构，一层又一层，直到产生一种高效的体系，形成从信息流中发现规律性和意义的学习能力，认识大自然中高度结构化、互相关联、具有不同的等级结构，准确地捕捉到世界瞬息变幻的特征，并且在众多现象中洞悉本质，做出精确的预测，掌握胜过其他生物演化的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种演化的模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;神经元在无意识状态下处理相对简单的、几乎不具备任何结构的信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在大量的信息中过滤和提炼数据，决定要进一步分析哪些重要的信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这一过程就是“注意”，注意接收原始输入，并将其转换成由相互关联的各种事实组成的一个整体，然后进入意识范围&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“注意”输出的信息存贮在工作记忆空间中，最多只有4个意识空间可用于短暂保留意识对象&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用注意系统以及意识强大的分析能力，可以藐视工作记忆的界限，将大量的数据有规律地载入每个意识空间&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找组块：渴望发现接收到的任何信息的结构，积极寻求模式——任何能够提高实践及理解能力的数据信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不断寻找生活各个方面的规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想出各种对自己有利的策略&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积极寻求游戏里的模式，即使游戏对生存没什么直接的作用&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沉迷于发现信息的结构，如果不能在日常生活中让自己的渴望得到满足，会人为地制造机会发现模式，并从中获得乐趣&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;注意并记住组块：意识在工作记忆内部寻找具有结构性的信息组块，发现信息中重复的部分，将这种重复归纳成一条规律&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;将信息压缩成容量更小却更有用的形式，不再需要记住大量数据，只要记住一条规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;规律能够揭示数据的某些机制，使我们对数据有深刻的理解，根据数据进行预测&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习的过程就是将新的项目与之前记住的项目联系起来形成组块，组块再组合起来，形成更大的记忆对象，产生具有各种功能、各种等级、相互关联的知识&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作记忆里的组块，能为长期记忆提供索引，很快找到重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将看起来独立的不同项目依据模式组合起来，发现新的联系，觉察到事物的机制，更深入了解这些事物的运作情况。记忆系统也随之变得更高效、更聪明&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运用构建起来的组块作出决定和指挥行动&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;大脑存在两种工作模式的系统：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一种是缓慢的、慎重的意识系统，意识处理某些很新或很复杂的任务，进行重大革新，揭示深层的模式，优化重要目标，发现潜在的重要机会，从而使精神世界更高效地运作，能以最少量的意识完成任务&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另一种是快速、自动、几乎无意识的系统，利用意识形成的组块进行运作&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;从生物学上来说，人类的目的是为了生存和繁衍，无意识为这个目标尽一切努力，而意识是协助无意识达到目标的高级助手，在做决定和行动时只是起辅助作用，而不是起支配作用。&lt;br /&gt;
习惯性的、重复的决定看起来是不自觉的、无意识的，但在最初的时候，是经过有意识的思考才形成的，无意识无法进行具有结构性的、高级的思考，因此在做重要的复杂决定时，意识仍然起了不可忽视的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意识组块与无意识自动处理过程相互作用，目的是同时利用信息处理的两种方式。&lt;br /&gt;
理想的对策是：在一切顺利的情况下，力求稳定；但生命受到威胁、面临绝境、需要新思想改变状况时，则将意识看作革新机器，倾向混乱、革新。&lt;br /&gt;
但是，与基因的方法不同，意识是以相对安全的、经过引导的方式，实行半混乱的探查，只接受那些明显有益于有机体的深刻见解，这些见解或是提高有机体对世界的认知能力，或是提高有机体的行为能力。&lt;br /&gt;
一旦这些革新组块被发现，就会逐渐添加到认知体系相对稳定的那部分中（大多属于无意识范围）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到最开始引起我兴趣的那个副标题的问题——为何人类会无止境地寻求意义？&lt;br /&gt;
现在我们已经有了初步的答案：&lt;br /&gt;
我们大脑的认知工作模式天生就要在看似杂乱无章的世界中寻找信息的模式、规律和结构，因为这能带给我们超越基因演化模式的优势。&lt;br /&gt;
这一演化动力驱使我们不断深入挖掘更深层次的意义，甚至自己制造和赋予意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据意识神经科学对大脑的研究认识，作者还谈论了价值体系和情感，自我意识和自由意志，精神分裂症、抑郁症、自闭症等意识异常导致的精神疾病等话题，部分内容摘录如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仅仅是存储信息没有意义，还需要运用知识去做有意义的事请，也就是行动起来。&lt;br /&gt;
人类的大脑，其主要的任务还是以最佳的方式控制躯体的运动。&lt;br /&gt;
运动的首要机制是本能行为，这是所有动物都具备的。&lt;br /&gt;
本能是一种先天遗传的大脑“程序”，能将感觉输入与特定的反应联系起来。本能有利于生存，并能使动物最大限度地进行繁衍。&lt;br /&gt;
在本能行为中，基因的作用是利用大脑储存及处理信息的能力（这些信息太复杂，不能仅仅以直接的遗传方式解决）。&lt;br /&gt;
本能很重要，但如果没有一些最基本的学习能力，本能发挥的作用并不大。&lt;br /&gt;
学习当然是件好事，但如果被无数的事实包围着，那么该学习哪些呢？&lt;br /&gt;
答案是：动物受一套价值体系的限制，价值体系规定了什么是好的、让人愉快的，什么是不好的、令人痛苦的。&lt;br /&gt;
这一机制在进化过程中不断完善，规定什么有利于生存与繁衍，什么不利于生存与繁衍。&lt;br /&gt;
这套价值体系对任何相关的刺激物归类，归类的依据为刺激物是有利于动物发展还是使动物陷入危险，以及利益或危险有多大。&lt;br /&gt;
简单的动物会遵照这套价值体系活动。但它们并不知道为什么某些东西是有利的或有害的。&lt;br /&gt;
这时价值体系需要情感来扩充，情感解释了动物认为某些东西有利或有害的原因。&lt;br /&gt;
原始的情感主要有三类：恐惧，厌恶和愤怒。&lt;br /&gt;
与简单动物相比，我们人类有着大量复杂的情感类型，如妒忌、幸灾乐祸、不公平感。&lt;br /&gt;
人类比其他哺乳动物有更为丰富的情感类型，因为我们生活在庞大、复杂、等级制度的社会，要处理各种社会及政治问题，要与不同类型的人打交道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各种形式的自我意识只是高深的智力与丰富的意识生活的副产品，而不是意识产生的原因。&lt;br /&gt;
我们的情感和感觉都很重要，使我们能够生存下去。从意识的角度看，它们只是我们能够意识到的另一种形式的信息，是我们意识到上百万种经验的一部分，有很多经验与我们的情感和感觉无关。&lt;br /&gt;
意识到自我，或自己的想法和感觉，可能是意识的副产品，然而这个副产品却有深刻意义。&lt;br /&gt;
对自我的意识属于重要的意识现象，属于很高的概念层次，处于思想金字塔的顶端。在概念的分层中，意识处于顶端。&lt;br /&gt;
这使我们体验到的不是一些枯燥的原始数据，而是具有各种模式的生动的信息，这些信息蕴含着意义，使我们能毫不费力地了解周围世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为自由意志很简单。如果我们不需要大脑这台机器与外界产生互动就能进行自由选择，那么我们就不能说自己具有自由意志。&lt;br /&gt;
我们的大脑就是一台机器，我们怎么能够离开大脑而进行选择呢？&lt;br /&gt;
如果有人认为机器是没有自由意志的，我们人类也是没有自由意志的，那么就没有争论的必要了。&lt;br /&gt;
然而，我们低估了处于危险情境下神经机器的能力。&lt;br /&gt;
我们的大脑极其复杂，有600万亿个神经联结。&lt;br /&gt;
大脑这台机器很特殊，是一个无比强大的信息处理装置，存有关于世界的无限丰富的内在模式，还能精确地复制过去经历的事件。&lt;br /&gt;
这些神奇的特性让我们产生幻觉，以为离开外部世界、甚至离开神经系统的羁绊，我们也能做出决定。&lt;br /&gt;
例如，假设由于命运的捉弄，我失去了所有感觉，要靠药物维系生命，通过管子进食和呼吸。我不能收到任何外界信息，但我可能还能意识清醒地活上好几年。&lt;br /&gt;
在这期间，我可以在脑海里构思古怪的小说，谱写乐曲，或者构想某些关于政治和哲学的天真的理论。&lt;br /&gt;
我的内在世界发生了什么很难准确预测，但是我可以创造性地利用与外界失去联系之前积累起来的各种知识。&lt;br /&gt;
没有任何人造机器能够进行这些无法预测的活动，而我们人类与外界失去联系后还能进行这些活动。&lt;br /&gt;
我并不是说，大脑的复杂性使得自由意志成为可能。相反，我只是强调那种幻觉令人信服的一个原因。&lt;br /&gt;
几乎没有什么可以动摇我们根深蒂固的关于自由意志的幻觉，那么我们就接受这一思路，只是需要重新定义自由意志，将它限定在一个范围之内，即正常情况下做的有意识的、理性的决定。&lt;br /&gt;
比如，精神分裂症患者所具有的自由意志比正常人大为减弱，因为他不能做有意识的、理性的决定，而做这样的决定在正常人看来是理所当然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自闭症患者的信息组合能力特别强。&lt;br /&gt;
为了压缩过剩的意识以减轻压力，很多自闭症患者会建构各种结构，不管是在他们的头脑中还是在现实生活中。他们会小心翼翼地搭积木，并制订很多规则，有很多习惯性动作。这些做法的目的是减少生活中的新奇和混乱，代之以有规律的、压缩的模式。这也是他们寻求具有很强规律性的爱好（如数学运算，成为“活日历”等）的原因。事实上，自闭症患者拥有的特殊才能只限定在一个小范围内，但是这些才能大多与具有逻辑性和等级结构的意义模式有关。&lt;br /&gt;
我们很多人都渴望模式和结构。但是自闭症患者的渴望更迫切，更持久。关注结构以及习惯性地运用组块，成了自闭症患者的救生艇，为了不被意识信息的海洋淹没，他们拼命地抓住这艘救生艇。同时，寻找模式也成了他们的生活乐趣，给他们带来安全感。&lt;br /&gt;
由于社会生活太混乱、无序、不可预知、无法掌控，自闭症患者很容易感到沮丧。相对而言，他们的精神生活更具逻辑性。换句话说，自闭症患者最初避开社会生活，是因为他们感受到的信息量过多，无法有效压缩，让他们感到压力过大。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>涌现</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yongxian/</link>
        <pubDate>Fri, 09 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yongxian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;所谓“涌现”，是指系统中的个体遵循简单的规则，通过局部的相互作用构成一个整体的时候，一些新的属性或者规律就会突然一下子在系统的层面诞生。涌现并不破坏单个个体的规则，但是用个体的规则却无法加以解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度看，涌现可以看作是智慧生物理解的意义层次发生切换变化的结果，而不是所观察的对象突然发生了什么神奇的变化，产生了什么新的属性和规律。&lt;br /&gt;
就像电视机上的雪花斑点、沙滩上的纹路、天上的云朵、&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/watch/?v=2296999357052625&#34;&gt;往复运动的小球形成滚动的圆&lt;/a&gt;…&lt;br /&gt;
我们忽然从中看到熟悉的图案和有规律的运动，是因为人类的认知系统从中识别出了本来就可以理解的某种模式。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>唯一真理的幻觉</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weiyi-zhenli-de-huanjue/</link>
        <pubDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weiyi-zhenli-de-huanjue/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我们总以为一个内核不变的政治理论或道德标准就是这个世界的唯一答案，就像相信生命、宇宙以及万事万物的终极答案是42一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个信念的重点和疑点不只是42这个答案（所以在《银河系漫游指南》中，知道答案的人类又回头追问终极问题是什么），还有为什么答案一定是唯一的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相信有唯一解，就像相信因果律是始终成立的客观事实一样，也许只是人类进化过程中产生的幻觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽说称为幻觉，但并不是否定幻觉的实用性，幻觉也可以增加生物的适应性。&lt;br /&gt;
譬如因果律也可能是幻觉，但同时又是理性的产物，是人类知识的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认可幻觉的实用性，另一方面也要警惕将幻觉当作真理带来的副作用。&lt;br /&gt;
人类的许多悲剧来源都是妄图用唯一的“真理”一统天下，当这种幻觉（可以说是基于幻觉的幻觉）的坏处多于实用价值时，质疑“唯一真理”是必要的求生求生本能。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于所有制和腐败的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</link>
        <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODA5NTI4Mg%3D%3D&amp;amp;mid=2656645652&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=55fb218875c68c5aeca1cc007c51911a&#34;&gt;为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者=孔笑微&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来源=2019年3月《经济观察报·书评》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(发帖时间:2019-03-29 13:01:39)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(1):资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(2):fake News，中国已没有腐败了，你这是典型的造谣中伤，我已经报警了&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(3):人家压根没提现在中国的事，举例也是70年代的中国，某些人啊，回帖不看贴，一触即跳。应该努力当好一个开放自由民主和谐的美国人啊。&lt;br /&gt;
——苏梦枕【蜗牛角上争何事，石光火中寄此身】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(4):他倒是要敢提啊，给他一万个胆子试试&lt;br /&gt;
蒙着脸就说不是你？&lt;br /&gt;
——匿名人士148038&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(5):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用1楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(6):我认识到的解决腐败的最好办法就是用法律把腐败过程变成合法，到时候韭菜会自己给被割找理由的。&lt;br /&gt;
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(7):个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(8):现在还看这种文章？？？&lt;br /&gt;
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一&lt;br /&gt;
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位&lt;br /&gt;
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字&lt;br /&gt;
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。&lt;br /&gt;
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。&lt;br /&gt;
——匿名人士101988&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(9):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用7楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我说的是家庭。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(10):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用1楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;br /&gt;
当今世界没看到治本的反腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(11):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用9楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用7楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:我说的是家庭。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;家庭也不例外啊，同样是是个人分工协作的一种形式，经营家庭生活，一样也有对应于我说的两种理想形式的风格，一样也有为了经济所得分配和处置的矛盾争吵&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(12):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用8楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士101988:现在还看这种文章？？？&lt;br /&gt;
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一&lt;br /&gt;
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位&lt;br /&gt;
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字&lt;br /&gt;
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。&lt;br /&gt;
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其实就是相当于贵族等级社会的封建特权交易，特权阶层在被上级授予的特权范围内可以为所欲为，代价是向上级特权献上部分特权收益&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贪腐者也不是不敢说半个不字，与上级特权者随时可能收回特权授予相对的，下级特权者也随时可能推翻上级特权，从中另立新的上级特权，譬如英格兰人砍国王的脑袋，中国的世家大族推动改朝换代&lt;br /&gt;
在这种社会中，清廉是上级特权者利用下层民众牵制下级特权者（反贪官不反皇帝）降低治理成本的道德武器&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(13):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用10楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:当今世界没看到治本的反腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;消灭分配权，我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(14):&lt;br /&gt;
彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(15):不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。&lt;br /&gt;
————————————&lt;br /&gt;
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……&lt;br /&gt;
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(16):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用14楼内容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(17):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用15楼内容&lt;br /&gt;
林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】:不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。&lt;br /&gt;
—————————————&lt;br /&gt;
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然不会这么以为&lt;br /&gt;
任何所有权与处置权不对等的地方都会有腐败的可能，权力越不对等的地方腐败的可能越高&lt;br /&gt;
包括公司在内当然也会有腐败，特别是所有权与经营权分离的大型上市公司，否则还需要审计之类的手段干啥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;股份制本身也有降低腐败可能和后果的制度设计，因为控制腐败的难题交给了职业经理人，允许投资人离场，甚至不用自己操心如何控制腐败，而是一旦发现公司的腐败不可控制则可以跳船止损，越早发现的人越早脱身；另一方面就是有限责任制，即使公司倒闭，也可以控制损失在参股范围内，无需承担无限责任，不至于连身家性命都赔进去——借钱、玩杠杆的除外，毕竟风险与收益成正比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般所说的私有制只是所有权层面上的，与经过授权的经营权是否集中没有关系&lt;br /&gt;
彻底消灭分配权，则必须要连经营权等权力都收回个人，自然就不存在腐败问题——但那和另一条道路走向极端一样，在现实中不可能&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(18):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用16楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用14楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你不要扯到别的地方去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使人类总人口开始萎缩，也不妨碍个体对资源占有欲望的膨胀，还有人声称自己是月球的所有者呐。土地兼并好像是兼并者没有那些土地就不能生存似的。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(19):&lt;br /&gt;
没有扯到其他地方去啊，现代的城市化正是伴随着市场化、工业化、资本主义发展而来的过程，其现象和影响在多个国家反复上演，其生产力、人口密集和资源共享程度比之城市化之前导致战乱的地区高多了吧，并不会因为资源争抢演变成普遍的内战啊&lt;br /&gt;
这比个别压根没有行动力也没有影响力的月球主权宣示说服力大多了吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土地兼并和资产集中都是为组织更大规模生产合作、实现更大工程目标服务的&lt;br /&gt;
如果仅仅解释为占有的欲望驱使，那和韦伯的资本主义新教伦理的解释差不多在一个层面上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;腐败的根源不是欲望，否则大家都信佛算了&lt;br /&gt;
而是人类大规模合作中，组织协调能力和机制如何匹配合作规模带来的问题&lt;br /&gt;
前者的能力或机制如果有缺陷，后者超出边际平衡而盲目扩张，维持共同体规模的成本远大于低效产出，结果就是像罗马一样的帝国崩溃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从工业革命和资本主义初期发展到现在，人类的社会组织结构仍然还在不断演化，不断反复，虽然有殖民主义、世界大战、殖民地反帝国主义浪潮、冷战、种族屠杀、恐怖主义、全球化的衰退等等，总体上还是基于私有制向全球大规模合作的方向演进的&lt;br /&gt;
认为私有制度是万恶之源的也不要急，人类历经数十万年演化至今，不可能一朝一夕就违背自然天性，步子不要一下迈太大了&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(20):&lt;br /&gt;
不是欲望，为什么要私有化？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上的血腥的土地兼并居然被你美化为为组织更大规模生产，实现更大工程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样也可以的话，那么全民国有就更好了。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(21):&lt;br /&gt;
私有可以是欲望驱动，也可以是其他原因啊，为什么一定要认为和欲望划上等号呢？&lt;br /&gt;
如果要实现一个目标，靠私有制度才能达到，当然有可能与欲望无关，除非你认为人类所有行动的出发点都是欲望，那么反对私有制更加不可能了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土地兼并也不等于全部是血腥啊，你并没有指明说的是具体哪一时期哪一例的土地兼并&lt;br /&gt;
土地产权的合并、转让、分解，完全可以也一直都有非血腥的事例，不能随便把你的认知当作人人都认可的常识啊&lt;br /&gt;
曾经存在过血腥的土地兼并不等于土地兼并本身必然血腥，就好像存在强奸现象不等于要道德批判性爱行为，既然存在非暴力的土地交易达成的兼并，说明侵犯私有产权的强制行为才是需要批判的，而不是交易本身，这恰恰是支持了私有制度的态度&lt;br /&gt;
所以我觉得你在这里是偷换了批判的对象&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突，如果全民国有是依靠暴力强制剥夺和维持，则正是你反对的血腥兼并的一类事物&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(22):&lt;br /&gt;
我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。你把私有制作为解决分配权的手段。然后我说私有制解决不了后代繁衍带来的资源分配需求。&lt;br /&gt;
然后你说人类人口会停滞。&lt;br /&gt;
我说总人口停滞并不代表后代对资源分配没有需求，因为人的欲望就是最大化的占有资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欲望带来私有制，私有制解决不了新人口对资源的需求，这是死循环。总会有人凭借资本和智力、权力去最大化的占有资源，并将它私有化，然后剩余资源就不够其它人的分配，然后就是暴力更替资源的占有权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(23):&lt;br /&gt;
你说的是“消灭分配权”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我查到的分配（distribution）定义是 the process of giving things out to several people, or spreading or supplying something&lt;br /&gt;
分配是在多人之间分配，如果消灭分配权，按我的理解那就是不需要在多人之间分配，每个人不接纳和赠与其他人的资产，只享有和处置自己的资产（交易似乎并没有排除在外？）&lt;br /&gt;
如果在公有制下，分配权是其存在的基础，也不可能消灭啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我才会试探地问“我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而你并没有认为我理解不对，而是继续就私有制进行讨论啊，怎么现在又说是我转移呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，城市化过程中的生育率下降会导致一段时期的人口下降，我的结论不是私有制及城市化必然导致人口永远停滞，而是证明私有制可能以这种非暴力的渐进方式进行自我调整，不会必然导向资源争抢带来的暴力消灭人口（与饥荒和强制控制人口一样，都属于马尔萨斯陷阱的表现）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从长远的历史来看，市场化、工业化、资本主义发展早就突破了曾经死死限制住全球人口在5-10亿的马尔萨斯陷阱&lt;br /&gt;
至于城市化过程中的生育率下降是否是百年以上的长期趋势还没有定论&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你所担忧的，是私有制导致少数人占有绝大多数资源&lt;br /&gt;
但资源本身的占有并没有价值，价值在于用资源交换其他人的产品，除非少数人能够垄断所有行业的所有产品，或在拥有海量资源后，不会遵循边际效应规律进行交易&lt;br /&gt;
无论从理论还是实际来看，这种极端情况目前都属于杞人忧天，不依赖暴力，不可能达到这种状态，而用暴力压制竞争正是私有制引申出的政治理论和机制所防范的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反而是权力货币化之前，占有绝对权力的少数特权统治者面临马尔萨斯陷阱时，牺牲底层无权民众的惨况远超今日，权力的暴力更迭也远胜今日，却在田园牧歌小清新那里被幻想为岁月静好的黄金时代&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反过来看，取消私有制，就能够解决新人口对资源的需求吗？&lt;br /&gt;
是限制人的欲望，提升人的觉悟，改造人的生理基础，或不受约束的权力以暴力强制分配？&lt;br /&gt;
还是其他可能实现的方法？&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(24):&lt;br /&gt;
我认为你的私有制能消灭分配权还争论个毛啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真是无语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还没有立论公有制可以解决分配权问题，不要代俎越庖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果每个人都只分配自己的资产，还有什么分配权的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的社会现实是没有那个国家不存在个人所需资源分配权不在自己手里的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但你说的绝对私有制，并不能解决资源分配权问题，反而会带来更大的问题，就是不少人可能失去自己的资源甚至生命。因为没有解决资源需求问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如现在地球所有资源都已分配到每个人，那么每个人的后代理论上只能从其已分配的资源去获取生存发展资源。但每个人的繁衍数量是不一致的，每个人对资源的满足度理解也是不一致的。社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这时候怎么办？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(25):忘了补充一点，形成少数人超级垄断全行业的前提是，这个超级巨量经济体是高效、稳定和绝对服从这些少数人的，不需要可能心怀二心、有野心、有私利的中间管理层，还记得最开始讨论的腐败吗？腐败就是这种超级组织的诅咒，人类的组织能力远远达不到这个程度。&lt;br /&gt;
也许以后有了超级人工智能才会有可能，还得保证不会被人工智能干掉。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(26):&lt;br /&gt;
那说说你的立论吧，我很好奇公有制如何解决分配权问题，希望不是照本宣科背教科书，最好有实际的例子&lt;br /&gt;
如果能够说服我，我会很感激&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。那么这时候怎么办？&lt;br /&gt;
当然是承认个人维护自己利益的权利，承认私有产权者可以自发组织形成团体，相互合作，形成家庭、公司、国家、市场等，授权军事人员进行集体武力自卫，同时用制度限制军阀形成，用更高效率的合作生产组织和军事能力对抗独夫民贼皇帝国王。这就是从原始社会部落之间你死我活发展到今天一整套现代政治制度的过程啊。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(27):&lt;br /&gt;
你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(28):&lt;br /&gt;
区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。&lt;br /&gt;
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。&lt;br /&gt;
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(29):还等着你阐述一下公有制解决分配权问题的立论呢&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(30):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用28楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用27楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。&lt;br /&gt;
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。&lt;br /&gt;
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你成功的原地转圈回到了标题和主帖内容。&lt;br /&gt;
而主帖论述了腐败和权力制约关系不大，因为权力可以让腐败合法化，比如英美的制度。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(31):&lt;br /&gt;
所谓的“注意力鼓励”导致的兴建公共设施中的腐败、债务危机和财政纪律失控并没有跳出《独裁者手册》的理论框架之外，如果你读了原书，就能知道实际上是有讨论这个问题的，尤其是第二章的尾部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《手册》的理论框架内，其根本原因还是在于致胜联盟是受益者，而名义选择人或全体人民或后代是成本付出者，没有对决策者说不的制约权力，两者存在不对等的情况，按照作者的意思，英美制度的缺陷在于还不够自由民主——允许表达反对意见的言论、新闻和集会自由，更大的并且不会被党争操控选区的致胜联盟团体（虽然批评了选举人团制度，但作者并没有挑明说全民直选是更好的方案），而不是作为完美的民主榜样无懈可击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且大致胜联盟国家除了在腐败方面之外，在实际税负、防灾救灾、公共服务、战争胜率、政权稳定性、政治斗争残酷性方面，也均比小致胜联盟国家有明显的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《手册》中有说独裁者应掌握可尽可能多自由裁量的资源用来收买致胜联盟的忠诚，没有提到的是，腐败的需求高低来源于可裁量分配的公共资源和利益的多寡。&lt;br /&gt;
当用于公共建设和服务的资源保持最小的够用状态时，其对腐败分子的吸引力就远远不如一个集中了社会上绝大部分资源用于分配的状态。这才是在《手册》的三维模型之外降低腐败可能的另一种手段。也是所有取缔私有制度，宣称公有制度可以解决腐败问题的方案，需要解答的问题。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(32):&lt;br /&gt;
你还是在如何控制分配权里打转。欧美是典型的私有制国家，可是企业为什么要组织庞大的游说集团或者组织？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然私有财产神圣不可侵犯，可为什么我运作自己的私有资产需要别人的许可和干涉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是说私有制没有消灭产生分配权的土壤问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有制为主体的中国，政府对资源控制也远没有美国那么大，比如中国政府的财政收入远小于美国，中国政府主导制定的各种法律规章对私有企业的干涉远没有美国政府主导制定的多。当然，这还是在分配权里打转，而不是消灭分配权。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(33):……………………233&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(34):我觉得三条腿儿的秀才和calon，看待问题不在一个层面上行。calon尝试让讨论维持在一个相对高度，更好的客观讨论问题。三条腿儿总是尝试用一句四海皆准的话来证明对方是错的，本身对讨论没有实际性的推进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿提出：资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
calon认为：不受约束的权利容易带来腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里开始，两个人并没有相互反对对方的观点，属于自说自话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon提出：当资产绝对私有是不会产生腐败的，但是现实社会需要多元化合作，私有资产参与其中依然会带来腐败。并提出两种解决方案，&lt;br /&gt;
1、制度上约束公权力&lt;br /&gt;
2、消灭私有资产，完全公有化。&lt;br /&gt;
并更加倾向方案1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到此为止，没有任何矛盾点的产生，还侧面支持了一下，三条腿权利是腐败的基础这个观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿莫名一句：我说的是家庭。&lt;br /&gt;
紧接着是：当今世界没看到治本的反腐败。。&lt;br /&gt;
好像要开启一个新的话题，不知道原因是什么。因为到此为止没有发现二人观点相悖。&lt;br /&gt;
紧接着三条腿继续提出：提出，治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;br /&gt;
我个人觉得，到这里讨论已经进入无意义阶段了。&lt;br /&gt;
因为三条腿认为当今世界没有根治腐败的办法，是一个现实。自己又提出了一个消灭分配权的概念。我认为到这里就是耍无赖了，消灭分配权完全是领一个极大的话题，关系的不只是腐败，何止能消除腐败，而是整个人类社会制度的讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon直面三条腿儿提出的家庭说，认为：家庭一样会为了经济所得分配和处置的矛盾争吵。&lt;br /&gt;
同事解释自己对消灭分配权的理解是：每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿儿提出：彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;br /&gt;
这里已经开始偏离腐败的话题，出现了和上一回合相同的问题，提出了一个新的巨大型话题：资源有限，人类会无限繁衍，为了个体一定会产生冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon尝试佐证三条腿关于资源有限，人的需求无限的说法：城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿莫名其妙的一句:你不要扯到别的地方去。&lt;br /&gt;
提出：人口变少了，但是需求一样是无限的。&lt;br /&gt;
我认为这里又有问题，前面三条腿说的是人类后代繁衍对资源的无限索取，现在变成了只要是人就会对资源无限索取，和人口数量没关系。这里把对资源的真实需求概念换成了人类的欲望是无限的这个大话题。这是第三次提出一个巨大的远离主题的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon第一次正面反对三条腿：腐败的根源不是欲望，而是人类社会分配制度的不完善。&lt;br /&gt;
自此进入了圈套，反对了一个完全没办法论证的观点。&lt;br /&gt;
但是calon还保持了一下理智：认为社会还是朝着更大规模协作的方向发展，认为私有制是有可能消失的，但是不要着急。&lt;br /&gt;
这里是在尽力摆脱没有价值的欲望说讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，三条腿莫名其妙的一句：不是欲望，为什么要私有化？私有制兼并会带来血腥暴力，不如全民国有好了。&lt;br /&gt;
自此三条腿每次都尝试用问题来质问calon，但是质问的又不是calon的主要观点。莫名其妙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon已经被带了节奏，但是因为三条腿所有的回复都没有实际价值，calon在下面尝试具体化三条腿质问的内容，并尝试做出回答.&lt;br /&gt;
calon：私有制不能和欲望划上等号。（回复三条腿私有化是欲望所致的提问）&lt;br /&gt;
calon：如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突（回应三条腿认为全民国有可以避免私有制血腥兼并，并理智的回到了，开始自己提出的避免腐败应建设民主制度约束公权力。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿说：我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。（看到现在我没发现calon有什么栽赃的动作）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面的内容基本上就是 calon不停的想要回到腐败的主题。&lt;br /&gt;
三条腿选择性无视calon的内容，而且提出新的问题。比如权利也会让腐败合法化。像英美。后面就毫无质量了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到此为止的辩论中，姑且算辩论吧。&lt;br /&gt;
但是关于辩论内容以外的话比如：你不要扯到别的地方去。不要栽赃。还争论个毛啊。真是无语。都是在回避对方的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得三条腿就是在抬杠，个人水平不能支撑完成一场辩论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——水坑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(35):给总结侠点个赞&lt;br /&gt;
——比茄多耳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(36):&lt;br /&gt;
我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。&lt;br /&gt;
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。&lt;br /&gt;
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。&lt;br /&gt;
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(38):&lt;br /&gt;
你这总结完全是自我解读，从我说的是家庭那里开始就完全自我解读了。&lt;br /&gt;
你都不知道我说的是家庭回答的是他什么问题，理解力完全有问题。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(39):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用36楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。&lt;br /&gt;
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。&lt;br /&gt;
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。&lt;br /&gt;
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我说的是家庭。这句话是莫名其妙的？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(40):你说的限制分配权的各种手段是根除腐败的方案？你觉得在当今各国的实践基础上，你能找到案例证据吗？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(41):分配权怎么产生的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有对资源的需求会产生分配权问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就给这个组织和个人的腐败的土壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑非常简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(56):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用41楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:分配权怎么产生的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有对资源的需求会产生分配权问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就给这个组织和个人的腐败的土壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑非常简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;资源的需求是生物生存和延续的本能，演化产生文化和文明后出现更高级需求也是正常现象，我不认为有消除资源需求的方案，如果有，请说明解惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前已经阐述过，拥有和分配的权力不对等就必然会有腐败的土壤，私有制度虽然与自发组织成立的集体及集体主义不矛盾，但因为存在此一错位，腐败不可避免。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制度在人类社会历史上目前确实只有资本主义社会施行，虽然在现实中通常是没有贯彻到底的混合制度，既有文化传统历史路径的原因，也有人性中逃避自由选择责任的原因（选择会消耗心智活动成本），不可能根据哲人的理念强行施行，只能尊重社会演化的规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制度的意思不仅仅是财产的权力归私人所有，还基于平等和普遍主义原理，基于自愿的交易和赠与进行所有权转移，包括无权暴力侵犯掠夺他人的所有物（否则他人有通过暴力自我维护的权力，这才是“天赋人权”，即只要生物存在自我行为、自我意识就具有的自我维护能力，而不是靠外部的权力救济或信仰赋予）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去的社会，在马克思主义理论看来是私有制社会，但仅仅是以集体的名义如国家、民族、社会、教会来授予统治者的私有权力，如君权神授、天授、历史意志授、哲人绝对真理授、大多数人授，如由君主授予的封建领地内无约束的绝对权力，如绝对多数意志的绝对权力，这叫做特权，而不是普遍意义上的私有权，因为其代价是利用特权可以肆意侵犯个人的人权，不存在由下至上的对抗基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种特权私有的社会中，平民的私有权根本就不存在。东方皇帝可以随意抄没士农工商的家产，西方农民、商人只能依附于国王、教皇、封建领主。&lt;br /&gt;
只有平民个人一步步争取到私有权力，具备了普遍平等的私有意识，具备了博弈能力，如在权力夹缝中生存自保的城邦，城邦中不依赖于国王和教会的商人和工人，在国王和教会权力斗争中逐步成为第三方势力的新贵族，新贵族基于自身利益顺带保护和培植的城市工商业阶层，等等，也就是绝对权力不断被分化和制约的过程，才会走到资本主义社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终在非暴力交易的收益和成本优势普遍大于暴力掠夺时，社会自然会演化到真正意义上的私有制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;站在现实的角度批评当前的资本主义制度，这没有问题。&lt;br /&gt;
但批判和取消私有制度，在我看来没有必要。当前社会制度的演化还远没有走到终极，私有制度基础上形成的社会组织形式未必就是今天的资本主义，批判者不需要走极端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到腐败的话题。&lt;br /&gt;
现有所有政治体制下，彻底杜绝腐败既不可能，也没有必要，特别是代价是走向极权、特权乌托邦。&lt;br /&gt;
腐败是社会运行的成本，但通常不是最致命最沉重的成本，能够限制在可控的范围内就可以接受。&lt;br /&gt;
从一开始我提出两种彻底腐败的方案时，也就同时说了，这个目标不可能完全达到。（如果我的回复给你可以根除腐败的错觉，那我道歉）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在限制腐败程度上，基于私有-民主-分权制度的国家从理论上和实际上都比相反的制度做得好，组织规模、经济体量越大在同等级对比中越明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于家庭这种最基层的自愿组织协作形式，我看不出在原理上与其他形式有本质区别。&lt;br /&gt;
例如父子-君臣关系的映射。&lt;br /&gt;
家产纠纷、离婚、分家等许多行为，都可以找到背后的经济解释，只是在更加个人的层面，非理性的感情对经济关系的影响更大，一些利益冲突的容忍度更高。&lt;br /&gt;
如果你觉得家庭特别值得一说，不妨详细说明。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>理性、人性与文明</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lixing-renxing-yu-wenming/</link>
        <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lixing-renxing-yu-wenming/</guid>
        <description>&lt;p&gt;新西兰基督城清真寺发生屠杀事件，多名仇恨穆斯林移民的澳大利亚籍枪手用自动武器射杀多人，不但提前预告，还在网上同步直播屠杀现场，并发布长篇大论传播自称为“生态法西斯”的理念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事件发生后，新西兰政府称这是“新西兰历史上最黑暗的一天”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凶手声称要捍卫白人的土地，阻止穆斯林的入侵基督教世界，为之前死于穆斯林恐怖袭击的欧洲人报仇，并称中国的政治与社会价值最理想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内各个社交媒体上对屠杀的凶手一片赞誉，视之为敢于用暴力行动反抗伊斯兰教入侵现代文明的英雄，不少人认为其宣扬的理念挺有道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正好前几天有过如此感慨：&lt;br /&gt;
社会的文明程度是否与社会成员的 empathy 能力的高低相关呢？&lt;br /&gt;
此处的 empathy 我不知道翻译为同理、同情、共鸣还是共情，所以暂时先用原文表示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《银翼杀手/仿生人会梦见电子羊吗？》、《海伯利安》等科幻作品中，把 empathy 当作人类独有的、区别于机器人和人工智能的特质。&lt;br /&gt;
比如《仿生人会梦见电子羊吗？》中，菲利普·迪克设定银翼杀手们用 Voight-Kampff empathy test 来检验真正的人类，而且只有人类能够通过 Wilbur Mercer&amp;rsquo;s empathy boxes 体验 empathy 的感受。&lt;br /&gt;
后来，也开始探讨机器人具有 empathy 能力的可能了，但仍将这一能力视为人性与文明的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现在，许多人抬出群体复仇、文明冲突、宗教冲突、种族主义、民族主义等等群体理念，为屠杀手无寸铁的守法移民叫好，只因为他们的身份是穆斯林。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们自认为不是非理性的疯狂仇恨者，而是洞悉了历史规律、知晓未来发展路径的清醒者和先知，坚信自己的认知正确；同时，在他们的理念中，个人的利益绝对服从于集体的利益，个人遭遇的苦难与集体的宏大叙事相比微不足道。&lt;br /&gt;
而在不可调和、你死我活的群体利益面前，一旦确认理念绝对正确，任何突破道德底线的反人性行为也都有了正当理由——如果“理性”的结果完全正确，与其冲突的人性当然就是错的，既然是错的，那么对受害者个人的 empathy 当然就可以也应当当作无意义的廉价情感抛弃，看不清这一点的人都是被非理性情感蒙蔽和绑架的圣母，愚蠢迂腐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个理念也许是其盲目相信的，也许是通过自以为是的残缺理性推导出来的，但理性能力不足的人偏偏还特别信赖自己的理性能力，就像不知道自己答题错在哪里的学生一样理直气壮。&lt;br /&gt;
就算发现犯下大错，招致悲惨的后果，也不会认为是自己能力欠缺、滥用理性，而是甩锅给理性。&lt;br /&gt;
反而是从休谟的怀疑主义、康德对纯粹理性的批判一直到哈耶克批评致命的自负，这些真正的智者一直在用理性分析，告诫我们运用理性的边界，而不是否认理性本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些脑子一团浆糊，对科学一知半解，喜欢玩弄概念的现代哲人王，比如一些后现代主义者，则自以为洞察了理性的缺陷，走向彻底否定理性的反智主义和虚无主义。&lt;br /&gt;
他们的理论看似雄辩有力，意欲消解现代社会的基础，在现实世界却毫无建设价值。&lt;br /&gt;
反智和虚无主义最大的贡献是使得人性与理性失去相互之间的支撑，在愚众的理念中成为对立关系，然后败给丧失人性而自以为掌握了理性的法西斯们。&lt;br /&gt;
如此的结果，将是尚未进一步完成转型的现代社会倒退回野蛮的时代。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;虽然&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/246969767611736064&#34;&gt;早在12年我就开始担心战争来临&lt;/a&gt;，但到今天我还是对人类文明的保存和发展抱有信心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科技发达、经济繁荣、组织团结、生产高效、个人自由幸福，这正是人类先进文明的产物，也是对抗野蛮状态最有力的武器。&lt;br /&gt;
文明不是空洞的口号标语，虚幻的意识形态，而是真真切切带来幸福与繁荣的力量，是值得我们去追求的社会形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从小到大听闻目睹世界上多次狂热的战争、屠杀和恐怖袭击，也亲身体验过身边的狂热运动，我很庆幸也很自豪，没有参与到加害者的队伍，没有参与到看客丧失 empathy 的狂欢中，始终站在文明与理性的一边。&lt;br /&gt;
希望偶然看到这篇文章的你，不被僭妄自负、狂热疯癫、反智虚无的人们吓倒或蛊惑，始终相信人类社会的美好希望，并为之坚守文明的人性与理性。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>什么是科幻？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-kehuan/</link>
        <pubDate>Thu, 14 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-kehuan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/312062153/&#34;&gt;科幻作品是否需要遵循已知的科学原理？到底什么是科幻？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《流浪地球》《三体》等作品有一些不符合现有科学认知的脑洞，这些作品属于科幻吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科幻作品是否需要严格遵循现有的科学原理？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科幻和科学之间的交集与边界在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底什么才是科幻？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;涉及到定义，我习惯先查韦氏词典，这是 science fiction 的定义：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;fiction dealing principally with the impact of actual or imagined science on society or individuals or having a scientific factor as an essential orienting component.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;actual science 自不必说，关键是“想象的科学”和作为“必要成分”的“科学因素”是否需要遵循已知科学原理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿西莫夫的定义是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;branch of literature which deals with the reaction of human beings to changes in science and technology.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;关键是这个科学和技术的“变化”变到什么程度，是否允许变得偏离已知科学原理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的观点是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些都不需要完全遵循已知的科学原理（有的科幻小说卖点就是变更已知的科学定律）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但其中的“科学因素”必须是在遵循科学方法论的世界中可能存在的，这个“世界”不一定是我们所处的现实世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，小说的世界观并未脱离科学方法论——即使在此世界观下得出的结论颠覆现实世界中的认知。相反，这种颠覆正因为符合科学方法世界观才更加具有震撼人心的力度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，即使是“神”、“上帝”，在阿西莫夫等作者的笔下，一样可以出现在科幻小说中，因为他们通过幻想实实在在地影响到了小说中的世界，不再是不可证伪的，他们影响世界的方式也不是超自然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;克拉克的第三定律说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;any sufficiently advanced technology is indistinguishable from magic.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但科技和魔法毕竟不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们谈论科技时，仍会默认它们的原理在科学的世界观中最终是逻辑自洽、可理解、可还原的。哪怕幻想的具体设定有错误，也是保留方法论和世界观，读者来吐槽，作者来堵漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而魔法存在超自然、神秘的不可知因素，与现实世界自然规律格格不入，当两者发生矛盾时，会默认存在与现实世界自然规律并行的另一套体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这大概就像主动带上镣铐在法庭上自我辩护的囚徒，和自创一套社会体系的法外狂徒的区别，镣铐就是科幻小说的自限，所认同的法律体系，就是科学方法论的世界观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以结论是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一个遵循统一、逻辑自洽的科学方法论的世界观，就够了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在这一世界观下，超出已知科技的部分，如果是故事必不可少的因素，那么就可以视为科幻小说。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>生存的道德选择和信息长久保存的方式</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shengcun-de-daode-xuanze-he-xinxi-changjiu-baocun-de-fangshi/</link>
        <pubDate>Wed, 30 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengcun-de-daode-xuanze-he-xinxi-changjiu-baocun-de-fangshi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;因为最近《流浪地球》改编电影上映，刘慈欣科幻小说的话题又一次被炒热，有人翻出了几年前的一次吃人辩论让大家评说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2007年在成都的白夜酒吧，刘慈欣和上海交大的科学史教授江晓原同样有过一场关于“吃人”的辩论。当时刘慈欣假设，如果世界末日，只剩下他、江晓原和现场一位主持人美女，“我们三人携带着人类文明的一切，而我们必须吃了她才能够生存下去，你吃吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江晓原说他肯定不会吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣强调，可是全部文明都集中在我们手上。“莎士比亚、爱因斯坦、歌德……不吃的话，这些文明就要随着你这个不负责任的举动完全湮灭了。要知道宇宙是很冷酷的，如果我们都消失了，一片黑暗，这当中没有人性不人性。只有现在选择不人性，将来人性才有可能得到机会重新萌发。”江晓原则认为：“如果我们吃了她，就丢失了人性，一个丢失了人性的人类，就已经自绝于莎士比亚、爱因斯坦、歌德……还有什么拯救的必要？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“毫无疑问，我们谁都说服不了谁。”8年后在接受《人物》电话采访时，江晓原对这场辩论仍然记忆犹新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在江晓原看来，国际科幻创作的潮流——或者说主流都是反思科学。在19世纪末跨过儒勒·凡尔纳“科学颂歌”的旧时代之后，一个多世纪以来，整个西方世界的科幻创作者们，几乎都是在一个共同纲领下进行科幻创作的，这个纲领可以称为反科学主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个纲领是如此强大，以至于赞成这个纲领的人会自觉地在这个纲领指导下进行创作，而不赞成或尚未深入思考过这个纲领的人，也会不自觉地被裹挟着在这个纲领下进行创作。”江晓原说。20世纪之后，几乎所有西方科幻作品中的未来世界，都是黑暗和荒谬的，就是这个纲领最有力的明证。而中国的情形固然与之不同，但在改革开放之后，国内的科幻作家们，整体上毫无疑问也都汇入了这股国际潮流。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而刘慈欣是个例外。他仍然顶着那张“相信科学技术终将解决人类社会一切问题”的过气纲领在写作。江晓原的疑问是，在科学主义这样的陈旧纲领下，为什么能诞生《三体》这样的一流作品？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在拉卡托斯的科学哲学理论中，这样的现象是可以得到合理解释的，因为按照拉卡托斯的看法，研究纲领虽然会‘过气’，但我们永远无法判定任何一个纲领彻底失去活力。所以，一个过气的纲领，在刘慈欣这样的‘大神’手下，仍然有可能产生出一流作品。换句话说，《三体》的成功，并不能成为科学主义纲领优秀的证明，但是可以成为刘慈欣创作能力强大的证明。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对刘慈欣来说，科技发展的焦虑当然存在。他说他一生从未有过怀疑科学的时刻，但他所面对的困境是：科技的进步逐渐从“轰”的一声变成了“簌”的一下，科技不再让人震惊了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科幻小说家、同时也是科幻小说研究者夏笳曾与刘慈欣就此有过一次对谈，“比如说像我们更年轻的作家，我们可能会更关注人类面对变革之后，就是那个震惊劲儿过去了之后，我们怎么慢慢地适应新的这种过程，它可能是一种相对来说更加潜移默化的影响。我们写的作品里的主人公可能一开始就已生活在一个发生了变化的世界里面。通过他对这个世界的反应，让读者看到这个世界跟我们现在所理解的世界有什么微妙的不同。”夏笳告诉《人物》记者。“但是刘慈欣并没有因为遇到的困境而调整他的写作策略，他仍然希望写出那种让人震惊的感觉。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴岩则更为悲观地认为，在这个科技早已被祛魅的世界，从长远看来，科幻小说整体而言都在走向衰亡。“这是大家的共识。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江晓原问过刘慈欣一个问题，在中国的科幻作家中，其他人已走在了对科学理性存疑、反思，焦灼于科学给人带来的“异化”上，唯有刘慈欣仍然保持着一种老式的信仰，坚信科技发展会带来未来和光明。“但你又是最成功的，这是什么原因？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣的答案是，“正因为我表现出一种冷酷但又是冷静的理性。而这种理性是合理的。你选择的是人性，我选择的是生存，而读者认同了我的这种选择。”他套用康德的一句话：敬畏头顶的星空，但对心中的道德不以为然。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在我看来，不需要像江晓原那样迂腐。不想死就吃呗，这是生物的生存本能。生命不存在了，文明有什么意义呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但另一方面，要清醒地认识到，吃人的动机是生存，不是冠冕堂皇的保存文明，不要用保存人类文明的名头来说服自己心安理得地吃人。&lt;br /&gt;
人类的文明不是像黄金珠宝一样可以打包保存转移的静态事物，抛开人及其实践活动谈文明也没有意义。&lt;br /&gt;
不存在“携带着人类文明的一切”，吃了人生存下来后，人类的文明遗产就可以保存——只能是生存下来后“有可能得到机会重新萌发”，要重新萌发的也是文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像《三体》中认为在石头上刻字是保存信息最长久的方法。&lt;br /&gt;
当我们把信息当作死物时，能够想到的只有“保存”的方式，不管刻在石头、金属还是 DNA 中，都没有区别。&lt;br /&gt;
我倒是认为，想办法让信息对所有生命开放、共享和有价值，在全宇宙所有的文明中传播，成为永远流动的活着的信息，才是最长久地保存方式。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>你依附谁</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ni-yifu-shui/</link>
        <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ni-yifu-shui/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到网络上有人质问不为党国利益考虑的人，“你们的生存和生活依附于谁？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真是“一针见血”啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似的没有这么醒目的说法一般是：“覆巢之下，焉有完卵？”，“先有国，后有家”…&lt;br /&gt;
其真正的意思绝不是什么国家是对国民个人和家庭服务的，而是个人和家庭依附于国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个人的生存和生活依附于他人的时候，我们通常称之为“奴隶”。&lt;br /&gt;
在奴隶社会中，都默认当别人是依附于人的奴隶。&lt;br /&gt;
所以问出“你依附谁？”这样的问题也就很正常了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
