<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>求知求是 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/</link>
    <description>Recent content in 求知求是 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>不认可的权利</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/bu-renke-de-quanli/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/bu-renke-de-quanli/</guid>
      <description>只要补丁打得够多，任何理论都可以解释世界。 比如托勒密的地心说，加上越来越多的本轮也不是不能用。 有的人以为自己对世界的解释处处成立，完美自洽，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>只要补丁打得够多，任何理论都可以解释世界。<br>
比如托勒密的地心说，加上越来越多的本轮也不是不能用。</p>
<p>有的人以为自己对世界的解释处处成立，完美自洽，说明自己就是正确的。<br>
比如<a href="http://www.wikibin.org/articles/last-thursdayism.html">上周四主义</a>声称，世界是上周四由 Queen Maeve the Housecat 创造的，所有显示为上周四之前的事物也都是伪造出来的，下一个周四是审判日，对猫友好的人进入天堂，对猫不好的人和创世论者则会被投入永远也清理不干净的猫砂盆。<br>
从逻辑上说，它和它所讽刺的理论，以及类似的理论——比如上周二理论，认为世界是在上周二被创造的，而且每周都来一次——不可证伪，只要愿意就能永远自洽。</p>
<p>关键在于，别人有没有义务听你的解释，有没有权利不认可你的解释。<br>
别人不认可，是因为你的解释不够清晰易懂、逻辑不够严密、实证证据不足、有害他的利益，还是他愚昧无知、存心捣乱、自私自利？<br>
你是想要继续说服别人，还是认为既然你是对的，就应该用任何手推广和段践行这种正确的理论，比如用暴力改造这种“认知错误的人”和纠正“错误的思想”？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>什么是法西斯主义？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-fascism/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-fascism/</guid>
      <description>既然是纪念反法西斯战争，那么什么是法西斯主义，应该有个明确的定义，知道反对的是什么。 Merriam-Webster辞典的解释： 法西斯主义一种</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>既然是纪念反法西斯战争，那么什么是法西斯主义，应该有个明确的定义，知道反对的是什么。</p>
<ol>
<li>
<p>Merriam-Webster辞典的解释：<br>
法西斯主义一种民粹主义政治哲学、运动或政权。<br>
其将国家（通常包括种族）置于个人之上，与以独裁领袖为首的中央集权专制政府相关联，并以严格的经济社会管控及武力镇压反对派为特征。<br>
法西斯主义的核心是对部落、种族认同、宗教、传统的忠诚，简而言之，是对国家的绝对忠诚。</p>
</li>
<li>
<p>辞海的解释：<br>
鼓吹和实行垄断资产阶级的恐怖统治和专制独裁的反动思潮。<br>
崇尚非理性的精神和意志的力量；宣传法西斯国家至上论和种族主；主张实行专制集权统治；鼓吹领土扩张，认为法西斯国家或“优等种族”的对外扩张是合理的和必然的。</p>
</li>
<li>
<p>维基百科的解释：<br>
一种威权的极端民族主义形式。其特点是对国家领导的个人崇拜、重视国家意识形态的宣传，公共机构拥有过度的公权力，强大的社会和经济统一执行力，以及强制镇压反对意见。</p>
</li>
<li>
<p>百度百科的解释：<br>
以极端民族主义为核心，反对自由主义和共产主义，主张对内实行秘密警察统治与高压政策，对外推行武力扩张与民族压迫，其政治表现为集权主义，经济表现为统治主义，文化表现为极端主义。</p>
</li>
</ol>
<p>以下是问AI的结果：</p>
<ol>
<li>
<p>核心特征定义，包含以下关键元素：<br>
激进的民族主义：强调民族的至高无上，常常伴随着种族主义或排外情绪。<br>
个人服从国家：主张个人意志必须服从于国家或民族的集体利益。<br>
独裁领袖崇拜：存在一个拥有绝对权力的独裁领袖，其形象被神化。<br>
反自由主义和反共产主义：反对个人自由、民主制度以及社会主义和共产主义思想。<br>
军国主义和暴力崇拜：推崇军队和军事力量，认为暴力是解决问题和实现政治目标的有效手段。<br>
经济统制：国家对经济进行高度干预和控制，但通常保留私有财产。<br>
法西斯主义是一种复杂的政治意识形态，其定义在学术界和政治讨论中存在多种观点。以下是一些对法西斯主义的经典定义，它们从不同的角度来理解这一现象。</p>
</li>
<li>
<p>恩斯特·诺尔特（Ernst Nolte）的定义<br>
德国历史学家恩斯特·诺尔特在其著作《法西斯主义三面观》（Three Faces of Fascism）中，将法西斯主义定义为一种“反马克思主义的、激进的、民族主义的、反自由主义的、反民主的、反革命的意识形态”。<br>
诺尔特强调法西斯主义是对共产主义的一种反动。他认为，法西斯主义的兴起是欧洲社会对俄国布尔什维克革命和共产主义运动的一种防御性反应。</p>
</li>
<li>
<p>罗伯特·帕克斯顿（Robert Paxton）的定义<br>
美国历史学家罗伯特·帕克斯顿在其著作《法西斯主义剖析》（The Anatomy of Fascism）中，将法西斯主义定义为一种“政治行为模式”，而不是固定的意识形态。<br>
帕克斯顿认为，法西斯主义在历史上的表现形式是：<br>
一种政治动员形式，它利用民众对社会衰落、屈辱或受害的强烈情感，通过崇拜一个拥有绝对权力的领袖，并动员狂热的民族主义追随者，来清除或压制被认为是敌人或不合时宜的群体。<br>
这个定义强调法西斯主义的动态性和实践性，认为它是一种在特定历史条件下形成的政治过程，而不是一套静态的理论。</p>
</li>
<li>
<p>翁贝托·埃科（Umberto Eco）的定义<br>
意大利作家兼哲学家翁贝托·埃科在其文章《永恒的法西斯主义》（Ur-Fascism）中，列出了十四个可以识别“永恒法西斯主义”的典型特征：</p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>对传统的崇拜。</li>
<li>拒绝现代主义。</li>
<li>行动至上，思考次之。</li>
<li>对异议的恐惧。</li>
<li>种族主义。</li>
<li>利用民众的挫败感。</li>
<li>精英主义。</li>
<li>选择性地利用人民，同时蔑视他们。</li>
<li>英雄崇拜和对死亡的崇拜。</li>
<li>男性沙文主义。</li>
<li>对所有非我族类的蔑视。</li>
<li>使用新话。</li>
<li>反议会主义。</li>
<li>军事化和对战争的渴望。</li>
</ul>
<ol start="5">
<li>
<p>彼得·德鲁克（Peter F. Drucker）的定义<br>
管理学大师彼得·德鲁克在早期的著作《经济人的末日》（The End of Economic Man）中，提出法西斯主义的兴起是欧洲社会对传统经济和政治秩序崩溃的反应，尤其是对资本主义和马克思主义都无法解决社会问题的绝望。<br>
德鲁克认为，法西斯主义的核心不是意识形态，而是一种“非理性的复活”，它承诺通过非经济、非理性的方式来恢复社会的秩序和意义。它诉诸于情感、神话和权力意志，而不是理性和经济规律。因此，法西斯主义的吸引力在于它为那些被现代社会抛弃的个体提供了归属感和新的信仰。</p>
</li>
<li>
<p>汉娜·阿伦特（Hannah Arendt）的定义<br>
哲学家汉娜·阿伦特在其著作《极权主义的起源》（The Origins of Totalitarianism）中，将法西斯主义视为极权主义的一种形式，但又与其有所区别。<br>
阿伦特认为，极权主义（以纳粹德国和斯大林主义苏联为代表）是一种完全摧毁个人自由和公共空间的统治形式，它以恐怖和意识形态灌输为基础，旨在彻底改变人性。相比之下，她认为意大利的法西斯主义虽然是独裁的，但并未达到极权主义那种彻底的、无孔不入的控制程度，例如它没有完全摧毁教会和企业等社会机构。<br>
因此，阿伦特的定义将法西斯主义置于极权主义的谱系中，但强调其与更极端的纳粹主义和斯大林主义之间的差异。</p>
</li>
<li>
<p>齐格蒙德·鲍曼（Zygmunt Bauman）的定义<br>
社会学家齐格蒙德·鲍曼在其著作《现代性与大屠杀》（Modernity and the Holocaust）中，将法西斯主义，特别是纳粹主义，视为现代性逻辑的产物。<br>
鲍曼认为，纳粹的大屠杀不是现代性失败的产物，而是现代性成功的一部分。他指出，官僚主义、理性的工具、大规模组织和技术，这些都是现代社会的特征，它们使得大规模的种族灭绝成为可能。因此，鲍曼将法西斯主义定义为现代社会将“异己”视为需要被移除的“杂草”，并通过理性和官僚化的方式进行系统性清除的过程。</p>
</li>
<li>
<p>罗杰·格里芬（Roger Griffin）的定义<br>
英国历史学家罗杰·格里芬认为法西斯主义是一种“再生性民粹主义的革命性形式，其核心神话是民族的重生”。<br>
这个定义强调了两个关键要素：<br>
民粹主义：法西斯主义通过煽动民众对腐败精英和外部敌人的不满来获取权力。<br>
再生神话：法西斯主义的核心承诺是，通过一个新秩序来使一个衰败的民族重新获得活力和伟大。</p>
</li>
</ol>
<p>补充两个论坛网友提供的定义：</p>
<p>中国大百科全书的词条：</p>
<blockquote>
<p>垄断资产阶级公开实行独裁恐怖统治的政治体制、运动和政治思潮。&ldquo;法西斯”一词,来源于拉丁文fasces,意为权柄,原指古代罗马时期执政官的权力标志,形状为用红带捆绑的一束棒,中间插一把斧头,象征暴力和权威。<br>
法西斯主义鼓吹反动的民族主义、种族主义、军国主义和国家主义,强调领袖的绝对权威,以反对马克思主义、反对民主主义、对抗社会革命为宗旨。对内实行专制的独裁恐怖统治;对外则推行侵略和战争政策。<br>
法西斯主义是资本主义社会经济、政治和意识形态结构总危机的产物。由于各国的社会、经济和历史条件不同,法西斯政权只出现在少数国家,但法西斯组织和思潮却在许多国家以各种形式存在。20世纪初,在第一次世界大战、俄国十月社会主义革命和战后世界革命风暴的影响和冲击下,资产阶级的统治岌岌可危,力量受到严重削弱,一些国家垄断资产阶级感到继续采用议会制度和资产阶级民主的方法已不能维持其统治,只有公开实行专制独裁和恐怖统治才可能维持摇摇欲坠的资产阶级国家政权。在这种历史背景下, 20-30年代,在受总危机打击最严重,用革命手段来解决危机的条件日趋成熟的一些资本主义国家,如意、德、日等国先后出现了法西斯运动和法西斯独裁政权。<br>
法西斯专政的实质是金融资本的极端反动、极端沙文主义、极端帝国主义分子的公开恐怖独裁。法西斯主义就是战争,德、意、日法西斯国家结成&quot;轴心国”侵略集团,挑起第二次世界大战。在世界人民反法西斯统一战线的斗争下,最终以法西斯国家的彻底惨败而告终。<br>
当今仍存在法西斯残余势力,一些法西斯分子重新活动。世界各国人民对此一直保持警惕。</p>
</blockquote>
<p>以及</p>
<blockquote>
<p>一般來說，法西斯主義被用作各種右翼、反民主運動或獨裁政權的歷史政治總稱，尤其是在第一次世界大戰之後。<br>
儘管對於法西斯運動的更詳細定義特徵和出現條件仍未達成共識，但最近已經制定出一些定義，捕捉這些運動及其意識形態思想的基本構成要素。</p>
<p>2004年，美國政治學家馬修‧里昂斯對法西斯主義作出如下定義：<br>
法西斯主義是一種極右翼 意識形態，它頌揚民族或種族是一個超越所有其他忠誠的有機共同體。它強調民族或種族在經歷衰退和解體之後能夠重生的神話。為此，法西斯主義呼籲一場“精神革命”，以對抗個人主義和物質主義等道德淪喪的跡象，並旨在淨化這個有機共同體，使其免受威脅的“其他”力量和團體的侵害。法西斯主義傾向於頌揚男性氣質、青春、神秘的團結以及暴力的再生力量。它常常（但並非總是）宣揚種族優越性、民族迫害、帝國主義擴張和種族滅絕的教義。法西斯主義也可能同時信奉一種基於跨越國界的種族或意識形態團結的國際主義。通常，法西斯主義致力於公開的男性統治，但有時也支持女性團結，並為享有特權的民族或種族的女性提供新的機會。</p>
<p>美國歷史學教授羅伯特·帕克斯頓（Robert O. Paxton）在其2004年出版的《法西斯主義的解剖學》一書中對法西斯主義做出如下定義：<br>
法西斯主義可以定義為一種政治行為，其特徵是過度關註一個群體的衰落、屈辱或受害，並對團結、權力和純潔進行補償性崇拜。在這種政治行為中，一個由堅定的民族主義活動家組成的群眾性政黨，在與傳統精英進行不穩定但有效的合作中，放棄民主自由，透過救贖性暴力，不受道德或法律約束，追求內部淨化和外部擴張的目標。<br>
「法西斯主義」指的是具有法西斯主義特徵或類似法西斯主義的特徵或態度，但通常以更溫和或差異化的形式出現。意識形態或政治體系的個別組成部分有時也被描述為「法西斯主義」。在這種情況下，人們會談論相應體系或意識形態的「法西斯主義傾向」。</p>
<p>法西斯運動的共同特徵</p>
<p>概述<br>
任何關於共同特徵的定義都必須謹慎對待，因為除了驚人的相似之處之外，各個法西斯運動之間也存在著或多或少顯著的差異。沃夫岡‧維珀曼 (Wolfgang Wippermann) 的《歐洲法西斯主義比較 (1922-1982)》全面探討了各個法西斯運動之間的異同。迄今為止，尚未就精確、完整的定義達成科學共識。</p>
<p>然而，法西斯運動無疑地具有一些其各自運動所共有的特徵。法西斯主義學者在其定義和理論中往往強調不同的特徵，因此往往會得出不同的焦點。</p>
<p>1990 年代，義大利法西斯主義研究者Emilio Gentile對法西斯主義提出了十點定義，將法西斯主義的定義特徵歸結為組織、文化和製度 層面：<br>
「我提出的定義是基於三個相互關聯的維度：組織維度，涉及黨的社會構成、結構、生活方式和鬥爭方法；文化維度，涉及人的形像以及群眾和政治的觀念；最後是製度維度，指的是法西斯政權產生的複雜結構和關係。”</p>
<p>Gentile 提出了一些法西斯運動的典型元素，例如：領導原則，宣稱全食，軍事化黨組織，一種基於神話、儀式和符號的創造文化的、非理性的世俗替代宗教，一個企業級的等級經濟組織，以及依功能等級劃分的極權主義社會模式。</p>
<p>下文的闡述緊緊圍繞著 Gentile 定義的要點，每個要點都對應著上述三個維度。除非另有說明，所有引文均出自前述文本中的「法西斯主義定義的要素」部分。</p>
<p>組織維度</p>
<ol>
<li>「法西斯運動是跨階級的群眾運動，最初主要依靠中產階級和中下階層的支持。他們中的許多人此前並未參與政治，但現在卻以軍事化路線的政黨組織形式組織起來。他們並非透過社會等級或階級出身來決定自己的自我形像或“身份”，而是通過參與法西斯運動來 決定。</li>
</ol>
<p>意識形態或文化層面</p>
<ol start="2">
<li>法西斯運動產生了“一種基於神話思維的文化，將青年神話視為對歷史具有強大影響力的力量，將政治軍事化作為社會組織的模式。”</li>
</ol>
<p>詹蒂萊指出，法西斯意識形態“是美學而非理論形成的”，其基礎是“世俗宗教的神話、儀式和象徵，旨在從文化和社會層面將大眾塑造成一個封閉的信仰共同體，其目標是創造‘新人’”。頹廢和墮落的階段將被社會、國家和主流文化的重生或再生所取代。詹蒂萊和格里芬將這種新秩序出現的想法稱為「再生」。</p>
<p>法西斯主義具有神秘的非理性世界觀（參見政治宗教）以及鮮血和奉獻儀式（參見血與土意識形態），代表著一種反啟蒙計劃。</p>
<p>法西斯運動的核心組成部分是其準軍事組織（例如突擊隊、衝鋒隊、戰鬥聯盟、敢死隊）。軍事化滲透到所有公共生活，甚至經濟領域。大規模軍事遊行和大規模集會定義了法西斯主義的形象。</p>
<ol start="3">
<li>法西斯運動奉行「反意識形態和實用主義的意識形態，宣稱自己是反唯物主義、反個人主義、反自由主義、反民主和反馬克思主義的」。法西斯意識形態反對唯物論 、自由主義、馬克思主義和保守主義的世界觀（「法西斯否定」）。</li>
</ol>
<p>特別是，俄國十月革命和對共產主義進一步蔓延到歐洲的恐懼被法西斯領導人用來與自由派和保守派結盟。</p>
<ol start="4">
<li>法西斯運動「對政治至上持有極權主義的觀念，認為政治至上是一場持續不斷的革命；透過極權國家，實現個人與大眾在民族有機神秘統一中的融合，民族是一個民族和道德共同體，同時對所有被視為該共同體之外的人採取歧視和迫害的措施，無論是作為政權的敵人，同時對所有被視為該共同體之外的人採取歧視和迫害的措施，無論是作為政權的敵人，還是被認為是完整的敵人，還是國家成員對國家構成威脅的完整敵人，還是被認為是完整的敵人，還是被認為是完整的敵人，還是國家成員構成威脅性。</li>
</ol>
<p>協調一切社會力量，特別是媒體和教育系統，並對所有反對這種協調的人進行徹底的排斥甚至謀殺，這是法西斯政權的特徵。</p>
<p>法西斯運動所倡導的民族主義，其特徵是表達一種神話般的起源觀念。民族被理解為一個基於其本民族祖先棲息地和共同祖先的有機統一體（族群民族主義），並體現在盛行的「關於根基性和歸屬感、關於家園、土地和起源的有機隱喻」中。</p>
<p>這是指認為自己的種族、血統和國籍優於其他種族、血統和國籍的人的思想。反猶太主義和種族主義與此相關，它們在德國國家社會主義運動中比在義大利和西歐運動中更為明顯。</p>
<p>存在著一種明顯的二分法思維，這種思維是基於敵友、我們/他們、優劣等相互排斥的範疇，尤其是在社會內部方面。法西斯社會的內部敵人至少與外部敵人一樣重要。它被定義為“民族害蟲”，是對自身“血統”的威脅等等。 「猶太人」、「閃米特人」和其他「種族」的虛構主要是為了滿足這種需求。「民族體」必須淨化這些特質。</p>
<p>自從墨索里尼提出極權國家概念以來，法西斯主義的野心滲透到了社會生活的各個領域，甚至是私人生活。家庭理應透過生育子女為國家共同體的成長做出貢獻。第三帝國將家庭視為「國家的核心」。法西斯主義則將民主、自由、多元化以及國家、經濟和私人領域的分離視為對這種「有機集體主義」的威脅。</p>
<p>5.法西斯運動提倡「一種基於公民對國家的絕對服從、個人對國家的完全忠誠、紀律、男子氣概、同志情誼和尚武精神的公民道德」。</p>
<p>強調男性沙文主義的男性原則以及青春活力。他們宣揚體現青春和「真正」男子氣概的主張，並且出現了數量異常龐大的「年輕積極分子」。戰爭和暴力被美化和美化，競技運動也是如此，它像徵著對國家的忠誠，從而觸及了原本對政治漠不關心的廣大民眾。</p>
<p>制度層面</p>
<p>法西斯運動奪取國家政權後，可稱為 法西斯政權。其政策和國家組織的特徵是</p>
<ol start="6">
<li>
<p>「一個警察機構，負責監視、控制和壓制異議和反對派，包括使用有組織的恐怖手段。」政權的專制權力結構由特勤局和秘密警察保障，他們也監視和監視其自身運動的支持者。恐嚇手段被用來將政治反對派扼殺在萌芽狀態（另見「警察國家」）。</p>
</li>
<li>
<p>“一個政黨，其職能是透過自己的民兵武裝保衛政權… ；提供新的領導幹部，組成‘指揮貴族’；組織極權國家的群眾，將他們納入永久的宗教情感動員的教育過程；在政權內部，作為‘永久革命’的機構，促進極權國家神話在機構、社會、心態和道德中的實現。”</p>
</li>
</ol>
<p>整個社會持續動盪。為了服務群眾動員，公共空間和媒體被同步或壟斷，用於宣傳目的。教育系統受到巨大影響，旨在進行灌輸。法律體係依照法西斯制度的原則和規則運作，甚至科學也試圖服從法西斯意識形態。</p>
<p>8.「一種以黨和國家共生為基礎的政治制度，由上層任命的職能等級制度進行管理，並由「領袖」主持，領袖具有超凡的 神聖性，指導和協調黨、政權和國家的活動，並在政權統治者之間的衝突中充當最高和不容置疑的仲裁者」（元首原則）。</p>
<p>9.“一個壓制工會自由、擴大國家幹預範圍的企業經濟組織；按照技術官僚原則，以團結理想為導向，將工人和農民作為自願參與者納入政權控制之下，以增強企業國家的權力，同時以私有財產和社會劃分為階級為前提。”</p>
<p>10.「以獲取權力和民族偉大為目標的外交政策，結合帝國主義擴張，旨在建立新秩序」。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>什么是宗教信仰</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zongjiao-xinyang/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zongjiao-xinyang/</guid>
      <description>通常认为判断是否是宗教的标准之一是是否相信超自然的事物。 比如 Merriam-Webster 辞典中“宗教”一词的解释是： the service and worship of God or the supernatural. 对上帝或超自然的服务和崇拜。 commitment or</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>通常认为判断是否是宗教的标准之一是是否相信超自然的事物。<br>
比如 Merriam-Webster 辞典中“宗教”一词的解释是：</p>
<blockquote>
<p>the service and worship of God or the supernatural.<br>
对上帝或超自然的服务和崇拜。<br>
commitment or devotion to religious faith or observance.<br>
对宗教信仰或遵守宗教仪式的承诺或奉献。<br>
a personal set or institutionalized system of religious attitudes, beliefs, and practices.<br>
宗教态度、信仰和实践的个人行为规范或制度体系。<br>
a cause, principle, or system of beliefs held to with ardor and faith.<br>
充满热情和信念的事业、原则或信仰体系。</p>
</blockquote>
<p>通常人们所说的宗教是前三个定义所指的，只有形容一个人有类似宗教信徒的狂热行为和态度时，才会用最后一种定义。比如我们会说某个痴迷于足球的教练或运动员，把足球当作了他的宗教信仰，就像调侃贝尼特斯遛狗都要排成4-4-2，只是一种夸张的修辞手法，并非真的认为足球是一种货真价实的宗教。<br>
特别在无神论唯物主义为主流的地区，更是强调了宗教的超自然属性。比如辞海中的解释：</p>
<blockquote>
<p>相信并崇拜超自然力量和境界（神灵及其世界）的社会意识形态。</p>
</blockquote>
<p>但信仰超出认知范围的自然范畴内的事物，同样也可以和传统意义上的宗教行为高度一致。</p>
<p>比如说，笃定历史存在某种特定的永恒规律与终极目的，或者将某些有限经验、权威人物、书本知识、统计数字等等不加质疑地当作绝对真理，但其认知根本无法支撑此一观点，没有经过严格的论证，只是相信它必然成立，这与相信有超自然的解释没有本质不同，都是没有坚实根基地相信认知范围之外的事物。<br>
古人相信超自然的解释是因为他们没有强大的自然科学认知能力，而现代人即使认知手段远超过去，依然有无数未或确证而盲目相信的事物，不同之处仅在于，现代人更加傲慢自负，这些聪明的<a href="../gezi">鸽子</a>以为迷信只有超自然的形式，还更容易以为自己和一般的宗教信徒不一样，天然有一种优越感。浑然不觉的自己解释世界的模型可能是错的。</p>
<p>所以我觉得不妨把宗教信仰定义中的“超自然”替换为“超出认知范围”或“未知事物”。</p>
<p>由此可知，各种历史目的论、历史终结论、历史必然性等等，及其各种经过包装和吹捧的徒子徒孙，本质上也都是一种宗教。<br>
假装自己懂了，说得自己信了，于是不需要什么超自然的因素，也可以做出狂热的事来。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>忒修斯之船</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ship-of-theseus/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ship-of-theseus/</guid>
      <description>普鲁塔克提出的忒修斯之船问题： 如果忒修斯的船上的腐烂的木头逐渐被替换，直到所有的木头都不是原来的木头，那这艘船还是原来的那艘船吗？ 其实只要替</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>普鲁塔克提出的忒修斯之船问题：</p>
<blockquote>
<p>如果忒修斯的船上的腐烂的木头逐渐被替换，直到所有的木头都不是原来的木头，那这艘船还是原来的那艘船吗？</p>
</blockquote>
<p>其实只要替换任何一点就不是原来的船了，但“事物是否保持不变”是一个主观认知判断。<br>
对不同的人而言，不同的认知分辨能力和敏感度决定了是否会视为同一艘船。<br>
船一直在变，每个人观念中的那艘船有没有在变，才是争议之处。<br>
类似于唯名论与唯实论之争。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鸽子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gezi/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gezi/</guid>
      <description>通过学习 AI 原理发现人类真的是（行为主义意义上的）鸽子和复读机。 我一直以为“人类是鸽子还是复读机？”这个问题中的鸽子是指的斯金纳实验中的鸽子，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>通过学习 AI 原理发现人类真的是（行为主义意义上的）鸽子和复读机。</p>
</blockquote>
<p>我一直以为“人类是鸽子还是复读机？”这个问题中的鸽子是指的斯金纳实验中的鸽子，今天回复的时候顺手一查，才知道是“放鸽子”（即爽约，定下约定后而不赴约，出处是英语中的 gull）中的鸽子。</p>
<p>原初的行为主义理论虽然早已经式微，但阅读斯金纳的鸽子实验论文仍然能让人联想到无数令人捧腹的人类行为，比如自认为洞察力和判断力异于鸽子，能从极为有限和偏颇的认知中提炼出放之四海的真理规律，并且在短暂的外部刺激下不断固化信念。融合认知心理学对于解释他们的行为已经是太过高端了。</p>
<p>每个人都可能是自己所处时代的认知囚徒，所以了解历史的作用，除了在不断深入的过程中理解历史的复杂之外，还在于跳出时代的认知局限，避免成为斯金纳的鸽子——摇头晃脑、转圈跳跃、手舞足蹈…沉迷于自己发明的迷信不可自拔。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>GFW的思维</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gfw-de-siwei/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gfw-de-siwei/</guid>
      <description>Aristotle: It is not enough to win a war; it is more important to organize the peace. 对 TikTok 的禁令 从2020年至今，因为怀疑字节跳动公司的短视频分享平台 TikTok 违规泄漏用户敏感信息和威胁国家安全，美国</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Aristotle:</p>
<blockquote>
<p>It is not enough to win a war; it is more important to organize the peace.</p>
</blockquote>
<h1 id="对-tiktok-的禁令">对 TikTok 的禁令</h1>
<p>从2020年至今，因为怀疑字节跳动公司的短视频分享平台 TikTok 违规泄漏用户敏感信息和威胁国家安全，美国政府对其采取了一系列措施：</p>
<p>2020年8月6日，时任总统特朗普签署13942号行政命令，认为 TikTok 收集了大量美国用户数据，可能被中国政府利用，对美国国家安全构成威胁。<br>
该命令依据《国际紧急经济权力法》（IEEPA），要求美国企业在45天内禁止与TikTok进行任何交易，并授权商务部进一步实施禁令。<br>
联邦法院认为政府超越了 IEEPA 赋予的权力，并且缺乏足够的事实依据，最终叫停。</p>
<p>2020年8月14日，特朗普政府要求字节跳动必须在90天内出售 TikTok，否则将封禁其业务。</p>
<p>2021年6月9日，拜登总统撤销了特朗普的禁令，同时指示商务部对外国应用程序的安全风险进行更全面的审查，以确定是否应采取新的监管措施。</p>
<p>2021至2022年，TikTok 提出“德克萨斯计划”（Project Texas），试图达成协议，符合安全监管要求，以避免禁令。<br>
计划内容包括：</p>
<ul>
<li>美国用户数据存储在美国，由 Oracle 托管（美国版“云上贵州”）</li>
<li>由第三方审查推荐算法</li>
<li>限制中国员工访问美国用户数据，内容审核透明公开</li>
</ul>
<p>美国政府认为这些措施不足以消除国家安全风险，理由是：</p>
<ul>
<li>推荐算法仍然在中国开发和维护，无法彻底切断与字节跳动和中国政府的联系</li>
<li>没有有效机制能够确保中国政府不会访问美国用户数据</li>
<li>无法有效监管用户数据的传输</li>
</ul>
<p>2023年2月27日，美国政府要求其下所有政府机构移除设备上的 TikTok 应用。</p>
<p>2023年3月，美国外国投资委员会（CFIUS）正式要求字节跳动完全剥离 TikTok 的美国业务，否则可能会面临全面封禁。<br>
TikTok 认为“德克萨斯计划”已经足够保护美国用户数据。如果必须出售，它宁愿选择退出美国市场。</p>
<p>2024年3月7日至4月24日，美国参众两院通过《保护美国人免受外国对手控制应用程序侵害法案》（Protecting Americans from Foreign Adversary Controlled Applications Act）并由时任总统拜登签署。<br>
法案将 TikTok 归类为“外国对手控制的应用程序”，并规定：</p>
<ul>
<li>TikTok 需要在270天内完成剥离字节跳动的所有权，否则禁止其在应用程序商店上架，美国企业也不得为其提供网络托管服务</li>
<li>TikTok 不能与字节跳动有任何形式的运营关系，包括算法共享或数据交换</li>
<li>如果剥离有实质进展，总统可以给予最多90天的延期</li>
</ul>
<p>TikTok 及其用户团体提起诉讼，认为该法案违反第一修正案，限制了美国用户的言论自由。<br>
2024年12月6日，美国哥伦比亚特区巡回上诉法院驳回 TikTok 对美国政府提出的诉讼案，认为禁令法案不违反美国宪法第一修正案所保护的言论自由。<br>
2025年1月17日，美国最高法院裁定支持禁令。<br>
其后，字节跳动一度终止了 TikTok 对美国用户的服务，因为美国当选总统特朗普的认可，目前又恢复了服务。</p>
<h1 id="美国最高法院的理由">美国最高法院的理由</h1>
<p><a href="https://www.supremecourt.gov/opinions/24pdf/24-656_ca7d.pdf">最高法院认为</a>，对 Tiktok 的禁令没有违反美国宪法第一修正案对言论自由保护的理由如下：</p>
<ol>
<li>
<p>事关国家安全利益：<br>
字节跳动受中国法律约束，可能被迫向中国政府提供用户数据。法案的核心目的是防止中国政府利用 TikTok 收集美国用户的数据，威胁国家安全。</p>
</li>
<li>
<p>内容中立：<br>
该法案并未针对 TikTok 上的具体内容或言论，而是针对外国对手对该应用的控制，因此最高法院认为不属于内容审查。</p>
</li>
<li>
<p>TikTok 有其特殊之处：<br>
数字信息的收集和分析虽然是互联网公司的常见做法，但因为 TikTok 用户规模巨大，且母公司受外国对手政府管辖，所以最高法院认可施加额外监管措施是合理且必要的。</p>
</li>
<li>
<p>信任国会和政府的判断：<br>
在涉及国家安全问题时，法院通常会给予国会和行政部门更大的自由裁量权，因为国家安全事务往往涉及更专业和复杂的信息，面对更高的风险，有时可能要基于不确定的信息来做出合理的推断。<br>
TikTok 声称中国政府不大可能会强迫它提交用户数据用于情报收集目的，因为中国有更有效和高效的获取相关信息的手段，但鉴于中国政府过去有广泛的数据收集和间谍行为记录，最高法院认为，即使尚未有其利用与字节跳动的关系访问美国用户的确凿数据，美国政府对 TikTok 数据安全风险的评估也是合理的，国会有充分理由采取立法行动。</p>
</li>
<li>
<p>符合中度审查要求<br>
最高法院认为，由于大多数情况下，内容中立的法律对排除某些思想或观点进入公共对话的风险较小，因此受到中等程度的审查。<br>
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intermediate_scrutiny">中度审查（Intermediate Level of Scrutiny）</a>在美国宪法审查中介于合理审查（Rational Basis Review）和严格审查（Strict Scrutiny）之间，其标准如下：</p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>限制是否在政府的宪法权力范围内</li>
<li>限制是否促进重要实质的政府利益</li>
<li>政府利益是否与压制言论自由无关</li>
<li>该限制是否具有针对性、是否必要</li>
<li>该限制是否保留了充分的交流机会</li>
</ul>
<p>而判决认为该法案没有根据言论的内容、功能和目的实施禁令，也没有直接限制表达观点的内容创作者，促进的国家安全利益与压制言论自由无关，没有不必要地限制更多言论，因此没有违宪。</p>
<ol start="6">
<li>没有其他替代方案<br>
最高法院认可，国会已经花费多年时间与 TikTok 进行谈判，数据共享限制、披露要求等替代方案无法有效解决安全问题，最终只有剥离字节跳动对 Tiktok 的控制权才能有效保护美国用户的数据和国家安全。</li>
</ol>
<h1 id="对禁令的看法">对禁令的看法</h1>
<p>从最高法院列举的理由来看，主要的依据就是：</p>
<ol>
<li>事关国家安全，对应理由1-6点</li>
<li>没有针对特定的言论和观点，对应理由2、5点</li>
</ol>
<p>如果是国家安全的理由，那么政府和国会必须证明，禁令是防止严重伤害国家安全且迫在眉睫的唯一方法，因此才有必要强制企业交出控制权，以及强迫用户放弃使用正当使用特定服务的权利。<br>
但政府和国会既没有指出 Tiktok 对国家安全造成实际或迫在眉睫的危害——一切都还只是推断和没有找到实际证据的怀疑——哪怕它确实极有可能为真（不要装外宾）；也没有解释 TikTok 的数据收集行为与其他无数公司有何不同——唯一的不同就是它属于中国管辖而其他收集、利用用户数据的公司很多属于美国管辖，反而显得“保护美国用户数据”特别可笑；更没有证明这是唯一可能有效的方法——美国至今没有与欧盟的《<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/General_Data_Protection_Regulation">通用数据保护条例（GDPR）</a>》等效的联邦法案，也没有在长达4年的时间里掌握任何 Tiktok 收集数据并交给中国政府利用的实质性证据，如果这次的禁令就是最后手段，那更像是黔驴技穷。<br>
后果就是将国家安全凌驾于公民个人权利之上的风险进一步扩大。</p>
<p>而在这种情况下，是否针对特定的言论和观点就没那么重要了，因为国家权力已经习得了扩张权力和提升权限的捷径，拿到了所需的枪支弹药，是众生平等地扫射还是有的放矢地狙击，有多大区别呢？</p>
<p>所谓“危害国家安全”，并非就等于危害“国家”这一实体的“安全”。<br>
因为“国家”由无数个人组成，它不是实在的主体，公民安全的综合才叫“国家安全”。<br>
而对公民个人安全的伤害，既可能来自于万里之外危及公民生命、财产的敌人，也可能来自于近在咫尺、肆意妄为的暴政，不是只有来自外国的伤害才叫做伤害，这应该是很容易理解的政治学常识。<br>
为了防范和阻止伤害公民安全，而增加政府伤害公民的权力，对被伤害的公民来说，两者并无本质区别，如果前者叫做“危害国家安全”，那么后者也是。</p>
<p>国家政府可以无需证据、仅凭怀疑而禁止和惩罚任何可能的对手和敌人吗？<br>
其实是可以的，因为法律的更新总是落后于实际，公民有可能为了保护自身安全而授予政府一定的自由裁量权力，在不同的国家和不同的环境下，这一自由裁量的范围可以相差很大，大到政府可能凭此权力剥夺公民的基本自由。<br>
同时，公民也有责任判断这种权力是否过度，并发起收回授权的流程——如果有法定流程的话，或者讨论明确什么是“国家安全”和应该授予何种权力，以及在不可收拾之时反抗、推翻挣脱约束、独断专行的政府。<br>
这种安全没有人可以代替自己来分辨，唯有自己为自己的选择承担后果。</p>
<p>任何公民都可以依据自己的认知做出判断，每个人的认知水平、已知信息和对自身利益、威胁的评价各不相同，所谓“国家安全”不是公民必须接受和服从政府禁令的理由。</p>
<p>在 TikTok 停止服务期间，许多美国用户涌入其他替代应用，比如“小红书”（其实绝对数量和比例并没有多高，只是很有话题），并且声称不在乎自己的数据被中国的互联网服务和政府收集、使用。<br>
虽然显得很愚蠢，但也凸显这一禁令的荒唐。不妨设想一下，既然事关美国国家安全，那么如果原有 TikTok 的美国公民用户主动注册、使用小红书或其他中国应用并提供自己的用户信息，是否集体犯下叛国罪？<br>
为了确保美国国家安全不受进一步的威胁，阻止美国用户使用中国的互联网服务，政府和国会是否要批准建立向 GFW 看齐的防火墙？</p>
<h1 id="deepseek-的突然爆红">DeepSeek 的突然爆红</h1>
<p>2025年1月20日， 对冲基金幻方量化创立的人工智能与大模型公司 DeepSeek 发布并开源了 DeepSeek-R1 推理模型，可以以更低成本实现与 OpenAI 公司 o1闭源模型相当的性能和效果。<br>
一时间 DeepSeek 成为焦点，并导致为人工智能行业提供大量高性能显卡的英伟达公司股价一度大跌。而且到现在为止，DeepSeek 因为使用量太大，不堪重负，服务的稳定已经收到严重影响，还暂停了 API 服务的付费入口。<br>
同时，DeepSeek 的成功也引起了不少争议，比如 OpenAI 认为 DeepSeek 使用知识蒸馏技术复制其模型进行开发，违反了 OpenAI 的服务条款。</p>
<h1 id="关于封禁服务的讨论">关于封禁服务的讨论</h1>
<p>看到<a href="https://x.com/boiledwater/status/1883445957192503665">推友 Jess 说</a>：</p>
<blockquote>
<p>TikTok刚火时，欧美都无所谓。多年后才发现它的毒性，想禁，却极为困难。</p>
<p>而一个由极权体制主导的超级人工智能必然不会服务于人，而是服务于极权体制。它会强化对社会的全面控制，包括思想、信息和行为，润物细无声。</p>
<p>TikTok负责娱乐，DeepSeek负责学习。全世界的年轻人，将在潜移默化中被彻底掌控。</p>
</blockquote>
<p>联想到之前 TikTok 的禁令，这样的观点应该是支持再禁 DeepSeek，于是我<a href="https://x.com/calon/status/1883465122976551232">回复</a>：</p>
<p>禁了 TikTok，又要再禁 DeepSeek？<br>
我是不赞同这样的，这和 GFW 的思维逻辑很接近了。<br>
如果极权体制的产物在思想市场中永远占优势，那么靠封禁是挡不住的，而如果其并无优势，那么不需要封禁手段。<br>
自认为站在极权体制对立面的人，思想僵化，创造力贫乏，文化枯竭，失去了竞争优势，是更大的问题。</p>
<p><a href="https://x.com/boiledwater/status/1883582572531417191">Jess 则认为</a>，这和禁地沟油、处罚混用工业用油的食用油运输油罐车类似。<br>
互联网和水与食物一样，是生存必需品，是基本人权。<br>
被人为混了毒，必须治。</p>
<p>我觉得其中值得深入辨析的点比较多，Twitter 上不适合沟通，就在这里继续说吧。</p>
<h2 id="民众需要禁令吗">民众需要禁令吗？</h2>
<p>禁地沟油是因为，食用油的质量标准分明，从成分到工艺都有要求，商家已经在事实上违约违法，同时，消费者没有技术能力也承担不起成本自行检验，因此无法在消费时辨别、拒绝使用地沟油，才需第三方介入进行质量检验和处罚。否则，消费者不需要禁就能自己做选择，或者发起集体诉讼。<br>
短视频和 AI 的用户则很清楚自己需要和不在乎什么。若认为其帮助极权者影响思想、控制行为，应该帮助用户认识到有毒并尊重其选择，而非替用户封禁。</p>
<p>认为民众愚蠢无知，无运用理性和自律负责能力，不知道后果严重，更会影响高尚和正义的事业，或者说，不相信人有在受控环境从复杂信息中运用理性能力突破限制的能力，必须由一个智慧英明的第三方来控制管理和“启蒙”，比如部落领袖、皇帝国王、宗教头目、政府元首和知识分子哲人王先知，这是 GFW 思维的第一个方面。</p>
<h2 id="封杀的标准是什么">封杀的标准是什么？</h2>
<p>世界上最简单的论断莫过于：我代表真理正义而对方邪恶。<br>
说要消灭邪恶很简单，但什么算邪恶，有多邪恶，该如何面对，并非不言自明。<br>
有魔怔人还认为中国人全是邪恶帮凶统统该死呢。<br>
开源 AI 模型要封杀的标准是什么？依此标准，哪些服务也要封杀？法理依据是什么？需要详细阐明而非一句简单论断就能代替。</p>
<p>不相信公开、理性和逻辑明白的论证可以得到他人的认同，利益此消彼长会让人变换立场，更相信人的观念只有靠强制才会改变，因此任意独断、不公开的强制权力总是比沟通和交换更加有效，是 GFW 思维的第二个方面。</p>
<h2 id="封杀是仅剩的手段吗">封杀是仅剩的手段吗？</h2>
<p>AI 模型市场竞争激烈你追我赶，一时领先不奇怪。市场竞争用市场手段，如果违法违规有法律手段。如果动用公权力封杀，那只能说明市场和法律框架内应对不了“极权体制主导的 AI”（怎么就成了极权体制代表产物，也得先给个令人信服的论证），这相当于承认极权更适合发展 AI 吧，现在下此结论是不是太早了。</p>
<p>若真如此，那下一步是不是该不惜牺牲生产力、违背市场需求也要封杀 AI？继续就到卢德主义或者“宁要自由民主的草，不要专制极权的苗”了，相当于将坚持的意识形态放在了人性的对立面，只能依靠隔绝来维持其脆弱的一面不被攻破。</p>
<p>希望用封杀来阻止更顺应人性的事物，是 GFW 思维的第三个方面。</p>
<h2 id="不同意封杀的人都是帮凶吗">不同意封杀的人都是帮凶吗？</h2>
<p>我觉得第一反应要封杀 DeepSeek 更像是被恐惧所裹挟，恐惧来自于将 DeepSeek 与 AI 突飞猛进、极权体制关联起来的叙事，这和认为强人工智能的奇点近在咫尺，应该马上封杀和停止所有 AI 研究的心态类似。<br>
网友认为我天真幼稚，愚钝短视，不能理解其中的利害关系，都很正常，但“自由民主”的真义就是每个人都允许保留自己的观点。<br>
网络上的讨论毕竟短浅，大可以继续争论生产力是不是代表一切，顺应人性的也可能是毒品和色情，历史上有独断专行的强力控制带来良好结果的例子，走正当法律程序封杀就与 GFW 不一样了，等等。</p>
<p>而类似的讨论中总有人像狂躁症发作一样，将封杀视为唯一可行的防范手段，凡是不认可这一手段的必要性的人都是邪恶的帮凶，喊打喊杀喊要屠光，也算是网络上的常见精神疾病症状了。</p>
<p>将网络争论中的不同观点当作识别敌我的条件，然后顺理成章认为对敌人可以采取任何恶意手段——听上去是多么熟悉的“革命”手段，在我看来这相当于认可言论定罪的原则，自行蜕变或希望培育他人成为意识形态寄生僵尸，这是网络上非黑即白地浅薄对立背后隐藏的 GFW 思维的第四个方面。</p>
<p>2025-02-16 更新：</p>
<p>如果非要做类比，用毒品比地沟油更好。<br>
毒品会毁掉身心健康，凭借个人理性和自制力无法对抗，由于利益驱动，在社会层面也难以禁绝其传播。</p>
<p>但是，一方面短视频应用是否像毒品一样个人无法对抗，目前尚无定论，毕竟身边正常生活没有被短视频应用影响到的人比比皆是。曾经被视为洪水猛兽，扣上“电子鸦片”、“电子海洛因”罪名的电子游戏，也早已在社会中普及，天没有塌下来。</p>
<p>另一方面，一些类似毒品成瘾的案例，其消费的内容与是否是极权国家生产制造无关，任何迎合、奖励和刺激原始本能的内容，都可能导致一些人成瘾。</p>
<p>如果需要以类似毒品的理由来禁短视频应用，那么应该禁的是所有应用而不仅仅是 TikTok，而如果理由是个人无法抵挡极权主义的思想毒素，那么需要论证思想本身就是受人欢迎、无法阻断的病毒，自带无法抵挡的复制能力，不能与作为传播手段的短视频应用的传播能力混为一谈。</p>
<p>2025-02-22 更新：</p>
<p>如果极权主义的思想有如此大的魅力，竟可以冲破理性的防御，要么说明它符合原始人性本能，要么是符合当下思想市场的需求。</p>
<p>如果是前者，这说明理性启蒙理想的失败，就好像毒品证明了人的生物本能和自律的神话在化学制品面前不堪一击。<br>
理想无法违背人性本能的现实独立存在，如果只能用强制隔离戒断的方式来阻止人性本能，那么在思想市场上的强制隔离戒断本身就违背了理想。</p>
<p>如果是后者，这说明理性启蒙运动的失败。<br>
当下不缺少知识分子居高临下“启蒙”、“指导”和“教化”的意愿和傲慢态度，另一方面，也充斥着“黄金时代”末期民众对自由、民主、平等、进步、全球化等启蒙时代产物及其经济、政治、军事、文化领域衍生物的普遍失望。“历史终结”的宣称早就是笑话，只是很多人还假装继续相信，浑然不觉现在经历的是重新评估一切。</p>
<p>在民众看来，理性启蒙的整套解决方案已成根基空虚的无本之木。因为太多人说只需知其然而不必知其所以然，它从哪里而来，为什么而生，能解决什么疑惑和问题，是否仍有必要，未来向何处去，无需理解和关心。遇到一切实际问题，只需要坚定信仰、默念已经成为常识的信条就能找到答案。<br>
但每天一睁开眼，问题仍然在那里。</p>
<p>于是有的人不能理解，有的人普遍怀疑，有的心存抗拒，有的冷漠面对，有的则视自由平等为唾手可得的理所当然和不值得珍惜的廉价套餐。如果有终极答案当然很好，特别是按下一个万能的按钮就可以实现，如果有其他人替我按按钮就更棒了，如果没有似乎也不是大不了的事情，现状不会更糟糕。</p>
<p>这时，如果一个新版本终极答案出现，不仅对自由、民主、平等、公正等概念有“全新版本”的理解，而且许诺只需要放弃一点个人获得信息、思考、评价、判断、发言和选择的权利——反正一般人有限的智识水平不顶用，连自己的利益和偏好都不清楚，还操心什么理性自我启蒙呢——万事万物交给更加“专业、客观、公平、一致、值得完全信赖”的“超级智能”统一指挥，不但能解决眼前的实际问题，还能复兴过去的伟大、动员现在的力量、创造未来的辉煌、促成整体的幸福…岂不美哉？对比令人一再失望的现状，有多少人会心动呢？</p>
<p>如果将极权主义看作思想毒品，从理性启蒙时代一路演进至此的现代社会被虚无主义侵蚀根基才是毒品无法抗拒的原因。靠封杀解决不了越来越高涨的对极权主义及各种变体的需求问题。</p>
<p>这让我想到了在<a href="https://x.com/horsezhanbin/status/1888070727770980599">另一个会话</a>中回复<a href="https://x.com/horsezhanbin">马老师</a>的<a href="https://x.com/calon/status/1888082194951791014">观点</a>：<br>
在这个迈向混乱的时代，披着标新立异的皮但实际上干着死灰复燃的事太多，怀疑一切和拥抱虚无的人太多，回到坚实的起点尝试重新建构和塑造的太少。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自行车的回归</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zixingche-de-huigui/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zixingche-de-huigui/</guid>
      <description>因为看到 @fenng 建议城市中机动车速度不超过80公里/小时，想到了《自行车的回归》一书中的研究和建议： 建议城市道路上机动车的速度限制在30千米/小时</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>因为看到 <a href="https://x.com/Fenng">@fenng</a> 建议城市中机动车速度不超过80公里/小时，想到了《自行车的回归》一书中的研究和建议：</p>
<p>建议城市道路上机动车的速度限制在30千米/小时。<br>
时速从50千米降到30千米，行人和骑行者被撞死亡风险从60%降到15%，事故率和受害者人数降低10-30%，速度虽然降低了40%，但因为减少拥堵，实际行驶的平均速度仅降低了约10%，高峰时段则更少。</p>
<p>忘记什么时候看完这本书了，因为近几年骑自行车通勤，对自行车的发展历史及城市交通规划颇有兴趣，于是找了这本来看。</p>
<p>虽然挺有趣，且其中的观点还颇有道理，但我国的城市交通规划有路径依赖，加上电动汽车和电动自行车普及，部分公路车骑行者不注重交通安全导致多起事故，惹得民意反感，曾经的自行车大国短期内已经不可能像书中的建议那样，向自行车友好的通行环境演化了。</p>
<blockquote>
<p>阿纳-玛丽·克莱（Anne-Marie Clais）在《骑车女人的肖像》中指出：“保守派和清教徒们致力于让女人和自行车划清界限，毕竟它象征着雄性能力。这些人危言耸听地告诫人们，女性骑车无异于变相手淫，是另一种形式的堕落。”</p>
<p>法国从1893年开始对自行车征税，每部自行车或类似设备都须缴纳十法郎的奢侈品税。尽管在随后的时间里，自行车渐渐走向大众，不再算是奢侈用品，但这项征税也并没有立即停止，直到1958年才正式取消，而且在这期间，这笔税收从未真正用于修建自行车道。</p>
<p>1900年以前自行车名称溯源：<br>
两轮坐车（le célérifère）。据说，这是在法国大革命期间，男爵德西夫拉克于1790年发明出来的。实际上，它是一种轻型马车，并非自行车。记者路易·博德里·德·索尼埃在1891年出版的《自行车的历史》中误将其称为自行车。<br>
早期两轮车（le vélocipède）。这个名字大概是德莱斯自己取的。1818年，他曾亲自来到巴黎介绍他的发明，并为其选择了这个法语名。这个名字应该是受了当时法国一种轻型马车名称的启发。从1860年之后，早期两轮车就专指经过米肖改进后，带有踏板的德莱斯自行车。<br>
自行车（le vélo）。这个名字是人们对早期两轮车的简称， 1869年第一次在书中出现。<br>
三轮车（le tricycle）。这是早期三轮车的缩小版，1867年被注册专利。<br>
两轮车（le bicycle）。这是早期两轮车的缩小版，1968年被提出。<br>
大前轮自行车（le grand bicycle）。1870年，两轮车的形态发生了变化，它的前轮直径超过1米，比后轮大很多，人们将它简称为大轮车（le grand bi）。<br>
轮车（le cycle）。从1870年开始，人们把两轮车、三轮车、大轮车等统一归类为轮车。<br>
新两轮车（la bicyclette）。它是指在大前轮自行车的基础上进行了改进的自行车，其安全性更高，可操作性更强。这个词最初由英国人亨利·劳森（Henri Lawson）提出，用来称呼安全性较高的自行车。法国人觉得这个词很有趣，于是从1886年起，法国开始称自行车为bicyclette。英国人反倒喜欢以前bicycle的发音，于是大家可以看到英语和法语中自行车一词的不同。<br>
小皇后（La petite reine）。这一名称来自新闻人皮埃尔·吉法尔（Pierre Giffard）1891年出版的《自行车皇后》一书。该书封面上印着一位年轻女孩，她将一辆轻型自行车举过头顶。1898年，荷兰未来女王威廉明娜来访巴黎，热爱自行车的女王深受巴黎人民爱戴，人们从此昵称她为小皇后。</p>
<p>法语里面自行车的两种说法 le vélo 和 la bicyclett，一阴一阳。<br>
自行车刚普及时也促进了女性解放，因为过去的女性服饰不适合骑车，必须换成更加干练、适合行动的风格，而且女性也可以自己骑车去更远的地方开拓视野。</p>
<p>多个国家组织过路程有数百公里的骑马和自行车之间的比赛，更快的是自行车——因为马要常休息，算下来平均速度才8公里/小时，比步行快不了多少，赛完了还有一部分马匹会死掉。</p>
<p>一种观点认为，是汽车挤占了自行车的空间。原本道路是属于自行车的，汽车出现后，却怪罪自行车与汽车共用道路增加事故率。修建自行车专用道、强制戴头盔等手段对提升自行车出行比例作用不大，但进一步误导公众认为骑自行车上路不安全。</p>
<p>在交通规划方案中，步行者与骑行者大多被忘得一干二净。所有采用其他出行方式的人都必须给汽车让位，他们被排挤到狭窄偏僻的荒街背巷，免得在大路上阻碍交通。</p>
<p>让城市适应汽车的各种努力给自行车带来了灾难性的结果。在各种出行方式之中，自行车的使用比例衰退得最快。<br>
高速公路、快速干线以及它们之间的交叉点数不胜数，有时甚至就建在市中心附近，它们严重割裂了城市，一个个街区因此变得孤立起来，道路也愈加曲折迂回。</p>
<p>单行道的普及和协调好的信号灯导致汽车的流量更大、速度更快。没有了自行车道，汽车与自行车的速度差愈加明显，如此一来，在路上骑自行车就成了一件既不愉快又不安全的事情。同时，随着单行道的增加，原本不远的路也变得漫长了许多，像巴黎这样的城市，3/4的路都穿插有单行道，计算下来，骑自行车的路线大约要延长20%。除此之外，由于红绿灯星罗棋布，自行车不得不反复地停下来再启动，这一过程使骑行者不胜其烦，导致他们不肯遵守交通规则——毕竟这些规则在设立之初也没有考虑他们的实际情况。</p>
<p>骑行者和行人一起陷入了某种恶性循环，日益增加的汽车威胁着他们的安全，于是一部分人决定不再冒险，干脆放弃骑自行车或步行的方式，加入汽车的行列。这样一来，汽车逐渐充满了整条道路，而那些不开车的人成了汽车海洋中的一叶孤舟，更加渺小、脆弱、势单力薄。“家长出租车”的现象充分反映了这个问题：家长们出于安全考虑，不再放心让孩子步行或骑车去上学，因此天天开车接送孩子，这种行为进一步恶化了交通状况，使道路越来越不安全。</p>
<p>在2003年，皮特·雅各布森（Peter L.Jacobsen）发表了一篇文章，终于将之前的调查研究系统化。他重点研究了美国加利福尼亚州的68个城市、丹麦的47个城市以及其他14个欧洲国家的相关数据，每次研究均表明骑行者或步行者数量越多，他们遭受事故的可能性越小，因此在法国骑自行车的危险性要比在荷兰高3倍。<br>
雅各布森估算说，如果骑行者的数量翻倍，那么每千米发生危险的概率将降低34%；相反，如果骑行者数量减半，危险性则会增加52%。事实上，当自行车的使用率降低时，骑行者发生事故的概率非但不能下降，甚至还会上升。反之，当其使用率升高时，骑行者发生事故的概率并不会随之上升，甚至还会下降。因此，减少自行车交通事故的要诀不在于限制它的使用，而在于大力倡导人们使用自行车。<br>
这一现象的存在有多种解释。首先，骑行者数量越多，他们在马路上就更容易被注意到，驾车者适应了他们的突然出现，也会更加谨慎；其次，相对慢速的骑行者会使交通速度整体变缓，比如在有红绿灯的十字路口，如果有好几个骑行者停在汽车前面，那么汽车便不能迅速起步；最后，从长期来看，当骑行者数量上涨时，一系列的限速举措便会随之实施，专供自行车使用的配套设施也会建立起来，以保障骑行者的安全。<br>
另一个恶性循环则跟距离的增加有关。汽车的飞跃发展推动了城市的扩张，直接导致出行距离普遍增加，当人们发觉单凭自行车很难到达目的地时，就会自觉地向汽车靠拢。于是汽车的数量继续飙升，造成各种各样的困扰（污染、噪声、挤占空间），在这种环境下骑自行车更是不悦，致使骑行者倒向汽车的阵营，进一步加剧环境问题……这些恶性循环互相助长，结果就是居民们最终选择把新生活建立在使用汽车的基础上，而渐渐远离了自行车。</p>
<p>自20世纪30年代以来，法国持续出版《市民行为手册》以纠正不文明行为。手册上能看到许多批判自行车的内容，例如在车流间“之”字形穿行、并排骑车、闯红灯、大摇大摆地逆行、干扰行人等。然而关于汽车的不文明行为却无迹可寻，手册上既不批评它从骑行者身边飞驰而过，也不提及它超车后立即窜回内道，至于不打转向灯、大声鸣笛、突然开车门等行为更是只字不提。看起来仿佛在暗示，如果自行车被撞了，那必然是骑行者自己的责任。如此观点让自行车的处境十分被动：明明是汽车带来的危险更致命，却偏偏把责任都推到自行车上，弱势的一方反而成了交通问题的根源，成了人们谴责的对象。骑行者既要承担路上的风险，还要承受社会的责备，不堪重负的他们自然很难坚持下去。</p>
<p>城市道路几乎角角落落都为汽车而设计，因此对于勇敢坚持骑自行车的人来说，他们面临着各种窘迫的情形：在密集快速的车流中艰难前进，在星罗棋布的红绿灯下走走停停，在随处可见的单行道前迂回徘徊，为躲避拥堵不堪的干线而颠簸绕行，为穿过车来车往的街道而胆战心惊。为了摆脱这些束缚，一些冒失的骑行者自然而然地选择了某种大胆的尝试：闯红灯、逆行，甚至骑上人行道、闯入公园等。这些问题的根源并不是他们天性顽劣，而是城市规划过于以汽车为中心造成的，无路可走的骑行者只能以一些不文明的行为来跳出条条框框，毕竟以汽车为本的交通规则硬套用在骑行者身上并不完全合适。</p>
<p>然而随着这种现象越来越多，采用其他交通方式的人——包括一些民选代表和技术人员——认为自行车是马路上的不安全因素，骑行者不遵守交规，常常闯上人行道，冲撞老人和小孩。于是一个不可思议的剧情大反转出现了，骑行者这个被边缘化的群体原本是汽车交通事故最大的受害者，却一下子成为汽车的替罪羔羊。</p>
<p>十次车祸九次快。速度过快是交通事故的罪魁祸首，几乎所有交通事故的诱因都与超速脱不了干系。道理非常简单，两个词：物理定律和人体极限。这里面有三个主要现象。第一，车辆的动能与车速成正比，车子开得越快，冲力就越强，导致其危险性大大增加。第二，司机的视野会随着速度的上升而变窄，车速达到一定程度时，两侧闪过的行人、车辆和其他物体都会变得模糊。第三，速度越快，司机的反应距离和汽车的刹车距离就越长——这是人脑反应速度和物体惯性的共同结果，它导致危险性与速度之间的关系呈几何增长，这就是为什么车速只提升一点，事故率就会增加很多的原因。过快的车速无疑是将行人与骑行者置于危险当中。</p>
<p>反过来看，大量研究表明，限速30千米/时区仅将车速降低5%—10%，却可以将事故率和受害者人数降低10%—30%。此外，还有其他研究证明交通事故的严重性也与速度密切相关，对于行人和骑行者来说，被速度30千米/时区的汽车碰撞的死亡风险为15%，而被速度50千米/时的汽车碰撞的死亡风险高达60%（数据来自网络、交通与城市化研究中心）。</p>
<p>“限速30千米/时区”在多次实验和反复研究中鲜有败绩，因此也没有再受到质疑；对于极个别不适合限速30千米/时的地方，可以允许其限速40千米/时。</p>
<p>节制交通的政策带来了许多积极影响：恶性交通事故减少了20%—30%，噪声与环境污染有明显改观，一部分原先使用汽车的人转而奔向其他交通工具，自行车尤受欢迎。唯一的缺点就是严格的限速会耽误汽车一些时间。然而，汽车被浪费的时间远比人们预期的要少：虽然速度从50千米/时到30千米/时降低了40%，但实际行驶的平均速度仅降低了约10%，高峰时段则更少。</p>
<p>敦刻尔克有170千米的高质量自行车道网络，但使用自行车出行的比例不到3%。<br>
相反，限制市区汽车时速在30-40千米以下效果最好。但摩托和电动自行车也会抢占这一空间。</p>
<p>特拉斯堡成为法国的自行车城市因素之一，是70年代得到市长支持。而这位市长有汽车恐惧症，连驾照都没有。学习了荷兰之后开始大力发展自行车出行。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>浅谈语言文字和科幻小说文学水平</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/qiantan-yuyan-wenzi-he-kehuan-xiaoshuo-wenxue-shuiping/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiantan-yuyan-wenzi-he-kehuan-xiaoshuo-wenxue-shuiping/</guid>
      <description>起了个这么大的标题，有些不自量力的感觉，但既然说了要写一篇关于我对“语文”理解的文章，含着泪也要写完… 最开始想写本文，是因为多年以前人们就为</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>起了个这么大的标题，有些不自量力的感觉，但既然说了要写一篇关于我对“语文”理解的文章，含着泪也要写完…</p>
<p>最开始想写本文，是因为多年以前人们就为文学水平衡量标准争论过，比如刘慈欣的科幻小说《三体》（《地球往事》）系列算不算优秀的文学作品，安·兰德的小说好不好等等；<br>
后来又有推友提到“文笔的概念”是什么的问题，结构、情节、修辞与文学作品水平是什么关系，等等。</p>
<p>于是想着沿着“文笔”这个话题延伸下去可以谈谈我自己的观点，包括语言文字的作用、有没有客观标准、什么是好的文字和高级的审美。<br>
我不是什么专家学者，写字水平属于养不活人的档次，一家之言姑妄听之。</p>
<h2 id="语言文字是什么">语言文字是什么</h2>
<p>首先，狭义的“语文”在我看来包括“语言”和“文字”。<br>
前者更多依靠听觉传播和接收，后者则依靠视觉。<br>
如果把人与人之间的交流沟通看作信息的传递，那么语言和文字就是：</p>
<pre><code>信息编码、解码和通信方案
</code></pre>
<p>后来看到尤瓦尔·赫拉利在《人类简史》中也给出了“语言”的定义：<br>
生物同类之间由于沟通需要而制定的具有统一编码解码标准的声音、图像信号。</p>
<p>但语言和文字其实未必是在生物同类之间沟通，不同类的生物，如人与宠物，或者非生物之间，如计算机与计算机，也可以用语言文字编码、传递和解码信息；也未必是不同个体之间沟通，同一个人留下信息，也许是为了与未来许多年的自己对话。</p>
<h2 id="语言文字的作用">语言文字的作用</h2>
<p>从这个定义出发，“语言文字”可以这样产生作用：</p>
<p>A. 编码的对象是描述外部世界现象的信息，文以通信<br>
许多时候它是为了尽可能地还原现象的客观信息，比如一件物体的大小、颜色、重量、气味、声音、移动速度，等等，解码者无需亲身见闻也能感知原貌。主观的感受和抒情、华丽的修饰、丰富的想象只会妨碍准确传达关于现象的信息，因此一般的说明书、技术文档等都尽量客观，不带感情色彩。<br>
如果被认为是本该只传递客观信息的文章，采用隐瞒、修饰、伪造等手段影响读者的思维或感情，这常常被称作“宣传（propaganda）”；如果表达了不允许表达的个人观点，则被称为“<a href="../jiadai-sihuo-he-fuduji/">夹带私货</a>”。<br>
但实际上两者的界限很难区分，因为如何取舍“客观”信息，本身就是一种主观选择。</p>
<p>B. 编码的对象是思想逻辑，文以载道<br>
编码者用语言文字准确描述和传递抽象的概念、逻辑和思维过程，解码者在头脑中还原和理解思维过程。<br>
在这个意义上，数学也算是一种语言，数学可以将逻辑思维抽象为符号形式逻辑，精确表达。当然，数学的作用不仅仅在于表达，它还可以用于逻辑演绎、计算证明。<br>
只是我们生活的现实世界太复杂，存在太多难以用数学定义、认识和表达的概念和知识。<br>
因此，在日常生活中我们仍然会使用不够精确但足够实用的自然语言。这时，如果概念界定不清晰、推导过程不严谨、堆砌现象描述、用比喻等迂回的手法，就容易导致理解偏差。<br>
如果信息接收者没有足够的数学水平或兴趣还原思维逻辑，也会导致理解困难。<br>
这也是许多人写科普作品的困境：如果想要精确表达，读者可能觉得困难、乏味——霍金写《时间简史》的时候就说过，每多一个数学公式，读者就会减半；想要通过故事、比喻等手段降低理解的门槛，读者的认知则可能谬以千里。因此，真正能够做到深入浅出、生动有趣又准确无误的作品，非常稀少。</p>
<p>C. 编码的对象是感受和情感，文以传情——最难理解，也是评价标准争议最多的点，所以我会花最多的篇幅详细说明<br>
人类不是只考虑思想逻辑的纯粹理性生物，需要共情感受，传递情感，但正常的人类个体之间，神经元无法穿透颅骨直接相连发送和接收承载情感的信息，于是也需要借助语言文字来让其他个体实现共鸣。（在某种意义上，<a href="../yinyue-de-liliang/">音乐也可以看作是一种语言</a>。）<br>
丹纳在《<a href="..%5Cyishu-zhexue-zhaichao-1">艺术哲学</a>》中写道：</p>
<blockquote>
<p>人在艺术上表现基本原因与基本规律的时候，不用大众无法了解而只有专家懂得的枯燥的定义，而是用易于感受的方式，不但诉之于理智，而且诉之于最普通的人的感官与感情。艺术就有这一个特点，艺术是“又高级又通俗”的东西，把最高级的内容传达给大众。</p>
</blockquote>
<p>也是类似的意思。</p>
<p>但仅仅是抽象地表述自身的感受，比如写“我”是多么激动、害怕、热爱、高兴…，并不能引起他人同感与共鸣。<br>
因为“我”对具体情境的感知，经过大脑认知理解，再转化、精炼为用于形容这种感受的语言文字，最终传递给其他个体的，是损失掉绝大多数信息的抽象“符号”。<br>
对方永远无法从作为抽象符号的语言文字中，原原本本地还原为“我”最初的情境，也无法从情境循着独属于自己的感知路径，形成与“我”相同的情感，因此也永远也无法精确理解“我”的感受。<br>
语言文字离抽象的符号越远，离具体的情境描述越近，编码携带的信息层次越丰富越生动，就越有助于对方还原、理解、共情。</p>
<p>举个例子，提到“美味”，你脑海中浮现的也许是高档餐厅中的某次大餐，对另一个人来说也许就是一顿路边烧烤，对第三个人来说也许是小时候母亲做的大杂烩。“美味”这个词只是符号，符号写下来可能相同，个人的感受却各不相同。<br>
如果仅仅停留在符号的层次，只会成为陈词滥调。更好的写法，是描述食物的颜色、香气、味道、口感等各种细节，再加上制作和吃喝的姿态动作、声音等，和人物的表情举止、感受心情，每次都带给读者完全不一样的个人体验。</p>
<p>汪曾祺《人间至味》中的《贴秋膘》一文中写北京烤肉的一段：</p>
<blockquote>
<p>北京烤肉是在“炙子”上烤的。“炙子”是一根一根铁条钉成的圆板，下面烧着大块的劈材，松木或果木。羊肉切成薄片（也有烤牛肉的，少），由堂倌在大碗里拌好佐料——酱油，香油，料酒，大量的香菜，加一点水，交给顾客，由顾客用长筷子平摊在炙子上烤。“炙子”的铁条之间有小缝，下面的柴烟火气可以从缝隙中透上来，不但整个“炙子”受火均匀，而且使烤着的肉带柴木清香；上面的汤卤肉屑又可填入缝中，增加了烤炙的焦香。过去吃烤肉都是自己烤。因为炙子颇高，只能站着烤，或一只脚踩在长凳上。大火烤着，外面的衣裳穿不住，大都脱得只穿一件衬衫。足蹬长凳，解衣磅礴，一边大口地吃肉，一边喝白酒，很有点剽悍豪霸之气。满屋子都是烤炙的肉香，这气氛就能使人增加三分胃口。平常食量，吃一斤烤肉，问题不大。吃斤半，二斤，二斤半的，有的是。自己烤，嫩一点，焦一点，可以随意。而且烤本身就是个乐趣。</p>
</blockquote>
<p>扶霞在《鱼翅与花椒》中描写食物口感：</p>
<blockquote>
<p>有些口感是备受推崇的，比如“脆”，是特指某些新鲜脆嫩的蔬菜、焯过的猪肝以及鸭肠、鹅肠，当然还有做得很不错的海参。脆的食物一开始会“抵抗”你的牙齿，但最终会缴械投降，咬下去干脆地断掉，令唇齿愉悦。它和“酥”是有区别的。“酥”是一种干干的、更为易碎的、碎片一样的脆，可以形容烤鸭皮或荔茸芋饺。有些食物，比如烤乳猪的皮，可以被形容为“酥脆”，因为能同时拥有两种脆的口感。<br>
说到鱿鱼丸子这种食物，那就是“有弹性”了。海参的口感里面也有这种弹牙的拉伸感。（台湾将这种口感说成“Q”；特别有弹性的食物，就是“QQ”了，这竟然是从罗马字母中生发来的形容词。）“嫩”就是烧得恰到好处的鱼或肉，或者新鲜柔软的豆苗；“滑”就是上了浆、过了油的鸡丝；还有种很棒的口感是“爽”，指的是嘴里清新、鲜明、顺滑、清凉的感觉：比如说蘸了醋和红油的凉粉。有时候，口感游走在非常模糊的边缘，经常和味道结合在一起形容。比如“麻”，就是花椒让你的嘴巴微微发痛又麻木的感觉；或者“味厚”，就是缠绵悠长、很多层次，回味久久萦绕在舌尖。</p>
</blockquote>
<p>以及虾饺和肠粉：</p>
<blockquote>
<p>点心师用菜刀的平面将洁白的澄粉面团压成完美的圆形，然后包上整只的虾和微微调味的脆竹笋；大火迅速蒸熟以后，澄粉皮闪烁着珍珠般的透明光泽，虾的淡粉色也透了出来，再加上压得整齐美观的饺子边，煞是好看。一口咬下去，虾既脆又嫩，澄粉皮柔韧软糯。还有肠粉，一张张滑溜溜的米浆面皮包裹着炸油条、叉烧或鲜虾，淋上甜酱油端上来：做的时候要把米浆薄薄地倒在细细的白棉布上，隔水蒸成粉皮，用小铲刀稍微脱模整形，包上选好的馅料即成。叉烧包柔软蓬松，咬开白白的包子皮，露出里面包裹着可口开胃酱汁的烧烤猪肉丁，如同一个美味的笑容。</p>
</blockquote>
<p>如果只知道说“太棒了！牛屄！怎么会有这么好吃的东西！”，对方大概率是不会留下深刻印象和产生浓厚兴趣的，只会显得你文化水平不高。</p>
<h2 id="评价标准什么是好的文字">评价标准——什么是好的文字？</h2>
<h3 id="恰如其分过犹不及">恰如其分，过犹不及</h3>
<p>然而，信息也不是越多越好，冗余信息太多也会导致信息接收者超载而拒绝沟通，如何用最精简的语言文字编码和解码要传递的信息，就成了评价文笔的标准之一。<br>
所谓文笔差，有的是冗词赘句，废话连篇，大量不相关的文字稀释了读者的注意力；有的是推敲打磨太少，始终无法找到精准的词句，隔靴搔痒，不得要领，不知道该朝什么方向发力；有的甚至和文字技巧无关，而与认知局限相关，比如将自己狭隘的理解，当作放诸四海而皆准的“符号”。<br>
优秀的作家就知道什么样的内容是独一无二的，必须要浓墨重彩、事无巨细地描绘。详略简繁得当，才能达到浓妆淡抹总相宜的境界。</p>
<p>绘画艺术领域也有类似的争论。</p>
<p>摄影技术的发展，让写实绘画特别是最赚钱的肖像画失去了主要市场，同时也让人思考，如果艺术就是逼真地还原人眼中的成像，那么绘画是否还有存在的必要——当下人工智能飞速发展，也会让人问出类似的问题：人是否还需要亲自动手写作和绘画？<br>
这一追问促使我们追求更能回归艺术本真、以人为本的答案。</p>
<p>在我看来，艺术是一门传递审美感知的语言，也是在创造过程中经历审美愉悦的活动。<br>
现代绘画艺术从印象派开始已经从追求超越精确还原现象的手法，向更靠近直指人心的艺术语言发展。</p>
<p>缺点是频率没对上就更难理解。<br>
同时，艺术创作也从养家糊口、追求名利，回归取悦自己的道路。<br>
机器再高效，与亲自动手的乐趣也完全不同。</p>
<h3 id="丰富表达拓展边界">丰富表达，拓展边界</h3>
<p>另一标准则是看能否用更加高级的天赋和技巧提升文字传递信息能力：</p>
<p>有的作家擅长讲故事的高级技巧。<br>
因为人类有主动追求感人故事的先天本能，只要能用文字搭建出一个自洽、可信的世界及人物，讲清楚情节的来龙去脉，读者便能假装自己置身于其中，为故事矛盾的冲突与解决而激动、愤怒、悲伤和欢喜，最终代入故事角色，想象自己在体验他人的生活。在这样的故事中，我们人类可以实现高度共情。<br>
而糟糕的故事，往往有干瘪的文字让人觉得味如嚼蜡，不合理的情节逻辑让人摸不着头脑，脱离现实的背景环境描述让人瞬间出戏，扁平的人物形象让人没有深入了解的兴趣，甚至让人一眼看穿作者拙劣地设计安排工具人的目的，这一切都和实现共情的目的背道而驰。</p>
<p>有的作家擅长诗歌的形式，不必讲故事也可以靠韵律、节奏和隐喻等手法唤起读者的情感，不必用长篇大论即可一针见血、入木三分，让读者一见倾心、念念不忘。</p>
<p>还有的作家擅长用语言文字操纵感受的时间。<br>
人类可以同时看、听、闻、尝、触摸到外部世界，还可以加上加速度感应等其他感知方式，当它们同时涌入脑海中时，能够叠加形成一个综合、统一的感受。艺术家既可以创作受这种感受启发的艺术作品，也可以尝试通过作品唤起没有相同经验的观众对此的感受，这在艺术领域称之为<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%81%94%E8%A7%89">艺术联觉</a>。然而，无论是语言还是文字，人类都是按时间顺序接收线性序列的信息，不会在一瞬间听完或看完一整段话（除非你是特德·姜的科幻小说《降临》中，不被线性时间束缚、能并行阅读过去现在和未来笔划的外星生物七肢桶 Heptapods）。那些会操纵时间的作家则可以将语言文字与其带给读者的感受分离，将这些感受延迟到与后续的文字一起触发，形成同时冲击多种感官的刺激和顿悟体验。</p>
<p>在当代，科幻小说、推理小说甚至“网络小说”，都在不断拓展文学艺术表达的边界，不管其形式和效果如何，总之一切都是为了更精准高效地传递不同类型的信息服务。<br>
只要达到了这个目的，再平实无奇的语言也算是大巧不工、大道至简，偏离这个目的，所有技巧都是舍本逐末、画蛇添足。</p>
<h2 id="评价和解释">评价和解释</h2>
<p>接下来先尝试解释，为什么有人会觉得刘慈欣的小说，特别是《地球往事（三体）》系列、《流浪地球》、《球形闪电》、《全频带阻塞干扰》等宏大叙事风格的科幻小说，有“文笔不好”的毛病。</p>
<p>在<a href="../shenme-shi-kehuan">另一篇文章</a>中有提到过，科幻小说是在科学观基础上幻想未知世界的故事，也就是说，“科学”是为了“小说”这一体裁服务的。而小说构建幻想故事的目的，最终是为了让读者相信幻想世界和人物真实存在，进而沉浸和代入，最终为之触动情感，比如愉悦、悲伤、震撼和感动。<br>
因此，哪怕幻想世界与现实差异再大，最终也仍要将未知的信息转换为便于读者可理解的信息，设想不要超出读者实际经验太远，人物的动机和行为不那么抽象，才能架起读者的心灵与幻想世界之间的桥梁。不能作者自说自话自我感动，读者却看得一头雾水。</p>
<p>有人说，有的科幻小说胜在想象的设定，比如场面壮观宏大，时空尺度惊人，或者脑洞大开，前无古人，或者面面俱到，包罗万象，读者光看设定就精神高潮了，不需要说好故事。但这只是优秀小说的一部分成功因素。<br>
有的读者在看到想象设定后，有能力脑补故事和衍生想象，感动和震撼自己。<br>
然而绝大多数读者没有这个能力——否则的话，阅读复杂的操作手册和说明书就可以替代小说了。作者需要用文字引导普通读者逐步接受虚构的世界，慢慢融入和感受，这恰恰就是文笔能力的体现。<br>
当我们评价电影时也是类似。电影因为使用了视听语言，观众本应更容易理解和消费。但有的电影各方面都很优秀，却偏偏拙于塑造人物和讲述故事，虽然凭借其开创性的长板可以名留影史，收获一批忠实观众，但免不了遭到另一部分观众的批评。</p>
<p>另一种说法则是，有的科幻小说（以及推理、政治类小说）只需要逻辑推演水平高超即可，剧情和人物描写部分无关紧要。在我看来，这种说法也站不住脚。<br>
如果作者的目的是严谨的论证，那么他应该去写正经论文而不是小说。<br>
小说的设定和推演不能代替严格论证，拥趸把小说中的结论当真理宣扬，用相对其他小说更加优秀的设定和推演来掩饰小说核心元素的拙劣，又以小说的身份来避免学术批评，这种好处两头占、批评全躲开的做法非常鸡贼。</p>
<p>我在阅读刘慈欣的《三体》、《流浪地球》、《球形闪电》、《全频带阻塞干扰》等宏大叙事风格的科幻小说（安·兰德的《阿特拉斯耸耸肩》、《源泉》也有类似的毛病）等小说时，难免有下面这样的感受：<br>
一方面，觉得小说的背景设定和思想实验引人入胜，能够启发、衍生出许多想法；<br>
另一方面，觉得小说中的人物大多都是服务于观点论证，而非服务于真实可信的故事叙事。</p>
<p>因为要为论证服务，人物塑造的作用是抽象出一类人的典型代表，比如强大又傲慢的美国军人、坚韧智慧勇于牺牲的中国军人、表面彬彬有礼实际包藏祸心的日本人、朝闻道夕可死不惜为科学真理献身的科学家、不顾现实过于理想表面善良仁慈实际自私自利的“圣母”、心地纯朴但智商和能力有限的第三世界人民、无视道德极端偏执的圣徒英雄、无能短视的各种政府、自发组织和暴民（在安·兰德那里，则是心智坚韧毫不妥协的聪明理性龙傲天资本家和专业人士、懦弱虚荣腐败无能嫉贤妒能的知识分子和政客）。</p>
<p>因为要为论证服务，这些小车上的小木块、真空中的球形鸡，置身于作者的幻想世界，服从的是作者认知的个人行为逻辑和世界运作规律。<br>
对认知相近的读者来说，作者的论证简洁优美、黑白分明、清晰明了，配合宏大深刻的想象，简直有窥探到宇宙终极法则的快感，那些批评作者的读者没有能力穿透复杂的表面现象，洞察底层那个精确、简单的运作规律，或者即使作者揭示出来了也不愿意接受、认同这个残酷的道理。</p>
<p>但在我这种挑剔的读者看来，想象的大厦虽然高耸入云，作者的论证却建立在不够扎实的地基上：<br>
那些牺牲无数人仍能一直执行的千年大计、恰到好处的智商掉线和机械降神而没有对等的挑战、永远被误解但总是正确的救世主、组织能力和文明水平永远止步不前的人类、道德虚无主义的胜利和对文明社会的犬儒式嘲讽…，作者的设定更多是为了验证自己对人类社会的特定认知，因此刻意呈现出固定模板的人物和情节，极易让人联想到好莱坞二流电影的烂俗桥段，《读者》、《意林》等中国市民阶层休闲杂志对世界的想象，和中老年男性龙傲天爽文读物风格和思维。</p>
<p>在真实的世界中，代价巨大的计划能够执行超过十年不走样就已经是奇迹了，基本上不会有天文学奇迹适时发生狠狠打你论敌的脸，高瞻远瞩、永远正确的独断强人和智慧之士只存在于狂信者的崇拜美化和误解中，而人类的道德文明水平和社会组织能力一直在不断提升，它们不是凭空出现的海市蜃楼，而是长期博弈的坚实成果。</p>
<p>“硬”科幻迷经常批评科幻小说中违背已知自然定律的低级硬伤，因为这会让整部作品轰然倒塌。而人与社会群体，一样也有其内在规律不可违背。只是很多人意识不到这些规律在哪些方面足够“硬”。科幻小说当然可以在想象中挑战基础规律，就好像设想超光速瞬间移动、时间倒流、封闭体系下的熵减，但如果这样的想象不是小说讨论的主题，而只是支撑故事的基础和背景，也就是说，作者当它是现实的一部分，那么就难免一方面暴露出作者的认知局限，一方面让读者出戏。</p>
<p>作为对比，《大明王朝1566》的小说和电视剧是用真实的历史人物和虚构的“改稻为桑”政策背景来讲故事，人物的行为与历史上不一致，但观众觉得真实可信，因为但凡有点实务经验的人都看得出来，大多数人物的主动行为和被动反应都合情合理，反映的问题症结也符合逻辑认知。<br>
再比如，《水浒传》中描写杀人作案、牢狱刑名、市井烟火的场景那是细致入微，滴水不漏，读者会觉得作者就算没有亲身经历，至少也翻阅过犯罪档案。而写军队正面作战就落到和《三国演义》差不多的水平，仅仅比《封神演义》强点，暴露出作者真不熟悉军事，一到正规战争场面就显得像在唱戏。</p>
<p>当然，是否出戏的感受因人而异，我认为站不住脚的道理，在另一个人看来毫无毛病也很正常。但我们在评价时，还是尽量要避免先开枪再画靶子，陷入思维陷阱而不自知。</p>
<p>比如，知乎用户 <a href="https://www.zhihu.com/people/s.invalid">invalid s</a> 曾经<a href="https://www.zhihu.com/question/26895899/answer/35576714">提到</a>，他和《三体》中黑暗森林理论的支持者在<a href="https://www.guokr.com/">果壳</a>设计了一个“<a href="http://www.guokr.com/post/160347/">死理性派生存战</a>”（可惜现在链接已经失效了），利用博弈论做了定量分析，证明：</p>
<blockquote>
<p>以偷袭者总能有99%的胜率为前提，只要参与者中有1/50以上的理性人，那么游戏就绝不会像黑暗森林理论一样发展；<br>
而之所以会错误的推出黑暗森林，只是因为规则设定者自己相信黑暗森林，然后只找对自己有利的证据。</p>
</blockquote>
<p>回到上面所说的评价标准上来。</p>
<p>科幻小说的目的，是构建引人入胜的虚拟世界和人物，将奇思妙想的创意融入精彩的故事，让读者获得现实题材作品无法给予的阅读乐趣。<br>
一切写作技巧都是为这个目的服务的，凡是有碍于这个目的的，其技巧都算不上高超。<br>
当作者的野心超出了认知能力，混淆了有思辩乐趣的文学与严肃严谨的社会科学，就好像电影《剑雨》中转轮王对彩戏师说的：“你要练武功就武功，变戏法就变戏法，你总喜欢把它们混为一谈。”结果既让读者出戏影响了为思想实验服务的效果，又牺牲了以人物为中心的传统叙事的体验，从文学艺术水平的角度评价不高就很正常了。</p>
<hr>
<p>2024-12-30更新：</p>
<p><a href="https://youtu.be/JOIkVIPzeK0?si=gD-M9AlikDPPGFth&amp;t=438">看到一个说法</a>：</p>
<p>感性视角是关注事物和我建立的关系，不同的人因为和对象建立不同的关系，就会建立不同的情绪和感知。<br>
对应的是 C 类编码对象。</p>
<p>理性视角就是更关注事物本身的形态。对应的是 A 和 B 两类编码对象。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>现代人性</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xiandai-renxing/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiandai-renxing/</guid>
      <description>马老师写了一篇文章《什么是“现代人性”》，既有自己的观点，也有 ChatGPT 的回答。 我的想法是，主要包含这么几点： 一个是文章中提到的个人自我意识，正视并</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>马老师写了一篇文章《<a href="https://horse.im/987">什么是“现代人性”</a>》，既有自己的观点，也有 ChatGPT 的回答。</p>
<p>我的想法是，主要包含这么几点：<br>
一个是文章中提到的个人自我意识，正视并追求个体的价值和意义；<br>
一个是因为生产、贸易、迁徙范围的扩大，加上同理心、平等意识、道德进步，形成的对他人的人文关怀和社会责任追求；<br>
还有就是科学和技术发展带来的理性实证精神，以及将社会发展看作工程课题的思想。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>奥运拳击比赛的性别争议</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/aoyun-quanji-bisai-de-xingbie-zhengyi/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/aoyun-quanji-bisai-de-xingbie-zhengyi/</guid>
      <description>Imane Khelif 在变性是非法的阿尔及利亚长大，天生 XY 染色体但各方面一直被当作女性。因父亲不赞成女性参加拳击运动，她差点半途而废。去年因性别争议被国际拳击</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Imane Khelif 在变性是非法的阿尔及利亚长大，天生 XY 染色体但各方面一直被当作女性。因父亲不赞成女性参加拳击运动，她差点半途而废。去年因性别争议被国际拳击协会（IBA）取消比赛成绩和资格。<br>
因 IBA 自身有丑闻，巴黎奥运拳击项目由奥委会组织，规则与 IBA 不同，且奥委会要求 IBA 建立明确的性别鉴定程序。</p>
<p>她不属于变性，但身体条件确实不同于一般女性。这类似于如果有人有四只手，是否应该参加格斗比赛（说的就是你，Goro！）。<br>
我觉得这需要赛事组织者尽快确定一个参赛者可以接受的界定标准和规则，不认可这个标准和规则的参赛者自己可以再组织其他赛事。</p>
<p>引到其他争议话题发泄情绪没有必要。现实世界中的边界常常很模糊，不仅是性别，还有取向、力量、耐力等等，基本上是连续光谱，而不是非黑即白边界分明的两极，重要的是先充分讨论建立共识规则，让少数人也有机会融入和参与，而不是一开始就用理念中的完美标准拒斥少数人，或者激进到极端的程度。</p>
<p>相关链接：<br>
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wsmtOZNDcxDX17J0vSQUJA">男性混入女性拳击比赛？我们做了全网最全的事实核查</a><br>
<a href="https://matters.town/a/p5pnuhfabjyv">巴黎奥运会性别门事件</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最廉价的自我感动</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zui-lianjia-de-ziwo-gandong/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zui-lianjia-de-ziwo-gandong/</guid>
      <description>网络上暂时没找到靠谱的答案是常态，不要只是为了求个答案，随便听到个什么符合自己想法的说法就信以为真。 所求不过一个确定的回答，只是满足了自己虚</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>网络上暂时没找到靠谱的答案是常态，不要只是为了求个答案，随便听到个什么符合自己想法的说法就信以为真。<br>
所求不过一个确定的回答，只是满足了自己虚假的求知欲。<br>
“我知道了！”是这个时代最廉价的自我感动。<br>
阿基米德在浴缸中思考，而网民只需要等待别人喂的速食答案，然后喊出 Eureka！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>有限认知的信仰基础</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</guid>
      <description>文不在兹： 有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/kodifikation/status/1628691985929486336">文不在兹</a>：<br>
有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代，在现代性语境中，有没有神其实无关紧要，重要的是它要求了在自己完成的时候必须不能有信仰，无神论不反对神，因为对象无关紧要，无神论反对的是信仰本身。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1762460939729989860">Calon</a>：<br>
喜欢说 “人要有信仰” 的，绝大多数想的是 “你最好是和我相信的一样”。</p>
<p>另外，我觉得有坚信的对象不等于人类不成熟和前现代，最极端的怀疑论者也总会相信些什么，否则根本活不下去。</p>
<p>文不在兹：<br>
这是你的经验，它在过去和现在合理，却并不一定是未来也能适用的推论。</p>
<p>Calon：<br>
也许吧。根源在于人类的认知能力有限。<br>
虽然可以不断拓展认知边界，但总有更多的未知在前方。<br>
在实际生活中的某个片段，基于过去的经验和观念都无法看到确定的未来，而人总要脚踏流沙和沼泽向未知的方向迈出脚步，唯有心中坚定的信念能够带来行动的勇气。</p>
<p>文不在兹：<br>
“人类认知能力有限” 也是个基于经验的判断，任何事都有发生变化的可能，其中当然也包括人类自身。</p>
<p>Calon：<br>
认知有限的人要谈论和设想无限的认知，前提是相信无限实际存在，这也是一种信仰。<br>
摒弃一切信仰的无神论者不需要设想无限的实际存在。</p>
<hr>
<p>类似的观念，康德早在《纯粹理性批判》中讨论过了。<br>
人类使用感官感知现象，但这只是经过感官转换后形成的经验，它并不一定如实反映了被感知到的对象。</p>
<p>比如人眼看到、大脑感知到的色彩，对应的仅仅是波长极窄范围内的电磁波，有的动物能够感知到红外、紫外线。<br>
人类的视锥感光细胞只能分辨出红、绿、蓝三原色，然后由大脑处理颜色信号叠加并分辨出700万种色彩，而有的动物感光细胞能够分辨多于三种颜色，它们看到的色彩比人类丰富多了。<br>
蝙蝠、海豚、鸽子等可以通过超声波、磁场等手段观察外界，相互沟通，人类就只能依靠电子仪器扩展感觉器官，目前还做不到直观感受。</p>
<p>更进一步，人类对三维空间、时间流逝的感知，受限于先天形成的感知能力。<br>
我们理解不了更高维空间中原生生物的感觉，也无法探知超出时间之外的世界——宇宙大爆炸发生之前也许不存在时间，当时是什么情形，连想象的能力都匮乏。<br>
就算是能够感知当下宇宙的时间，对远超出人类寿命长度的时间概念，我们都难有正确的认知。比如宣称要落实“千年大计”，相当于要忠实执行一项从北宋时期延续到现代的浩大工程。比如人类文明出现的时间仅有数万年，相比恐龙时代的1亿4千万年差了好几个数量级，大部分人却十分有信心人类可以永远存在。</p>
<p>所以，康德认为，现象世界与物自体世界，两者因为人类的有限认知能力而存在鸿沟。<br>
这就像我们只能通过一个模糊、扭曲、不稳定的透镜观察现象，再通过现象去拼凑、推断、想象，不断逼近观察对象的本来面目，但它真实的存在到底如何，我们的认识是否可信，永远不可知。</p>
<p>于是康德提出了著名的几组二律背反，包括：</p>
<ol>
<li>时空有限还是无限</li>
<li>物质是否无限可分</li>
<li>自由意志是否存在</li>
<li>绝对必然是否存在——基督徒经常曲解、窄化为基督教意义上的“上帝”</li>
</ol>
<p>并且论证了凭借人类有限的理性认知能力无法解答。倘若行动时必须面对这些问题，就只能选择相信一个答案——哪怕可能是错的——虽然其他人也不知道什么是对的。</p>
<p>而在日常生活中，我们也会因为认知有限而看不清未来的方向，忧心忡忡，裹足不前。<br>
休谟在《人性论》中认为，“自我”心灵（或能思想的人格）的存在和延续，基于我们的记忆、感官和知性，可是这些基础都不可信，人格同一性的问题，永远不可能得到解决，因此“我”的存在都会被怀疑。<br>
然而人只要活着，即使怀疑一切，也要被自然推动着生活下去。<br>
休谟是这样暂时接受他所怀疑的一切的：</p>
<blockquote>
<p>对人类理性中这些重重矛盾和缺陷的强烈观点深深地影响了我，刺激了我的头脑，因此我准备抛弃一切信仰和推理，甚至无法把任何意见看作比其他意见较为可靠或更为可能一些。我在什么地方？我是什么样的人？我由什么原因获得我的存在，我将来会返回到什么状态？我应该追求谁的恩惠，惧怕谁的愤怒？四周有什么存在物环绕着我？我对谁有任何影响，或者说，谁对我有任何影响？我被所有这些问题迷惑了，开始想象自己出于可以想象到的最可怜的境况中，出于最深沉的黑暗中，还被完全剥夺了运用每一个肢体和每一种官能的能力。<br>
非常幸运的是，虽然理性不能驱散这些疑云，但是自然本身却足以达到那个目的，要么是通过放松心灵的这种倾向，要么是通过某种消遣和我的感官的生动印象消灭所有这些幻想，能够治愈我的哲学忧郁症和谵妄症。我就餐，我玩双陆棋，我谈话，和朋友们说说笑笑；经过三四个钟头的娱乐，我重新返回这些思辩，会觉得它们是那样地冷酷、牵强和可笑，从而发现自己再也无心继续这类思辩了。</p>
</blockquote>
<p>所以，只要我们仍然是认知有限的存在，就免不了要暂时相信一切我们无法确证为真的东西，比如自由意志的存在，比如某些价值宝贵，比如有的傻事值得去做——哪怕我们不知道为什么值得。</p>
<hr>
<p>这个话题让我想到了多年前，前女友问我的一个“忒修斯之船”式的问题，当时我没有想好该如何回答。她问的是：<br>
我们怎么知道未来的某个瞬间，我们还是原来的那个我们呢？<br>
当你说爱我的时候，“你”爱的只是当下的“我”，但我们无时无刻不在变化，是什么决定了我们在本质上还是原来的那个人呢？<br>
如果未来的“你”和“我”不一样了，经历过的人生不一样，记忆也许也发生了改变，“你”爱的还会是“我”吗？</p>
<p>而现在，我可以对所有问我这个问题的人说：<br>
我不知道是什么让我们保持了某个部分不变，才使我们和过去仍然是同一个人。<br>
这是超出我们现在认知范围的东西，也许一辈子都不会有答案。<br>
但人不可能因为有限的认知而放弃彼此相爱的可能。<br>
支撑着人们即使盲目也要走下去的，是对彼此的希望和信任，是对爱的存在的信仰。<br>
对拥有无限认知的存在，或者假装自己无所不知又否定一切的愤世嫉俗者来说，也许这种没有坚实基础的信仰可笑至极。<br>
但这就是前途渺茫、行不知所往时，能够激励自己用行动突破现实的最后依凭。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
