<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>求知求是 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/</link>
    <description>Recent content in 求知求是 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>浅谈语言文字和科幻小说文学水平</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/qiantan-yuyan-wenzi-he-kehuan-xiaoshuo-wenxue-shuiping/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiantan-yuyan-wenzi-he-kehuan-xiaoshuo-wenxue-shuiping/</guid>
      <description>起了个这么大的标题，有些不自量力的感觉，但既然说了要写一篇关于我对“语文”理解的文章，含着泪也要写完… 最开始想写本文，是因为多年以前人们就为</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>起了个这么大的标题，有些不自量力的感觉，但既然说了要写一篇关于我对“语文”理解的文章，含着泪也要写完…</p>
<p>最开始想写本文，是因为多年以前人们就为文学水平衡量标准争论过，比如刘慈欣的科幻小说《三体》（《地球往事》）系列算不算优秀的文学作品，安·兰德的小说好不好等等；<br>
后来又有推友提到“文笔的概念”是什么的问题，结构、情节、修辞与文学作品水平是什么关系，等等。</p>
<p>于是想着沿着“文笔”这个话题延伸下去可以谈谈我自己的观点，包括语言文字的作用、有没有客观标准、什么是好的文字和高级的审美。<br>
我不是什么专家学者，写字水平属于养不活人的档次，一家之言姑妄听之。</p>
<h2 id="语言文字是什么">语言文字是什么</h2>
<p>首先，狭义的“语文”在我看来包括“语言”和“文字”。<br>
前者更多依靠听觉传播和接收，后者则依靠视觉。<br>
如果把人与人之间的交流沟通看作信息的传递，那么语言和文字就是：</p>
<pre><code>信息编码、解码和通信方案
</code></pre>
<p>后来看到尤瓦尔·赫拉利在《人类简史》中也给出了“语言”的定义：<br>
生物同类之间由于沟通需要而制定的具有统一编码解码标准的声音、图像信号。</p>
<p>但语言和文字其实未必是在生物同类之间沟通，不同类的生物，如人与宠物，或者非生物之间，如计算机与计算机，也可以用语言文字编码、传递和解码信息；也未必是不同个体之间沟通，同一个人留下信息，也许是为了与未来许多年的自己对话。</p>
<h2 id="语言文字的作用">语言文字的作用</h2>
<p>从这个定义出发，“语言文字”可以这样产生作用：</p>
<p>A. 编码的对象是描述外部世界现象的信息，文以通信<br>
许多时候它是为了尽可能地还原现象的客观信息，比如一件物体的大小、颜色、重量、气味、声音、移动速度，等等，解码者无需亲身见闻也能感知原貌。主观的感受和抒情、华丽的修饰、丰富的想象只会妨碍准确传达关于现象的信息，因此一般的说明书、技术文档等都尽量客观，不带感情色彩。<br>
如果被认为是本该只传递客观信息的文章，采用隐瞒、修饰、伪造等手段影响读者的思维或感情，这常常被称作“宣传（propaganda）”；如果表达了不允许表达的个人观点，则被称为“<a href="../jiadai-sihuo-he-fuduji/">夹带私货</a>”。<br>
但实际上两者的界限很难区分，因为如何取舍“客观”信息，本身就是一种主观选择。</p>
<p>B. 编码的对象是思想逻辑，文以载道<br>
编码者用语言文字准确描述和传递抽象的概念、逻辑和思维过程，解码者在头脑中还原和理解思维过程。<br>
在这个意义上，数学也算是一种语言，数学可以将逻辑思维抽象为符号形式逻辑，精确表达。当然，数学的作用不仅仅在于表达，它还可以用于逻辑演绎、计算证明。<br>
只是我们生活的现实世界太复杂，存在太多难以用数学定义、认识和表达的概念和知识。<br>
因此，在日常生活中我们仍然会使用不够精确但足够实用的自然语言。这时，如果概念界定不清晰、推导过程不严谨、堆砌现象描述、用比喻等迂回的手法，就容易导致理解偏差。<br>
如果信息接收者没有足够的数学水平或兴趣还原思维逻辑，也会导致理解困难。<br>
这也是许多人写科普作品的困境：如果想要精确表达，读者可能觉得困难、乏味——霍金写《时间简史》的时候就说过，每多一个数学公式，读者就会减半；想要通过故事、比喻等手段降低理解的门槛，读者的认知则可能谬以千里。因此，真正能够做到深入浅出、生动有趣又准确无误的作品，非常稀少。</p>
<p>C. 编码的对象是感受和情感，文以传情——最难理解，也是评价标准争议最多的点，所以我会花最多的篇幅详细说明<br>
人类不是只考虑思想逻辑的纯粹理性生物，需要共情感受，传递情感，但正常的人类个体之间，神经元无法穿透颅骨直接相连发送和接收承载情感的信息，于是也需要借助语言文字来让其他个体实现共鸣。（在某种意义上，<a href="../yinyue-de-liliang/">音乐也可以看作是一种语言</a>。）<br>
丹纳在《<a href="..%5Cyishu-zhexue-zhaichao-1">艺术哲学</a>》中写道：</p>
<blockquote>
<p>人在艺术上表现基本原因与基本规律的时候，不用大众无法了解而只有专家懂得的枯燥的定义，而是用易于感受的方式，不但诉之于理智，而且诉之于最普通的人的感官与感情。艺术就有这一个特点，艺术是“又高级又通俗”的东西，把最高级的内容传达给大众。</p>
</blockquote>
<p>也是类似的意思。</p>
<p>但仅仅是抽象地表述自身的感受，比如写“我”是多么激动、害怕、热爱、高兴…，并不能引起他人同感与共鸣。<br>
因为“我”对具体情境的感知，经过大脑认知理解，再转化、精炼为用于形容这种感受的语言文字，最终传递给其他个体的，是损失掉绝大多数信息的抽象“符号”。<br>
对方永远无法从作为抽象符号的语言文字中，原原本本地还原为“我”最初的情境，也无法从情境循着独属于自己的感知路径，形成与“我”相同的情感，因此也永远也无法精确理解“我”的感受。<br>
语言文字离抽象的符号越远，离具体的情境描述越近，编码携带的信息层次越丰富越生动，就越有助于对方还原、理解、共情。</p>
<p>举个例子，提到“美味”，你脑海中浮现的也许是高档餐厅中的某次大餐，对另一个人来说也许就是一顿路边烧烤，对第三个人来说也许是小时候母亲做的大杂烩。“美味”这个词只是符号，符号写下来可能相同，个人的感受却各不相同。<br>
如果仅仅停留在符号的层次，只会成为陈词滥调。更好的写法，是描述食物的颜色、香气、味道、口感等各种细节，再加上制作和吃喝的姿态动作、声音等，和人物的表情举止、感受心情，每次都带给读者完全不一样的个人体验。</p>
<p>汪曾祺《人间至味》中的《贴秋膘》一文中写北京烤肉的一段：</p>
<blockquote>
<p>北京烤肉是在“炙子”上烤的。“炙子”是一根一根铁条钉成的圆板，下面烧着大块的劈材，松木或果木。羊肉切成薄片（也有烤牛肉的，少），由堂倌在大碗里拌好佐料——酱油，香油，料酒，大量的香菜，加一点水，交给顾客，由顾客用长筷子平摊在炙子上烤。“炙子”的铁条之间有小缝，下面的柴烟火气可以从缝隙中透上来，不但整个“炙子”受火均匀，而且使烤着的肉带柴木清香；上面的汤卤肉屑又可填入缝中，增加了烤炙的焦香。过去吃烤肉都是自己烤。因为炙子颇高，只能站着烤，或一只脚踩在长凳上。大火烤着，外面的衣裳穿不住，大都脱得只穿一件衬衫。足蹬长凳，解衣磅礴，一边大口地吃肉，一边喝白酒，很有点剽悍豪霸之气。满屋子都是烤炙的肉香，这气氛就能使人增加三分胃口。平常食量，吃一斤烤肉，问题不大。吃斤半，二斤，二斤半的，有的是。自己烤，嫩一点，焦一点，可以随意。而且烤本身就是个乐趣。</p>
</blockquote>
<p>扶霞在《鱼翅与花椒》中描写食物口感：</p>
<blockquote>
<p>有些口感是备受推崇的，比如“脆”，是特指某些新鲜脆嫩的蔬菜、焯过的猪肝以及鸭肠、鹅肠，当然还有做得很不错的海参。脆的食物一开始会“抵抗”你的牙齿，但最终会缴械投降，咬下去干脆地断掉，令唇齿愉悦。它和“酥”是有区别的。“酥”是一种干干的、更为易碎的、碎片一样的脆，可以形容烤鸭皮或荔茸芋饺。有些食物，比如烤乳猪的皮，可以被形容为“酥脆”，因为能同时拥有两种脆的口感。<br>
说到鱿鱼丸子这种食物，那就是“有弹性”了。海参的口感里面也有这种弹牙的拉伸感。（台湾将这种口感说成“Q”；特别有弹性的食物，就是“QQ”了，这竟然是从罗马字母中生发来的形容词。）“嫩”就是烧得恰到好处的鱼或肉，或者新鲜柔软的豆苗；“滑”就是上了浆、过了油的鸡丝；还有种很棒的口感是“爽”，指的是嘴里清新、鲜明、顺滑、清凉的感觉：比如说蘸了醋和红油的凉粉。有时候，口感游走在非常模糊的边缘，经常和味道结合在一起形容。比如“麻”，就是花椒让你的嘴巴微微发痛又麻木的感觉；或者“味厚”，就是缠绵悠长、很多层次，回味久久萦绕在舌尖。</p>
</blockquote>
<p>以及虾饺和肠粉：</p>
<blockquote>
<p>点心师用菜刀的平面将洁白的澄粉面团压成完美的圆形，然后包上整只的虾和微微调味的脆竹笋；大火迅速蒸熟以后，澄粉皮闪烁着珍珠般的透明光泽，虾的淡粉色也透了出来，再加上压得整齐美观的饺子边，煞是好看。一口咬下去，虾既脆又嫩，澄粉皮柔韧软糯。还有肠粉，一张张滑溜溜的米浆面皮包裹着炸油条、叉烧或鲜虾，淋上甜酱油端上来：做的时候要把米浆薄薄地倒在细细的白棉布上，隔水蒸成粉皮，用小铲刀稍微脱模整形，包上选好的馅料即成。叉烧包柔软蓬松，咬开白白的包子皮，露出里面包裹着可口开胃酱汁的烧烤猪肉丁，如同一个美味的笑容。</p>
</blockquote>
<p>如果只知道说“太棒了！牛屄！怎么会有这么好吃的东西！”，对方大概率是不会留下深刻印象和产生浓厚兴趣的，只会显得你文化水平不高。</p>
<h2 id="评价标准什么是好的文字">评价标准——什么是好的文字？</h2>
<h3 id="恰如其分过犹不及">恰如其分，过犹不及</h3>
<p>然而，信息也不是越多越好，冗余信息太多也会导致信息接收者超载而拒绝沟通，如何用最精简的语言文字编码和解码要传递的信息，就成了评价文笔的标准之一。<br>
所谓文笔差，有的是冗词赘句，废话连篇，大量不相关的文字稀释了读者的注意力；有的是推敲打磨太少，始终无法找到精准的词句，隔靴搔痒，不得要领，不知道该朝什么方向发力；有的甚至和文字技巧无关，而与认知局限相关，比如将自己狭隘的理解，当作放诸四海而皆准的“符号”。<br>
优秀的作家就知道什么样的内容是独一无二的，必须要浓墨重彩、事无巨细地描绘。详略简繁得当，才能达到浓妆淡抹总相宜的境界。</p>
<p>绘画艺术领域也有类似的争论。</p>
<p>摄影技术的发展，让写实绘画特别是最赚钱的肖像画失去了主要市场，同时也让人思考，如果艺术就是逼真地还原人眼中的成像，那么绘画是否还有存在的必要——当下人工智能飞速发展，也会让人问出类似的问题：人是否还需要亲自动手写作和绘画？<br>
这一追问促使我们追求更能回归艺术本真、以人为本的答案。</p>
<p>在我看来，艺术是一门传递审美感知的语言，也是在创造过程中经历审美愉悦的活动。<br>
现代绘画艺术从印象派开始已经从追求超越精确还原现象的手法，向更靠近直指人心的艺术语言发展。</p>
<p>缺点是频率没对上就更难理解。<br>
同时，艺术创作也从养家糊口、追求名利，回归取悦自己的道路。<br>
机器再高效，与亲自动手的乐趣也完全不同。</p>
<h3 id="丰富表达拓展边界">丰富表达，拓展边界</h3>
<p>另一标准则是看能否用更加高级的天赋和技巧提升文字传递信息能力：</p>
<p>有的作家擅长讲故事的高级技巧。<br>
因为人类有主动追求感人故事的先天本能，只要能用文字搭建出一个自洽、可信的世界及人物，讲清楚情节的来龙去脉，读者便能假装自己置身于其中，为故事矛盾的冲突与解决而激动、愤怒、悲伤和欢喜，最终代入故事角色，想象自己在体验他人的生活。在这样的故事中，我们人类可以实现高度共情。<br>
而糟糕的故事，往往有干瘪的文字让人觉得味如嚼蜡，不合理的情节逻辑让人摸不着头脑，脱离现实的背景环境描述让人瞬间出戏，扁平的人物形象让人没有深入了解的兴趣，甚至让人一眼看穿作者拙劣地设计安排工具人的目的，这一切都和实现共情的目的背道而驰。</p>
<p>有的作家擅长诗歌的形式，不必讲故事也可以靠韵律、节奏和隐喻等手法唤起读者的情感，不必用长篇大论即可一针见血、入木三分，让读者一见倾心、念念不忘。</p>
<p>还有的作家擅长用语言文字操纵感受的时间。<br>
人类可以同时看、听、闻、尝、触摸到外部世界，还可以加上加速度感应等其他感知方式，当它们同时涌入脑海中时，能够叠加形成一个综合、统一的感受。艺术家既可以创作受这种感受启发的艺术作品，也可以尝试通过作品唤起没有相同经验的观众对此的感受，这在艺术领域称之为<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%81%94%E8%A7%89">艺术联觉</a>。然而，无论是语言还是文字，人类都是按时间顺序接收线性序列的信息，不会在一瞬间听完或看完一整段话（除非你是特德·姜的科幻小说《降临》中，不被线性时间束缚、能并行阅读过去现在和未来笔划的外星生物七肢桶 Heptapods）。那些会操纵时间的作家则可以将语言文字与其带给读者的感受分离，将这些感受延迟到与后续的文字一起触发，形成同时冲击多种感官的刺激和顿悟体验。</p>
<p>在当代，科幻小说、推理小说甚至“网络小说”，都在不断拓展文学艺术表达的边界，不管其形式和效果如何，总之一切都是为了更精准高效地传递不同类型的信息服务。<br>
只要达到了这个目的，再平实无奇的语言也算是大巧不工、大道至简，偏离这个目的，所有技巧都是舍本逐末、画蛇添足。</p>
<h2 id="评价和解释">评价和解释</h2>
<p>接下来先尝试解释，为什么有人会觉得刘慈欣的小说，特别是《地球往事（三体）》系列、《流浪地球》、《球形闪电》、《全频带阻塞干扰》等宏大叙事风格的科幻小说，有“文笔不好”的毛病。</p>
<p>在<a href="../shenme-shi-kehuan">另一篇文章</a>中有提到过，科幻小说是在科学观基础上幻想未知世界的故事，也就是说，“科学”是为了“小说”这一体裁服务的。而小说构建幻想故事的目的，最终是为了让读者相信幻想世界和人物真实存在，进而沉浸和代入，最终为之触动情感，比如愉悦、悲伤、震撼和感动。<br>
因此，哪怕幻想世界与现实差异再大，最终也仍要将未知的信息转换为便于读者可理解的信息，设想不要超出读者实际经验太远，人物的动机和行为不那么抽象，才能架起读者的心灵与幻想世界之间的桥梁。不能作者自说自话自我感动，读者却看得一头雾水。</p>
<p>有人说，有的科幻小说胜在想象的设定，比如场面壮观宏大，时空尺度惊人，或者脑洞大开，前无古人，或者面面俱到，包罗万象，读者光看设定就精神高潮了，不需要说好故事。但这只是优秀小说的一部分成功因素。<br>
有的读者在看到想象设定后，有能力脑补故事和衍生想象，感动和震撼自己。<br>
然而绝大多数读者没有这个能力——否则的话，阅读复杂的操作手册和说明书就可以替代小说了。作者需要用文字引导普通读者逐步接受虚构的世界，慢慢融入和感受，这恰恰就是文笔能力的体现。<br>
当我们评价电影时也是类似。电影因为使用了视听语言，观众本应更容易理解和消费。但有的电影各方面都很优秀，却偏偏拙于塑造人物和讲述故事，虽然凭借其开创性的长板可以名留影史，收获一批忠实观众，但免不了遭到另一部分观众的批评。</p>
<p>另一种说法则是，有的科幻小说（以及推理、政治类小说）只需要逻辑推演水平高超即可，剧情和人物描写部分无关紧要。在我看来，这种说法也站不住脚。<br>
如果作者的目的是严谨的论证，那么他应该去写正经论文而不是小说。<br>
小说的设定和推演不能代替严格论证，拥趸把小说中的结论当真理宣扬，用相对其他小说更加优秀的设定和推演来掩饰小说核心元素的拙劣，又以小说的身份来避免学术批评，这种好处两头占、批评全躲开的做法非常鸡贼。</p>
<p>我在阅读刘慈欣的《三体》、《流浪地球》、《球形闪电》、《全频带阻塞干扰》等宏大叙事风格的科幻小说（安·兰德的《阿特拉斯耸耸肩》、《源泉》也有类似的毛病）等小说时，难免有下面这样的感受：<br>
一方面，觉得小说的背景设定和思想实验引人入胜，能够启发、衍生出许多想法；<br>
另一方面，觉得小说中的人物大多都是服务于观点论证，而非服务于真实可信的故事叙事。</p>
<p>因为要为论证服务，人物塑造的作用是抽象出一类人的典型代表，比如强大又傲慢的美国军人、坚韧智慧勇于牺牲的中国军人、表面彬彬有礼实际包藏祸心的日本人、朝闻道夕可死不惜为科学真理献身的科学家、不顾现实过于理想表面善良仁慈实际自私自利的“圣母”、心地纯朴但智商和能力有限的第三世界人民、无视道德极端偏执的圣徒英雄、无能短视的各种政府、自发组织和暴民（在安·兰德那里，则是心智坚韧毫不妥协的聪明理性龙傲天资本家和专业人士、懦弱虚荣腐败无能嫉贤妒能的知识分子和政客）。</p>
<p>因为要为论证服务，这些小车上的小木块、真空中的球形鸡，置身于作者的幻想世界，服从的是作者认知的个人行为逻辑和世界运作规律。<br>
对认知相近的读者来说，作者的论证简洁优美、黑白分明、清晰明了，配合宏大深刻的想象，简直有窥探到宇宙终极法则的快感，那些批评作者的读者没有能力穿透复杂的表面现象，洞察底层那个精确、简单的运作规律，或者即使作者揭示出来了也不愿意接受、认同这个残酷的道理。</p>
<p>但在我这种挑剔的读者看来，想象的大厦虽然高耸入云，作者的论证却建立在不够扎实的地基上：<br>
那些牺牲无数人仍能一直执行的千年大计、恰到好处的智商掉线和机械降神而没有对等的挑战、永远被误解但总是正确的救世主、组织能力和文明水平永远止步不前的人类、道德虚无主义的胜利和对文明社会的犬儒式嘲讽…，作者的设定更多是为了验证自己对人类社会的特定认知，因此刻意呈现出固定模板的人物和情节，极易让人联想到好莱坞二流电影的烂俗桥段，《读者》、《意林》等中国市民阶层休闲杂志对世界的想象，和中老年男性龙傲天爽文读物风格和思维。</p>
<p>在真实的世界中，代价巨大的计划能够执行超过十年不走样就已经是奇迹了，基本上不会有天文学奇迹适时发生狠狠打你论敌的脸，高瞻远瞩、永远正确的独断强人和智慧之士只存在于狂信者的崇拜美化和误解中，而人类的道德文明水平和社会组织能力一直在不断提升，它们不是凭空出现的海市蜃楼，而是长期博弈的坚实成果。</p>
<p>“硬”科幻迷经常批评科幻小说中违背已知自然定律的低级硬伤，因为这会让整部作品轰然倒塌。而人与社会群体，一样也有其内在规律不可违背。只是很多人意识不到这些规律在哪些方面足够“硬”。科幻小说当然可以在想象中挑战基础规律，就好像设想超光速瞬间移动、时间倒流、封闭体系下的熵减，但如果这样的想象不是小说讨论的主题，而只是支撑故事的基础和背景，也就是说，作者当它是现实的一部分，那么就难免一方面暴露出作者的认知局限，一方面让读者出戏。</p>
<p>作为对比，《大明王朝1566》的小说和电视剧是用真实的历史人物和虚构的“改稻为桑”政策背景来讲故事，人物的行为与历史上不一致，但观众觉得真实可信，因为但凡有点实务经验的人都看得出来，大多数人物的主动行为和被动反应都合情合理，反映的问题症结也符合逻辑认知。<br>
再比如，《水浒传》中描写杀人作案、牢狱刑名、市井烟火的场景那是细致入微，滴水不漏，读者会觉得作者就算没有亲身经历，至少也翻阅过犯罪档案。而写军队正面作战就落到和《三国演义》差不多的水平，仅仅比《封神演义》强点，暴露出作者真不熟悉军事，一到正规战争场面就显得像在唱戏。</p>
<p>当然，是否出戏的感受因人而异，我认为站不住脚的道理，在另一个人看来毫无毛病也很正常。但我们在评价时，还是尽量要避免先开枪再画靶子，陷入思维陷阱而不自知。</p>
<p>比如，知乎用户 <a href="https://www.zhihu.com/people/s.invalid">invalid s</a> 曾经<a href="https://www.zhihu.com/question/26895899/answer/35576714">提到</a>，他和《三体》中黑暗森林理论的支持者在<a href="https://www.guokr.com/">果壳</a>设计了一个“<a href="http://www.guokr.com/post/160347/">死理性派生存战</a>”（可惜现在链接已经失效了），利用博弈论做了定量分析，证明：</p>
<blockquote>
<p>以偷袭者总能有99%的胜率为前提，只要参与者中有1/50以上的理性人，那么游戏就绝不会像黑暗森林理论一样发展；<br>
而之所以会错误的推出黑暗森林，只是因为规则设定者自己相信黑暗森林，然后只找对自己有利的证据。</p>
</blockquote>
<p>回到上面所说的评价标准上来。</p>
<p>科幻小说的目的，是构建引人入胜的虚拟世界和人物，将奇思妙想的创意融入精彩的故事，让读者获得现实题材作品无法给予的阅读乐趣。<br>
一切写作技巧都是为这个目的服务的，凡是有碍于这个目的的，其技巧都算不上高超。<br>
当作者的野心超出了认知能力，混淆了有思辩乐趣的文学与严肃严谨的社会科学，就好像电影《剑雨》中转轮王对彩戏师说的：“你要练武功就武功，变戏法就变戏法，你总喜欢把它们混为一谈。”结果既让读者出戏影响了为思想实验服务的效果，又牺牲了以人物为中心的传统叙事的体验，从文学艺术水平的角度评价不高就很正常了。</p>
<hr>
<p>2024-12-30更新：</p>
<p><a href="https://youtu.be/JOIkVIPzeK0?si=gD-M9AlikDPPGFth&amp;t=438">看到一个说法</a>：</p>
<p>感性视角是关注事物和我建立的关系，不同的人因为和对象建立不同的关系，就会建立不同的情绪和感知。<br>
对应的是 C 类编码对象。</p>
<p>理性视角就是更关注事物本身的形态。对应的是 A 和 B 两类编码对象。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>现代人性</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xiandai-renxing/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiandai-renxing/</guid>
      <description>马老师写了一篇文章《什么是“现代人性”》，既有自己的观点，也有 ChatGPT 的回答。 我的想法是，主要包含这么几点： 一个是文章中提到的个人自我意识，正视并</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>马老师写了一篇文章《<a href="https://horse.im/987">什么是“现代人性”</a>》，既有自己的观点，也有 ChatGPT 的回答。</p>
<p>我的想法是，主要包含这么几点：<br>
一个是文章中提到的个人自我意识，正视并追求个体的价值和意义；<br>
一个是因为生产、贸易、迁徙范围的扩大，加上同理心、平等意识、道德进步，形成的对他人的人文关怀和社会责任追求；<br>
还有就是科学和技术发展带来的理性实证精神，以及将社会发展看作工程课题的思想。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>奥运拳击比赛的性别争议</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/aoyun-quanji-bisai-de-xingbie-zhengyi/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/aoyun-quanji-bisai-de-xingbie-zhengyi/</guid>
      <description>Imane Khelif 在变性是非法的阿尔及利亚长大，天生 XY 染色体但各方面一直被当作女性。因父亲不赞成女性参加拳击运动，她差点半途而废。去年因性别争议被国际拳击</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Imane Khelif 在变性是非法的阿尔及利亚长大，天生 XY 染色体但各方面一直被当作女性。因父亲不赞成女性参加拳击运动，她差点半途而废。去年因性别争议被国际拳击协会（IBA）取消比赛成绩和资格。<br>
因 IBA 自身有丑闻，巴黎奥运拳击项目由奥委会组织，规则与 IBA 不同，且奥委会要求 IBA 建立明确的性别鉴定程序。</p>
<p>她不属于变性，但身体条件确实不同于一般女性。这类似于如果有人有四只手，是否应该参加格斗比赛（说的就是你，Goro！）。<br>
我觉得这需要赛事组织者尽快确定一个参赛者可以接受的界定标准和规则，不认可这个标准和规则的参赛者自己可以再组织其他赛事。</p>
<p>引到其他争议话题发泄情绪没有必要。现实世界中的边界常常很模糊，不仅是性别，还有取向、力量、耐力等等，基本上是连续光谱，而不是非黑即白边界分明的两极，重要的是先充分讨论建立共识规则，让少数人也有机会融入和参与，而不是一开始就用理念中的完美标准拒斥少数人，或者激进到极端的程度。</p>
<p>相关链接：<br>
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wsmtOZNDcxDX17J0vSQUJA">男性混入女性拳击比赛？我们做了全网最全的事实核查</a><br>
<a href="https://matters.town/a/p5pnuhfabjyv">巴黎奥运会性别门事件</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>最廉价的自我感动</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zui-lianjia-de-ziwo-gandong/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zui-lianjia-de-ziwo-gandong/</guid>
      <description>网络上暂时没找到靠谱的答案是常态，不要只是为了求个答案，随便听到个什么符合自己想法的说法就信以为真。 所求不过一个确定的回答，只是满足了自己虚</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>网络上暂时没找到靠谱的答案是常态，不要只是为了求个答案，随便听到个什么符合自己想法的说法就信以为真。<br>
所求不过一个确定的回答，只是满足了自己虚假的求知欲。<br>
“我知道了！”是这个时代最廉价的自我感动。<br>
阿基米德在浴缸中思考，而网民只需要等待别人喂的速食答案，然后喊出 Eureka！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>有限认知的信仰基础</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</guid>
      <description>文不在兹： 有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/kodifikation/status/1628691985929486336">文不在兹</a>：<br>
有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代，在现代性语境中，有没有神其实无关紧要，重要的是它要求了在自己完成的时候必须不能有信仰，无神论不反对神，因为对象无关紧要，无神论反对的是信仰本身。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1762460939729989860">Calon</a>：<br>
喜欢说 “人要有信仰” 的，绝大多数想的是 “你最好是和我相信的一样”。</p>
<p>另外，我觉得有坚信的对象不等于人类不成熟和前现代，最极端的怀疑论者也总会相信些什么，否则根本活不下去。</p>
<p>文不在兹：<br>
这是你的经验，它在过去和现在合理，却并不一定是未来也能适用的推论。</p>
<p>Calon：<br>
也许吧。根源在于人类的认知能力有限。<br>
虽然可以不断拓展认知边界，但总有更多的未知在前方。<br>
在实际生活中的某个片段，基于过去的经验和观念都无法看到确定的未来，而人总要脚踏流沙和沼泽向未知的方向迈出脚步，唯有心中坚定的信念能够带来行动的勇气。</p>
<p>文不在兹：<br>
“人类认知能力有限” 也是个基于经验的判断，任何事都有发生变化的可能，其中当然也包括人类自身。</p>
<p>Calon：<br>
认知有限的人要谈论和设想无限的认知，前提是相信无限实际存在，这也是一种信仰。<br>
摒弃一切信仰的无神论者不需要设想无限的实际存在。</p>
<hr>
<p>类似的观念，康德早在《纯粹理性批判》中讨论过了。<br>
人类使用感官感知现象，但这只是经过感官转换后形成的经验，它并不一定如实反映了被感知到的对象。</p>
<p>比如人眼看到、大脑感知到的色彩，对应的仅仅是波长极窄范围内的电磁波，有的动物能够感知到红外、紫外线。<br>
人类的视锥感光细胞只能分辨出红、绿、蓝三原色，然后由大脑处理颜色信号叠加并分辨出700万种色彩，而有的动物感光细胞能够分辨多于三种颜色，它们看到的色彩比人类丰富多了。<br>
蝙蝠、海豚、鸽子等可以通过超声波、磁场等手段观察外界，相互沟通，人类就只能依靠电子仪器扩展感觉器官，目前还做不到直观感受。</p>
<p>更进一步，人类对三维空间、时间流逝的感知，受限于先天形成的感知能力。<br>
我们理解不了更高维空间中原生生物的感觉，也无法探知超出时间之外的世界——宇宙大爆炸发生之前也许不存在时间，当时是什么情形，连想象的能力都匮乏。<br>
就算是能够感知当下宇宙的时间，对远超出人类寿命长度的时间概念，我们都难有正确的认知。比如宣称要落实“千年大计”，相当于要忠实执行一项从北宋时期延续到现代的浩大工程。比如人类文明出现的时间仅有数万年，相比恐龙时代的1亿4千万年差了好几个数量级，大部分人却十分有信心人类可以永远存在。</p>
<p>所以，康德认为，现象世界与物自体世界，两者因为人类的有限认知能力而存在鸿沟。<br>
这就像我们只能通过一个模糊、扭曲、不稳定的透镜观察现象，再通过现象去拼凑、推断、想象，不断逼近观察对象的本来面目，但它真实的存在到底如何，我们的认识是否可信，永远不可知。</p>
<p>于是康德提出了著名的几组二律背反，包括：</p>
<ol>
<li>时空有限还是无限</li>
<li>物质是否无限可分</li>
<li>自由意志是否存在</li>
<li>绝对必然是否存在——基督徒经常曲解、窄化为基督教意义上的“上帝”</li>
</ol>
<p>并且论证了凭借人类有限的理性认知能力无法解答。倘若行动时必须面对这些问题，就只能选择相信一个答案——哪怕可能是错的——虽然其他人也不知道什么是对的。</p>
<p>而在日常生活中，我们也会因为认知有限而看不清未来的方向，忧心忡忡，裹足不前。<br>
休谟在《人性论》中认为，“自我”心灵（或能思想的人格）的存在和延续，基于我们的记忆、感官和知性，可是这些基础都不可信，人格同一性的问题，永远不可能得到解决，因此“我”的存在都会被怀疑。<br>
然而人只要活着，即使怀疑一切，也要被自然推动着生活下去。<br>
休谟是这样暂时接受他所怀疑的一切的：</p>
<blockquote>
<p>对人类理性中这些重重矛盾和缺陷的强烈观点深深地影响了我，刺激了我的头脑，因此我准备抛弃一切信仰和推理，甚至无法把任何意见看作比其他意见较为可靠或更为可能一些。我在什么地方？我是什么样的人？我由什么原因获得我的存在，我将来会返回到什么状态？我应该追求谁的恩惠，惧怕谁的愤怒？四周有什么存在物环绕着我？我对谁有任何影响，或者说，谁对我有任何影响？我被所有这些问题迷惑了，开始想象自己出于可以想象到的最可怜的境况中，出于最深沉的黑暗中，还被完全剥夺了运用每一个肢体和每一种官能的能力。<br>
非常幸运的是，虽然理性不能驱散这些疑云，但是自然本身却足以达到那个目的，要么是通过放松心灵的这种倾向，要么是通过某种消遣和我的感官的生动印象消灭所有这些幻想，能够治愈我的哲学忧郁症和谵妄症。我就餐，我玩双陆棋，我谈话，和朋友们说说笑笑；经过三四个钟头的娱乐，我重新返回这些思辩，会觉得它们是那样地冷酷、牵强和可笑，从而发现自己再也无心继续这类思辩了。</p>
</blockquote>
<p>所以，只要我们仍然是认知有限的存在，就免不了要暂时相信一切我们无法确证为真的东西，比如自由意志的存在，比如某些价值宝贵，比如有的傻事值得去做——哪怕我们不知道为什么值得。</p>
<hr>
<p>这个话题让我想到了多年前，前女友问我的一个“忒修斯之船”式的问题，当时我没有想好该如何回答。她问的是：<br>
我们怎么知道未来的某个瞬间，我们还是原来的那个我们呢？<br>
当你说爱我的时候，“你”爱的只是当下的“我”，但我们无时无刻不在变化，是什么决定了我们在本质上还是原来的那个人呢？<br>
如果未来的“你”和“我”不一样了，经历过的人生不一样，记忆也许也发生了改变，“你”爱的还会是“我”吗？</p>
<p>而现在，我可以对所有问我这个问题的人说：<br>
我不知道是什么让我们保持了某个部分不变，才使我们和过去仍然是同一个人。<br>
这是超出我们现在认知范围的东西，也许一辈子都不会有答案。<br>
但人不可能因为有限的认知而放弃彼此相爱的可能。<br>
支撑着人们即使盲目也要走下去的，是对彼此的希望和信任，是对爱的存在的信仰。<br>
对拥有无限认知的存在，或者假装自己无所不知又否定一切的愤世嫉俗者来说，也许这种没有坚实基础的信仰可笑至极。<br>
但这就是前途渺茫、行不知所往时，能够激励自己用行动突破现实的最后依凭。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文化的停滞</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</guid>
      <description>社会生物学中有个概念叫基因-文化协同进化： 基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年； 而文化的演变灵活得多，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>社会生物学中有个概念叫<a href="../gene-culture-coveolution">基因-文化协同进化</a>：<br>
基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年；<br>
而文化的演变灵活得多，短的可以瞬息万变，长的可以千万年维持稳定的内核。</p>
<p>影响文化的因素也分表层和深层，深层的包括基因、自然环境等，大部分根深蒂固。</p>
<p>有的影响文化的因素已经发生变化，如果人的观念不随之改变，文化依然可能停滞。<br>
如果暗地里的改变积累到突破临界值，天翻地覆也在朝夕之间。<br>
例如清末遗老遗少抗拒剪辫子就是观念的滞后，革命则在一夕之间打破了旧文化。</p>
<p>历史的因果关系比理论和理念中更加复杂，有的深层影响因素没有看上去的那么重要。<br>
如营造大型水利工程的组织需求，通常看作是形成大一统文化的决定性自然环境因素。<br>
延伸到现代，大一统也成了实现宏伟蓝图目标、实施前所未有的巨型工程的必要前提。<br>
但欧洲没有大一统的地区，也有历史悠久、规模巨大的水利工程和其他领域大型工程。<br>
就算大一统是当时唯一、必然的文化选择，历史上可能形成大一统文化的因素，到了今天也许也已经变化，或者不再起决定性作用。比如现代靠市场合作或区域合作一样也有不逊于和超越国家级工程的伟大成就。<br>
不但共同体是想象中虚构的，形成共同体的因果关系也可能是在想象中虚构的观念，只是因为一时一地的经验固化形成了文化而有了传播、延续的机会。当这种文化的受众发现此一因果关系未必是绝对真理时，不亚于一场观念的革命。</p>
<p>当然，我举“大一统”为例，不代表论证就成立，只是说明有这样的可能性。<br>
说起这个话题是因为，我觉得不深入分析哪些因素是否有决定性影响，哪些因素实际已经发生了改变，就断言某个群体的某种文化会永久停滞，未免武断。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>写作风格应该追求简洁还是复杂？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xiezuo-fengge-yinggai-zhuiqiu-jianjie-haishi-fuza/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiezuo-fengge-yinggai-zhuiqiu-jianjie-haishi-fuza/</guid>
      <description>白板报： 自从 Strunk &amp;amp; White 的 The Element of Style 诞生以来，简洁 brivity 被高举到至高无上的位置，几乎成了写作指南的唯一圭臬。但是，纳博科夫这些大师却对简洁不以为然。“你</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/baibanbaonet/status/1751815054960234541">白板报</a>：<br>
自从 Strunk &amp; White 的 The Element of Style 诞生以来，简洁 brivity 被高举到至高无上的位置，几乎成了写作指南的唯一圭臬。但是，纳博科夫这些大师却对简洁不以为然。“你的简洁是洗尽铅华呢？还是因为驾驭不了复杂呢？我看大部分是后者。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1751816921945960449">Calon</a>：<br>
对能力不够的人来说，追求简洁总比不自量力地追求繁复强，做到前者起码能够维持底线，后者则是没有尽头的巨大灾难，更误导其他人共同败坏文风。<br>
其实风格还在其次，最重要的是真诚。<br>
追求繁复文风除了审美需求外，大部分时候目的却在于不愿意直面问题，避重就轻，文过饰非，又或者狐假虎威，靠自己也不理解的词语吓住对方。</p>
<p>白板报：<br>
这点恕不能完全同意。文字的作用之一是掩饰。</p>
<p>Calon：<br>
有这个作用，但是不值得提倡的作用。就像代码的作用包括制造和传播病毒。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自由、平等与普世价值</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</guid>
      <description>刘瑜的《可能性的艺术：比较政治学30讲》中，有这么一段： 老实说，我觉得“普世价值”这个词有点偷懒。显然，全世界的人都热爱自由。用秦晖老师的话</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>刘瑜的《可能性的艺术：比较政治学30讲》中，有这么一段：</p>
<blockquote>
<p>老实说，我觉得“普世价值”这个词有点偷懒。显然，全世界的人都热爱自由。用秦晖老师的话来说，如果自由不是“普世价值”，为什么全世界的监狱都要上锁？全世界的监狱都要上锁，说明全世界人都渴望自由。在这个意义上，自由当然是普世价值。但是，更重要的问题，或许不是全世界民众是否热爱自由，而是当自由与其他价值发生冲突时，比如当自由和平等发生冲突时、当自由和秩序发生冲突时，人们如何排序？面对价值的冲突，也就是所谓“诸善之争”的时候，价值的排序或价值序列中的权重不同，就带来政治文化的差异，这才是“文明冲突”的起源。</p>
<p>比如，有些文化重视秩序超过自由，有些文化则重视自由超过秩序；有些文化认为主权比人权重要，有些文化则认为人权比主权重要；有些文化更重视平等，有些文化更重视效率；等等。</p>
</blockquote>
<p>自由与平等对立冲突的说法经常听到，主权比人权重要也被归结为政治文化差异。<br>
我的看法是，政治文化是有差异，但很多时候这只是表面现象和其他差异的结果。<br>
就像全世界的人都渴望自由，其实全世界的人也都极为看重人权。<br>
那些口头喊着“主权大于人权”的人，在自己的基本人权被侵犯时，反应之激烈往往远超主权被侵犯时，只是很多时候并不敢体现在行动上，只在内心中愤怒——因为作出反抗行动的后果可能是权利进一步被侵犯。<br>
除开情趣玩家，鲜有人身为奴隶而光荣。</p>
<p>同样的道理，表态“私有制度万恶”的人，真要损失自己的私有财产时，大概率万般不情愿——“真有一头牛”的笑话在现实中比比皆是。<br>
自由和秩序也未必绝对对立——偏好秩序的人未必就是自由受限制的人。</p>
<p>所以，普世价值不能仅仅看作每个人为自己所珍视的价值。<br>
什么时候觉得别人的自由和人权也很重要，才叫做普世价值。<br>
这种推己及人和己所不欲勿施于人的同理心，才具有道德价值。<br>
在等级社会意识中推崇的是我的自由和权利凌驾于他人之上，就和普世背道而驰了。<br>
也因此在我看来，普世价值意义上的自由和平等互相冲突不成立。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>生命的意义</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
      <description>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。</p>
<p>第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。<br>
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。</p>
<p>他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：</p>
<p>每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，<a href="../siwang-he-shenghuo/">人死了之后会如何</a>。<br>
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。<br>
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？<br>
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。<br>
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。<br>
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：<br>
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？<br>
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？<br>
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？<br>
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，<a href="../huran/">生命的意义是什么呢？</a>假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？</p>
<p>相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。<br>
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。</p>
<p>这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。<br>
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。</p>
<hr>
<p>生命的意义是什么？<br>
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。<br>
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。</p>
<p>一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？<br>
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？<br>
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？</p>
<p>弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。<br>
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。<br>
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。</p>
<p>人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。<br>
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。<br>
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。</p>
<p>除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。<br>
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。<br>
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？<br>
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？<br>
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？<br>
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？<br>
…<br>
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。<br>
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。</p>
<p>弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：</p>
<p>首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。</p>
<p>哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。<br>
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。</p>
<p>弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：</p>
<blockquote>
<p>人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。<br>
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。</p>
</blockquote>
<p>其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。</p>
<p>对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。<br>
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。<br>
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。</p>
<p>最后是认识到生命的意义因人而异。</p>
<p>生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。<br>
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。<br>
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。</p>
<p>弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：</p>
<p>首先是主动行动，对应创造的价值。</p>
<p>大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。<br>
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。</p>
<p>其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。</p>
<p>人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。<br>
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。</p>
<blockquote>
<p>每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。</p>
</blockquote>
<p>第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。</p>
<p>有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。</p>
<p>弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：</p>
<blockquote>
<p>抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?</p>
<p>在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”</p>
</blockquote>
<p>他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。<br>
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。</p>
<blockquote>
<p>在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。</p>
<p>地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。</p>
<p>我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。</p>
</blockquote>
<p>而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。<br>
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。</p>
<p>而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。<br>
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。</p>
<p>康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。<br>
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。</p>
<p>最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：</p>
<p>我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。<br>
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落力的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。<br>
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>理直气壮</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</guid>
      <description>冉阿让因偷面包被判5年，觉得判决不公多次越狱，刑期加重到19年。 刑满释放后偷了主教的银器被抓，但主教帮他脱罪。 流浪途中抢了一个孩子掉落的四十</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>冉阿让因偷面包被判5年，觉得判决不公多次越狱，刑期加重到19年。<br>
刑满释放后偷了主教的银器被抓，但主教帮他脱罪。<br>
流浪途中抢了一个孩子掉落的四十苏银币，待到转变思想，想要交还却找不到人，向路遇的神甫坦白并给了他20法郎，然后一直被通缉，罪名还包括擅离住址和隐瞒身份。为免他人蒙冤坦白身份后，再次被抓。<br>
可为了完成对芳汀的承诺，冉阿让不得不越狱逃亡去领回芳汀的女儿珂赛特。<br>
亲眼看着芳汀死去的沙威警官穷追不舍冉阿让多年。<br>
读者说，冉阿让确实犯法了啊，判罚和追捕他有什么问题吗？</p>
<p>方孝孺不肯为朱棣写即位诏书，被诛十族。<br>
读者说，他不识时务，惹怒皇帝，诛十族很正常啊。</p>
<p>苏轼屡被贬谪怀才不遇。<br>
读者说，他政治站队不坚决，活该！</p>
<p><a href="https://twitter.com/O2supplier02/status/1739444526161461389">沙威痛苦了一辈子，他也疑惑，无法完美说服自己。</a>最后化解不了职责和良心之间的矛盾而自杀。<br>
但今天有的人不会那么痛苦，而会理直气壮地为自己“正直、真诚、老实、自信、忠于职务、尊崇权力、维护社会秩序、捍卫绝对真理，运用无边无际的权力、道理、正义、法治精神、舆论，执行上天授予的除恶任务”感到自豪。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>情绪价值与知识价值</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/qingxu-jiazhi-yu-zhishi-jiazhi/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/qingxu-jiazhi-yu-zhishi-jiazhi/</guid>
      <description>师北宸： 情绪价值是最贵的，否则为什么那么多伟大的作品都在歌颂爱呢？这是许多知识分子和专家没有的，他们自己匮乏，他们批判那些只知道给情绪价值，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/Beichen/status/1736517930849087894">师北宸</a>：</p>
<p>情绪价值是最贵的，否则为什么那么多伟大的作品都在歌颂爱呢？这是许多知识分子和专家没有的，他们自己匮乏，他们批判那些只知道给情绪价值，不给所谓干货思考的网红。</p>
<p>人类最伟大的知识最好获取，学会搜索免费，不然就办一张图书卡，一个月几十块最多百来块，一辈子都读不完。</p>
<p>这就是纯知识的价格。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1736596799715172450">Calon</a>：</p>
<p>教育、学习和读书得分开看。<br>
知识获取还是要看吸收率，图书卡是便宜，但能够看完就学到知识、运用知识的万里无一，还有许多知识脱离了长期训练和实践等于无效。</p>
<p>从入幼儿园到走进社会，整个过程都是教育，也就是塑造我们的大脑。<br>
如果将耗费在其间的投入，变成像下载、安装软件一样快捷，然后马上生效，愿意花大价钱买这种服务的肯定大有人在。<br>
然而知识的获得很难简化为捷径一蹴而就。</p>
<p>其实情绪价值也是类似，获得情感安慰可以越来越即时、廉价，但要收获长期稳定的（广义的）爱，这样宝贵、独特、纯粹的情绪价值仍然需要我们自身真诚的参与、投入、沉浸，与网红能够提供的服务不是一回事。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>监管的边界</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jianguan-de-bianjie/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jianguan-de-bianjie/</guid>
      <description>科斯在《The Market for Goods and the Market for Ideas》中说： 一般认为商品市场（包含广告）中的政府监管是可取的，因为消费者鉴别商品质量的能力不足，但在思想市</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>科斯在《<a href="https://econjwatch.org/articles/the-market-for-goods-and-the-market-for-ideas">The Market for Goods and the Market for Ideas</a>》中说：<br>
一般认为商品市场（包含广告）中的政府监管是可取的，因为消费者鉴别商品质量的能力不足，但在思想市场，政府监管应该严格限制，比如第一修正案保障言论自由。<br>
同时，反对政府监管的新闻媒体行业，对政府监管广播和教育行业却无甚怨言。</p>
<p>科斯认为新闻媒体和知识分子对不同行业政府监管态度不一，是因为广告、政府拨款等方面的利益考量。<br>
放松监管后的商业广播会更剧烈地竞争新闻媒体的广告资源，教育行业的监管会增加知识服务的强制消费，相当于提高了需求。<br>
另一方面，公众关心争议超过关心真理，因此加强新闻媒体的监管会降低思想市场的需求。这些都与新闻媒体和知识分子的营生息息相关。</p>
<p>在科斯这样的经济学家看来，没有人能超然于利益之外，始终像圣人一样公正无私。新闻媒体自封为能为民发声的第四权力和社会良心，知识分子自认为比其他人高尚、进步，代表了社会前进的方向，但其言行完全可能是为各自的利益服务，在进行经济分析或者社会制度分析时，需要认清这一点。</p>
<p>因此，如果你同时支持商品市场中的政府监管，和反对思想市场中的政府监管，那么在科斯看来这是矛盾的。思想并不天然具有超越其他服务和产品的特殊属性，使其在市场中享有特殊地位，受到类似于美国宪法第一修正案这样的特殊保护。<br>
科斯提出了这个问题，没有给出答案，希望有人能够更好地回答政府应该在市场中履行何种监管职能，并采取标准更加一致的观点。这种质疑不是要取消言论自由的权利，而是要辨析清楚监管的边界，夯实言论自由的基础。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
