<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>求知求是 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/</link>
    <description>Recent content in 求知求是 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>尊重认知差异，隔离试验风险</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zunzhong-renzhi-chayi-geli-shiyan-fengxian/</link>
        <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zunzhong-renzhi-chayi-geli-shiyan-fengxian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在知乎上 &lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/581806122/&#34;&gt;ChatGPT 有多高的技术壁垒？国内外除了 OpenAI 还有谁可以做到类似程度？&lt;/a&gt;的&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/581806122/answer/2887595601&#34;&gt;回答&lt;/a&gt;中，回答者&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/people/hua-yan&#34;&gt;华严&lt;/a&gt;的核心观点是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人的行为对市场的影响很难预测。&lt;br /&gt;
技术演进基本都是每一小步都需要获得正反馈，在正反馈和负反馈各自的激励下走出技术发展的实际路径，而对市场环境的粗暴干预则会改变激励机制，从而影响技术路径。&lt;br /&gt;
不必要的干预在前期所带来的某项成本的微小提升，可能会直接影响到技术路径的选择和演化，这个效应不断被放大，最后造成天壤之别的结果。&lt;br /&gt;
你对市场的干预和限制越多，市场给你的惊喜就越少，经济学规律是公平的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;电子游戏的禁令、版号收紧、言论控制、监管审批等等都是干预和限制的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人不理解，认为这个回答是事后诸葛亮，是被 ChatGPT 吓到后的愤怒发泄、情绪输出，是为无能推卸责任找借口，最终将问题归咎于意识形态是掺杂&lt;a href=&#34;../jiadai-sihuo-he-fuduji&#34;&gt;私货&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;干预每一步造成的微小影响，本来就不是每个人都能够认同的。&lt;br /&gt;
你说有因果关系，他说没有因果关系，最终谁也说服不了谁，因为两类人的认知就不一样。&lt;br /&gt;
社会发展又不是实验室里的试验，能够严格控制变量，你动了 A，B 就一定会发生的，最终还是看每个人的认知能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而认知的差异大多来自于对市场与技术演进机制的认识不同，这个认识的差异决定了，拿任何现实中的例子和数据出来说，都只会固化、加强自己的观点。&lt;br /&gt;
最后看上去就成了信念甚至信仰的争论，互指对方是傻逼，这么简单的因果关系都看不出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也就是为什么要鼓励多元观念并存和风险隔离。&lt;br /&gt;
最理想的是（可惜现实不可能这么理想）每个人都有自己的&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Ka8_-ciDJfA&#34;&gt;试验田&lt;/a&gt;，可以自愿合作、合伙、合并，对自己观念落到现实的结果负责，与人基本无害。&lt;br /&gt;
你说你有理，结果最差大不了也就是在试验田范围内自我毁灭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最怕就是那种，我觉得我有理，我通天晓地掌握了历史规律，未来尽在掌握，你们这些废物做的都是奇技淫巧无用之功，所有人必须集中力量听我统一指挥。&lt;br /&gt;
结果未来的发展不是那么称心如意，最后出岔子偏离设想的道路了，又变成甩锅第一名。&lt;br /&gt;
出发点是好的，大方向没有问题，就是执行有一点偏差和意外，只要其他人去死一死，剩下的人继续保持信念、万众一心，最终必将胜利。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>恐惧不是生存之道</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</link>
        <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tinyfool&#34;&gt;Tinyfool&lt;/a&gt; 和&lt;a href=&#34;https://www.bumingbai.net/&#34;&gt;不明白播客&lt;/a&gt;录制了一期《&lt;a href=&#34;https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-037-tinyfool-text/&#34;&gt;ChatGPT 会如何改变我们的生活？&lt;/a&gt;》，结尾的核心观点是：科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我最近一直有在形成一个新的观点，就是技术呢，它的发展是不可阻挡的。基本上张三不发明，李四就发明；牛顿不做微积分，莱布尼茨也要做，甚至两个人一块儿做。那这些东西，它有它本质的关联。就是说当这个技术发明了，下一个技术可能就已经在路上了。但是问题出在哪儿呢？问题出在，我认为以前我们常用的话，“技术是双刃剑”是错的。问题出在技术不断在前进，而人也需要进化。人需要发展出新的理论去面对手里更厉害的武器。而不是去抱怨说这个东西怎么那么强大，它能不能用来害我？因为它的进步是无法阻挡，所以你就必须得去掌握它，你得让它变成一个好的东西。&lt;br /&gt;
我们今天看了很多科幻都是那种，比方说赛博朋克那种东西，它都是对未来宇宙很黑暗的理解，包括我们对核武器的理解都很灰暗。我认为这些想法都是对的，但是最终这些想法要回到怎么去提供一个方案，让我们既拥有了科技文明带来的好处，又去避免它有可能的坏处。今天对于ChatGPT我也是这么想的。这个AI，你想拿它去做一些垃圾内容，完全没问题，你想拿它去做一些坏事，完全没有问题。做坏事的人看到这个东西，他也是高兴得要命。但是你想让人们的生活变得更美好，你想让这个世界变革，也是需要这样的东西。&lt;br /&gt;
所以我很庆幸，包括有一句话，听着可能有些观众就不太喜欢了：我喜欢的这个社会，它应该不断地有科技进步，这样所有的文明都会想，我们应该开放应该包容，应该允许大家去创新。如果这个世界科技突然停止了，那OK了，那copy to China就赢了，因为你是静止的，那就看谁抄得快嘛。但是这个世界正好一步一步地证明，你抄得再快也没有用，因为世界在不停地在进步。所以我希望所有的各种进步不断地改变人类，希望人类去提升自己的文化能力，对世界的理解，我们去应对这个更牛逼的世界。不是说有一天AI、强AI出来以后，我们吓得四散奔逃，而是我们发现因为我们也变得非常伟大，而强AI只能是我们的朋友，只能辅助我们，这才是未来。我觉得科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有人问，对修改基因技术和克隆技术怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的观点是：&lt;br /&gt;
这些迟早会成为普及的技术，但如何让我们的伦理道德和社会制度适应、接纳，需要走很长一段路。&lt;br /&gt;
学界也知道靠堵是堵不住的，但观念的改变不是一朝一夕的事情，必然会有巨大的冲击震动。&lt;br /&gt;
这种适应和接纳不是一味的纵容，而是有配套的社会制度变化、伦理规范调整、心理转变。&lt;br /&gt;
奴隶制消亡、封建帝制终结、女性平权、同性恋婚姻等等都掀起了轩然大波，何况这种动摇生物基础和社会基本观念的变化，没个几百年不会消停。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人好奇，就算AI比人类推演强一万倍，谁有那个胆子真的把军队交给AI控制吗？&lt;br /&gt;
如果真能做到军队无人化，所有坦克飞机军舰甚至士兵都是AI控制的无人机，那么万一……AI一翻脸……？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你的对手将部分武装交给AI管理，结果打得你屁滚尿流，你会不会学他？&lt;br /&gt;
如果到最后谁让AI介入越多谁就能赢，你说会不会都用上AI？&lt;br /&gt;
竞争这东西不是你想摆脱就摆脱的。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1608499943408533504&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
杰克·伦敦身强力壮，一个人干了两个人的工，其中一个被他顶掉的工人后来自杀了&lt;br /&gt;
可能大家没想那么多、没那么邪恶，但这个话题在我这是个敏感的政治正确禁忌：&lt;br /&gt;
不要讨论在狮子面前如何跑得比别人快，不快跑的 loser 活该被吃。&lt;br /&gt;
作为角斗士我支持奴隶制，因为我能打赢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全世界无产者，联合起来！&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这还是一种现代卢德主义。&lt;br /&gt;
竞争无处不在，技术进步干掉人工是不可阻挡的趋势，而且技术迭代的速度越快，被替代者适应的难度越高。&lt;br /&gt;
就像生物说“我不支持进化论”，不表示就能摆脱进化的规律。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;../zhishi-da-rongtong&#34;&gt;进步棘轮&lt;/a&gt;和红皇后效应避无可避。&lt;br /&gt;
能够做的是如何更合理地保护被替代的个体，平复阵痛，找到创新方向提升长远的竞争力。&lt;br /&gt;
人类文明发展到今天，早就在观念上跨过了失败者只能去死的阶段。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>网络暴力与大屠杀的相同点</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-baoli-yu-da-tusha-de-xiangtongdian/</link>
        <pubDate>Wed, 22 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-baoli-yu-da-tusha-de-xiangtongdian/</guid>
        <description>

&lt;h2 id=&#34;2月1日的新闻&#34;&gt;2月1日的新闻：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNzM3NzE2MA==&amp;amp;mid=2247656687&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=4c3b0562cc1d1d48582969f7a10c6884&#34;&gt;从“擦边”到“退网”，「贵州魅魔」的美丽传说&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转发到里屋论坛后的部分讨论：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每天不知道多少底边up在网上为了流量死啊活的。&lt;br /&gt;
说不定人从头到尾都是人设，现在社死了退网，回头换个人设或者套个皮继续出来恰米&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这就是典型的例子&lt;br /&gt;
在不知道陌生的网络红人真实情况下，默认都是“人设”，普遍存在从怀疑到犬儒，从犬儒到虚无的心态&lt;br /&gt;
也许大部分一夜爆红的人确实是人设，但不排除真有人不是这种情况&lt;br /&gt;
作为看客可以轻易的说，不用分那么清楚，但落到对方身上，也许就是一个人的人生被永远改变甚至终结了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;还记得临死前最后想吃草莓的B站UP主墨茶么？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;16楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本来这种就是出事才会红的底边网红，谁又闲得去管它是真的还是装的&lt;br /&gt;
自己做圣母关心底层生态无所谓，扣帽子强迫别人站队天打雷劈好吧&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;19楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一边说着单身捞着粉丝的打赏钱，一边和男友激情啪啪。&lt;br /&gt;
直播一晚收入百万，边数钱还边骂沸羊羊们&amp;rdquo;傻子的钱真好赚&amp;rdquo;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我不会去打榜送礼，不会当舔狗，对这种直播也没有兴趣，纯粹是看不过去恶意有罪推定又不用负责的网络风气&lt;br /&gt;
像19楼转的这些信息是真还是假？有的人一看就不假思索的认为是真的，因为符合他们心中所想：这样的主播怎么不会是凹人设骗粉丝钱的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，P图、造谣的手段我们见得少吗？为什么符合心中倾向的信息就一定是真的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说懒得管是真是假，说我这是做圣母，那看看5楼所问的，谁还记得墨茶？&lt;br /&gt;
当时也是一堆人说他是装的，凭着恶意的揣测，说出言之凿凿的推论，可是等到墨茶真的去世了，他的真实境况让大家知道了，这些网络上自认为看穿一切的看客，有几个为自己的言论后悔的？后续有几个人会在口出恶言之前再三思索后果？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体到这个主播，是真是假都有可能，我们凭网络上的信息并不能确证&lt;br /&gt;
就算被打脸也不影响我未来对同类事件时一开始的态度，因为直播乱象我没有贡献，但我的一念之差，可能真的参与毁掉一个人，人言是能够杀人的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影《十二怒汉》中，有一段台词：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们肩负着责任…决定一个跟我们素昧平生的人到底有没有罪&lt;br /&gt;
不论做出什么样的判决，我们都拿不到好处，也没有损失&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而陪审团要决定是否有罪的，是一个贫民窟出身的孩子，看上去证据确凿事实清楚&lt;br /&gt;
在自认为社会经验丰富的人看来，不用纠结那么多，这毫无疑问就是凶手&lt;br /&gt;
我觉得因为有了互联网，在社会事件中，每个人都扮演了陪审团的一份子&lt;br /&gt;
我没有什么拨乱反正、揭露真相的能力和觉悟，但希望对得起这一点点责任，哪怕只有万分之一的可能让没有作伪的人免于伤害&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;26楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我就是预设立场随口评论的乐子人，我并不关心这些人死活&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;27楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;9楼，16楼这点程度算个毛线的恶意有罪推论啊，这么害怕评论压根就不该发到这边来。&lt;br /&gt;
这种搞直播擦边球靠打赏过活的说不好听本来就是网络乞讨，被轻贱了怨谁也不能冤观众好不，观众是你衣食父母啊。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;看成是乞讨也不是轻贱人的理由啊。&lt;br /&gt;
观众不但用自己的癖好间接创造了这个产业，更以此为理由否定人的尊严，还觉得理所当然，我就是看着不爽，当然我也管不着，只能自我约束。&lt;br /&gt;
至于害怕评论什么的，和有罪推定的性质根本就是两回事，伤害再小也是有罪推定，何况之前还出过墨茶的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面有人说我是扣帽子强迫别人站队，我既不是能够封账号的管理员，也不是现实中互相认识而且有权力的人，不会等你一上线就用满屏幕恶意的言语辱骂控诉，更不会千方百计入侵你和亲友的现实生活，连骂粗口都没有证（里屋骂人是要关小黑屋的，只有老龙有粗口证），我有资格强迫人站队吗？&lt;br /&gt;
仅仅是表达个人的好恶，如果你打心底完全不认同，那我的道德观念对你就毫无影响，能够影响自己的是每个人自己朴素、自发、尚未消失的道德和情感而已。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;2月21日的新闻&#34;&gt;2月21日的新闻：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2022年7月因粉色头发而遭遇大规模网暴的杭州女孩郑灵华，在和抑郁症抗争半年后去世。&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;https://www.163.com/dy/article/HHQJUED9051283GO.html&#34;&gt;被网暴的第70天：她只是染了粉色头发&lt;/a&gt;》&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;https://new.qq.com/rain/a/20230220A08GMF00.html&#34;&gt;从刘学州到郑灵华，“网暴”的幽灵仍在游荡&lt;/a&gt;》&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;https://news.sina.com.cn/s/2023-02-22/doc-imyhprtx4871086.shtml&#34;&gt;被网暴压垮的粉红色头发女孩家属：除了有关部门依法介入，不想再提及此事&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她只是个普通女孩，在社交媒体上发了一张保送研究生后看望病床上爷爷的照片，因为头发染成粉红色，就遭遇了大量荡妇羞辱式的网络暴力。&lt;br /&gt;
哪怕是去世了，新闻标题也称其为“网红”，评论仍有人说自己的辱骂没有错，错的是她本人，“她选择当网红就不是普通人”、“要赚钱被骂两句就受不了还是别干这一行了”。&lt;br /&gt;
流量网红这个标签一贴上，仿佛打开了可以不把对方当人的开关，所有恶意倾泻而出，反正所有过错都可以归咎为对方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这与形成大屠杀的机制何其相似：&lt;br /&gt;
错在对方的身份+我是在净化社会对抗不良风气+不用把对方当人对待+不用面对受害人+按键就能造成伤害+我只是起了微不足道的作用。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>追求自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LiYing_2015/status/1611876201727131648&#34;&gt;李颖&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也不用把北洋想得多么好&lt;br /&gt;
民主接近于没有，非常非常少，而且非常非常表面化&lt;br /&gt;
自由也不是哪个政府伟大，而是恰恰相反，政府极弱，地方势力分裂对立，洋人势力大，这种分裂破碎局面，造成在各种势力的裂缝之间，可以存在一点点自由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北洋时期只能看作民主宪政的一次尝试，而且每派势力都并不真心信仰民主宪政，只是拿它当作一种手段，所以对自己有利的时候就高唱民主宪政口号，不利的时候就坚决破坏民主宪政毫不犹豫。每一派都如此，并不仅仅是哪个反派的责任&lt;br /&gt;
民主宪政尝试大失败导致对民主宪政向往完全破灭，政治更加暴力化专制化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对民主宪政还有一些向往，因为看作富国强兵的一种工具&lt;br /&gt;
至于自由，那就是几乎没人关心的问题&lt;br /&gt;
因为“自由”与“个人”关系更加紧密一些，在您国人观念中，更接近于不受约束的胡作非为，不仅不利于“富国强兵”，甚至妨碍政治统一，妨碍祖国强大&lt;br /&gt;
所以鼓吹民主宪政者多，真正关心自由者极少，至今仍然如此&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说您国人对民主宪政自由的理解是非常低劣的，而且至今如此，并没有什么长进&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的自由才是根本的价值、最终而且最高的目的&lt;br /&gt;
民主、宪政、法治，都只是保护人的自由的工具和手段，是可以而且完全应该发展、变化、调整的东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1612111146164842497&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人不主动追求自由，因为自由需要对应的道德责任，需要更多的心智负担。&lt;br /&gt;
自由就像超市里面免费赠送试吃的食物，或者翻倒的货车上滚出来的瓜果，不值得付出那么多。&lt;br /&gt;
给多了还惹人怀疑有什么反常：你要那么多自由干什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一类人则是没有足够的个人意识，对他而言，他所属的团体作为一个整体已经有足够的自由了，他作为其中的个体就没有必要追求属于自己的自由。&lt;br /&gt;
虽然他的身份意识更接近于过去的村社和部落，即使在现代社会也能够过得很幸福。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>人类最强大的工具</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/renlei-zui-qiangda-de-gongju/</link>
        <pubDate>Fri, 09 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/renlei-zui-qiangda-de-gongju/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/songma/status/1600831363388944384&#34;&gt;Song Ma&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开个话题：都说人与动物的区别是人类发明工具。你觉得人类有史以来发明的最强大工具是什么？我觉得是智能手机。从便携性、功能性、娱乐性来说，现在任何一个普通人，只要负担得起，可以有一个小小机器获取海量信息，处理财务，查看地图，找到人生伴侣，学习知识，阅读书籍，看电影听音乐等等无限可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1600872615064653824&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为是广义的“语言”。&lt;br /&gt;
语言、文字、数学、音乐、绘画、舞蹈、计算机程序都算在内，都是可以用于沟通交流的信息编码方式。&lt;br /&gt;
其他生物也有各种频道的电磁波、各种信息素以及舞蹈动作和声音来传递信息，但人类的信息编码解码工具与人类本身发达的识别表达能力相辅相成，效率非常高——只是在有的方面因为先天能力缺失仍无法胜过某些生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度看，电脑的信息沟通效率比人类高得多。&lt;br /&gt;
不过电脑需要至少具备两个能力完全胜过人类：&lt;br /&gt;
一个是在面对复杂的未知世界时，创造性的发现模式规律的能力，也就是认知能力；&lt;br /&gt;
第二个是面对未知的信息时，构建新的信息编码解码方案，也就是发明新的语言。只是人类意识和知识的高级复读机还不够班。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>虚无主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</link>
        <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;唐纳德·A.克罗斯比（Donald A.Crosby）的《荒诞的幽灵——现代虚无主义的根源与批判》，对虚无主义的分类、含义和根源有详细的梳理探讨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下内容摘自导言，可按图索骥更加深入了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.虚无主义的分类&lt;br /&gt;
共同之处：都是一种否定或拒绝的态度&lt;br /&gt;
不同之处：每一种虚无主义都否定人类生活的某一重要方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.1 政治虚无主义&lt;br /&gt;
专指俄国19世纪后期以刺杀沙皇为代表的无政府主义和恐怖主义行为&lt;br /&gt;
政治虚无主义否定我们生活于其中的政治结构，以及表现这些结构的社会和文化，而很少甚至没有建设性的替代方案或改进计划；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2 哲学虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1 道德虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德虚无主义否认道德义务的意义、道德原则或道德观点的客观性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.1 非道德主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拒绝所有道德原则，缺乏任何有道德地生活的决心&lt;br /&gt;
原型：杰克·伦敦的小说《海狼》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.2 道德主观主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为道德判断是纯粹个体性的和任意性的，从而没有理性的判断或批判标准&lt;br /&gt;
代表：伯特兰·罗素主张事实与价值二分的伦理学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.3 利己主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为任何个体承担的唯一义务，就是对他自己的义务，于是，他不需要为自己的行为对他人的影响做出道德考量，除非这些影响也关涉自己的切身利益。&lt;br /&gt;
代表：麦克斯·施蒂纳的《唯一者及其所有物》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.2 认识论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识论虚无主义否认存在任何不被严格限定于某一单独个体、群体或概念架构中的真理或意义，任何不是完全相对于这些个体、群体或概念架构而言的真理或意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为真理是视角性的，完全相对于特殊的个人或团体&lt;br /&gt;
代表：尼采&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为语义学的可理解性完全相对于独立的、不可比较的概念图式，不同概念系统之间存在的基本意义是不可比较的&lt;br /&gt;
代表：弗里茨·茅特纳的唯名论语义学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.3 宇宙论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙论虚无主义否认自然的可理解性或价值，认为它对人类的关切漠不关心或充满敌意；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否认宇宙具有任何可理解性或可知结构，否认宇宙可以为人类渴望的价值和存在意义提供支持。&lt;br /&gt;
尼采和茅特纳的认识论虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义，因为一个原则上不可知的世界，必然也是一个无意义的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙尽管经过了科学和数学的理解，依然没有任何价值，依然不可能为人类提供理想和目的。&lt;br /&gt;
罗素的道德虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义的表现，因为事实与价值无关，那么科学所描述的事实世界必然缺乏任何意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙不仅是无价值、无意义的，还是充满恶意的，人类生存于其中，只能永远受苦。&lt;br /&gt;
叔本华是这种虚无主义的坚定主张者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.4 生存论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生存论虚无主义否定否定人类生命意义和价值。&lt;br /&gt;
认为人的存在是没有意义和荒诞无比的，这种虚无主义是上述所有虚无主义的逻辑结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.支持虚无主义的理由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝信仰的丧失&lt;br /&gt;
人类中心主义的放弃&lt;br /&gt;
生命的脆弱与无尽的痛苦&lt;br /&gt;
生命的短暂、无聊与死亡的威胁&lt;br /&gt;
理性能力的贫乏&lt;br /&gt;
意志的软弱或激进&lt;br /&gt;
生命的孤独性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.虚无主义的根源&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.1 基督教传统：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设人类要么是人格化的上帝赋予这个世界的目的或理由，要么是无望地漂泊在一个陌生的世界；&lt;br /&gt;
假设自然要么被上帝从外面赋予价值，要么就完全没有价值；&lt;br /&gt;
假设宗教信仰要么是基督教信仰，要么是无神论；&lt;br /&gt;
假设我们要么用上帝的全知之眼非视角性地看待世界，要么就无法获得关于世界的客观知识；&lt;br /&gt;
假设我们要么把圣经和教会权威作为使一切认识为真的确定性基础，要么就无法获得任何真理；&lt;br /&gt;
假设我们要么到天堂享受上帝的祝福，要么在当下的世界受苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这些假设中的前一项被否定，那么剩下的就只能是后一项，而后一项必然导致各种各样的虚无主义，尤其是生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.2 哲学假设：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种假设认为世界被分裂为心灵和物质两个完全独立的领域，又认为仅仅从心灵或物质出发就能够解释整个世界（如笛卡尔、霍布斯哲学）。&lt;br /&gt;
但是，当我们发现这样做无法解释这个世界时，认识论虚无主义就会产生；面对一个完全不可解释、绝对冷漠的纯粹客观世界，宇宙论虚无主义和生存论虚无主义也会如影随形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种假设认为，只有自然科学非个人性的和完全客观的方法有资格解释自然的原则和特征。从自然科学的自然解释出发，哲学只能在二元论和还原论之间进行选择，即要么把人类及其精神文化生活尖锐对立于科学所描述的自然（如康德、萨特哲学），要么把人类存在完全置于科学所描述的自然之中（如霍布斯哲学）。可是，人与外在自然、身体自然的彻底疏离，必然让人产生严重的分裂感和无家可归感，而人在自然面前彻底丧失主观能动性和自由，必然也会导致严重的荒诞感和绝望感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种假设认为，哲学和其他人文学科必须和自然科学一样，从一个绝对确定而不可再被怀疑的阿基米德点出发演绎整个知识体系（如笛卡尔的基础主义）。但是，自然科学的阿基米德点——数学的广延和可测量的运动——剥夺了自然的所有感性特征、价值或意义，会迫使我们进入宇宙论虚无主义者荒芜、冷漠的世界，而纯粹哲学的阿基米德点——我思之我——也会在持续的怀疑中被剥夺不可靠的过去与未来，被囚禁于当下的瞬间，遭受无常的时间流逝折磨，不相信自己、他人和整个世界的存在，从而陷入彻底的生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四种假设认为个体自我完全独立于自身所处历史和社会环境（如笛卡尔、施蒂纳、尼采、萨特哲学），而这会让我们完全陷入认识论虚无主义和道德虚无主义中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五种假设认为个体自由既是社会、政治体制的基础，又是这些体制的目标，而他人和社会仅仅具有工具主义的重要性（如霍布斯、卢梭、穆勒、边沁哲学）。这种极端个人主义会剥夺生命价值和意义的大部分来源，从而使个人成为盲目和绝望的奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六种假设主张事实和价值彻底二分（如洛克、休谟和康德哲学）。这种割裂必然导致宇宙论虚无主义，也必然使价值问题彻底主观化，从而陷入道德虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七种假设认定意志的首要性和优先性，主张意志要么独立于理性（如休谟、霍布斯、叔本华、尼采哲学），要么独立于因果性（如康德、萨特哲学）。但无论是独立于理性还是因果性，对意志的过分强调，都会导致认识论虚无主义、道德虚无主义、宇宙论虚无主义和生存论虚无主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>辅导学习</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</link>
        <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。&lt;br /&gt;
问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。&lt;br /&gt;
联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心，于是从验算的问题入手跟他详细分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么觉得验算浪费时间？和做错之后改正比，时间并不多，而他总犯显而易见的低级错误。&lt;br /&gt;
实际上验算可以只算较为复杂的题目，简单的题目跳过去就可以，并且有比较好的快速验算方法（拿他的错题演示了几遍）。&lt;br /&gt;
但是现在他还做不到只验算复杂题目，因为简单的题目仍然会错，这就是验算花太多时间的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是和他说，不能因为这个原因就放弃验算，要找到不得不验算简单题目的根因。&lt;br /&gt;
而根本原因是他在基础练习上花的时间太少，不专注认真，概念也不清晰，导致符号看错、位数不对、分数弄倒等等时不时出现，字迹潦草容易看错，也不愿意复盘，同时没有掌握一些快速计算的方法，速度慢还易错，挤占了验算的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以最终还是要增加基础的练习时间，并且一起复盘时指出的问题要有针对性的改进，多用草稿纸。&lt;br /&gt;
另外，还跟他说，基础练习做好了不代表数学就能学好。算得快算得准只是最基础的能力，面对未来更加复杂困难的题目，找到解题的思路是更加高级的技能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的大脑在思考时能够用到的临时存储空间、计算单元有限，即使有计算器，仍有很大一部分计算要在脑内完成，现在熟练基础的东西，改掉坏习惯，是为了将来面对难题时，不至于被基础计算和低级错误拖后腿，将这些宝贵的资源留给更高维度的思维能力。现在这个阶段，他的任务是打好基础，培养兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不认识到坏的学习习惯的危害，不认识到基础练习的必要性，那么家长跟他说要怎么样不要怎么样，他永远也不会听进去，只有自己主观意愿上认同了这是有好处的，才不会抗拒，才有动力对抗懒惰和浮躁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这也不是一日之功，说了就马上有长期的效果。需要时不时地摆事实讲道理，最好还能自己示范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前跟明洲说要提升阅读理解的能力，每天跟我一起读课外书，并且复述大意，但是他没放在心上，找各种理由躲。&lt;br /&gt;
最近语文学习浮躁不踏实，被老师告状，参加学校的语文素养竞赛选拔被刷下来了，轮到他自己心里不舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趁这个机会给他上课洗脑，从大脑的短期记忆限制，如何用规律辅助记忆，到写作的导图和大纲，再到如何寻找文章的脉络、逻辑、中心思想，最后带他阅读《中国国家地理》杂志，挑他印象最深的一篇文章练习如何用最简短的语言概括复述，解释为什么老师说他的回答都浮于表面。一通操作下来看上去是听进去了。&lt;br /&gt;
如果有时间，还可以结合速写画的技巧讲道理。&lt;br /&gt;
然后做英语练习，学到 best，顺便给他讲了 George is Best 的足球梗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟老婆讨论分析，他之前为什么听不进去我们和老师指出的浮躁问题，因为他觉得自己阅读量大，参加语文素养竞赛选拔十拿九稳，就算不能代表学校，也肯定能代表班级，所以不做准备和练习。&lt;br /&gt;
结果第一关就被刷下来，老师评点的时候他眼睛就红了，回家后情绪相当低落，和之前志得意满信心十足形成鲜明反差。&lt;br /&gt;
这次算是经历了小小的社会“毒打”，比任何说教都管用。&lt;br /&gt;
没有刻骨铭心的体验，怎会有思想上的转变？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>工程师思维</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gongchengshi-siwei/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gongchengshi-siwei/</guid>
        <description>&lt;p&gt;什么是工程师思维？&lt;br /&gt;
我理解的工程师思维有以下这些特点（但大部分在科学家、市场营销或管理人员身上也有，几乎没有仅属于工程师的）：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;首先是认知的基础，可知论&lt;br /&gt;
在工程师看来，这个世界上万事万物都存在固定不变的规律，并且是人类可知的。&lt;br /&gt;
科学家也认同这一观念，区别在于，科学家可以只关心发现，而工程师还要操心如何运用规律，进行拆解和建构。&lt;br /&gt;
一方面会将大的问题和目标拆解为小的问题和目标，将整体系统解构为互不耦合的模块，用简化还原的手段降低认知和实践的难度。&lt;br /&gt;
另一方面工程师关心现实运作的机制，乐于了解底层的原理，从而能够自己构建出可行的系统。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是认为工程师无所不知无所不能，喜欢将有限已知的规律运用到无限未知的真实世界中而不自知。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;然后是认为各种解决方案中，必然存在最优解&lt;br /&gt;
这是工程师精益求精的动力，相信经过不断迭代优化，可以无限逼近最优解。&lt;br /&gt;
也因此，工程师在专业范围内能够理解有些限制是不可能突破的，相对不容易干出人都多大胆，地有多大产的事。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是只满足于狭窄范围内的最优解，当作唯一的目标，弄出各种唯 XX 论，比如 GDP 指标、军事力量等等。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;接下来是实践检验的实证精神&lt;br /&gt;
Talk is cheap, show me the xxx.&lt;br /&gt;
过于玄虚的理论难入工程师的法眼，看得见摸得着的效果才能说服人。&lt;br /&gt;
但如果用障眼法伪造出超出工程师认知范围的假效果，他又容易全然相信。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是容易将自己“实证”过的事物当作绝对客观真理，不能理解有些事物是属于主观评判的，彼此之间的实证结果无法互通互换，不能代替他人实证。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;还有尊重逻辑&lt;br /&gt;
是对还是错，如果经过严密的逻辑论证，那么工程师就会认同，反之则看不起不讲逻辑的理论。&lt;br /&gt;
但生活中很多事情是不能用逻辑对付的，而一些工程师不知道逻辑应用的边界。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是误将逻辑论证当作可以替代实证的科学手段，容易信服于逻辑上没有破绽但实际上并不能站住脚的理论。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;然后是目标导向&lt;br /&gt;
一切工作，目标分解、技术选型、资源调配、进度管控、成本控制、交付安排等等都是围绕最终的目标展开，不至于天马行空、漫无目的，或者资源争抢、相互掣肘。&lt;br /&gt;
最终在时间和资源的制约之下，做好平衡，实现目标。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是工程师本身没有价值观和自己的目标，纯粹沦为为他人目标服务的工具，不知道为什么要实现目标，只管如何实现。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;以及抽象建模、量化思维和系统思维&lt;br /&gt;
数学是工程的基础，先将现实世界的信息量化才有计算的可能。&lt;br /&gt;
世界过于复杂，适当的抽象建立简化模型，才方便抓住关键点。&lt;br /&gt;
优秀的工程师会思考全局、深谋远虑，能从纷繁复杂的现象中，梳理出关键的关联关系和规律。&lt;br /&gt;
但模型和量化后得到的数字毕竟不是完整的真实世界，梳理出的规律也未必就是真理，距离现实必然有所偏差，工程师在应用理论到现实时容易忽略这种偏差。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是产生认知的骄傲，当模型和现实不一致的时候，强制修正现实来适应模型，以及不能接受可能超出当前认知能力范围的复杂混沌系统。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;最近在看《现代性与大屠杀》，也看了新版的《万湖会议》电影，难免会联想到工程师思维的话题，特摘录书中的部分内容如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现代大屠杀确实与众不同。现代种族灭绝是有目的的种族灭绝。就其自身而言，除掉对手并不意味着结束：它只是服从于终极目标的一种需要，是为了到达路的终点就必须迈出的一步。结局本身是对一个更好并全然不同的社会的宏大构思。现代的种族灭绝是社会工程的一个要素，意图使社会秩序符合对完美社会的设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于现代种族灭绝的发起人和管理者而言，社会是制定计划和有意识设计的对象。个人可以并且应当针对社会多做些什么，而不局限于改变其某个或若干的细枝末节，改善这里或者那里，治愈其某些疑难病症。人们能够并且应当为自己设定更远大更激进的目标：人们能够并且应该改造社会，强制它服膺于全面的、科学构想的计划。人们可以创造一个社会，这个社会客观上要优于那个“仅仅存在着的”社会——不受有意识的干预而存在着。始终不变的是，对这个计划总有一个审美尺度：行将建立的理想社会必须符合高层次的美的标准。它一旦建立起来，必将使人感到完全满意，就像一件完美的艺术作品；用阿尔贝蒂的不朽之言来说，那将是一个增加一点、减少一点或者变动一点都不能够有什么改善的社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个园丁的幻想，被投射在了世界般大小的银幕之上。完美社会的设计者的思想、感情、梦想和动力对于每一个称职的园丁来说，尽管范围上相对较小，却都是很熟悉的。一些园丁憎恨那些破坏他们设计的杂草——那些混在美丽中间的丑恶，混在安定秩序中间的杂乱。另外一些园丁却泰然处之：这只是一个亟待解决的问题、一份额外的工作而已。不过对杂草而言这没有什么区别；两个园丁都要消灭它们。如果被要求或被给予一个机会停下来进行思考，两个园丁一致同意：杂草之所以必须被除掉，与其说因为它们是杂草，倒不如说因为这是美丽的而井然有序的花园所要求的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代文化是一种园艺文化。它把自己定义为是对理想生活和人类生存环境完美安排的设计。它由对自然的怀疑而建立了自己的特性。实际上，它是通过根深蒂固的对于自生自发性的不信任，以及对一个更优越的当然也是人工的秩序的渴望来界定自身、来界定自然，来界定这两者之间的区别的。除了全面的计划之外，花园的人工秩序还需要工具和原材料。此外，它还需要保护——以抵抗显然是缺乏秩序造成的持续不断的危险。秩序——它首先被视为一项设计——决定着什么是工具，什么是原料，什么是无用的，什么是无关的，什么是有害的，什么是野草或者害虫。它依据与它自身的关系把世界上所有的元素进行了分类。这个关系是它赋予这些元素并且为它所许可的惟一的意义——如同本身被分化了的关系一样，这种意义也是解释园丁行为的惟一正当理由。从设计的观点看，所有行为都是工具性的，行为的所有目标不是为了得到便利，就是为了去阻碍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代的种族灭绝总的来说就像现代文化一样，是园丁的工作。对把社会看做是一个花园的人而言，种族灭绝只是他所要处理的诸多杂务中的一件。如果花园的设计有对杂草的界定，那么有花园的地方就必然有杂草。而且杂草必将被清除。清除是一种创造，而不是一种破坏活动。它与其他建造和维持完美花园的活动在类别上没有什么区别。所有将社会视为花园的看法都会使一部分社会栖居地被界定为人类的杂草。就像所有其他的杂草一样，他们必须被隔离、控制、阻止蔓延、转移并被保持在社会的界线之外；如果所有这些方法还不足够的话，那他们就必须被杀死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希特勒屠杀受害者并不是为了占领他们所征服的土地并使之殖民化。通常受害者被一种无知无觉的机械方式杀害，而不带任何情绪——其中包括憎恨——来使得这种方式变得有生气。他们被杀害是因为他们由于这个或那个原因而不适合完美社会的方案。对他们的屠杀不是毁灭，而是创造。一旦他们被消灭，客观上一个更美好的——更有效的、更道德的、更美丽的——人类社会就可得以建立。一个共产主义社会，或是一个种族单纯的雅利安人的世界。在这两种情形下，都是一个和谐的世界，没有冲突，在统治者的手中循规蹈矩，秩序井然且有所节制。被他们的过去或者是血统所带来的不可磨灭的恶劣影响玷污的人，不能适合于这种冰清玉洁、健康华丽的世界。他们的天性如同杂草一般无法改变。他们不可能被改善或者接受再教育。出于基因或者观念的遗传——指一种对文化进程有弹性和抵抗作用的自然机制——的原因，他们必须被除去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代种族灭绝最臭名昭著和最极端的两个事件并不有悖于现代性的精神。它们也没有偏离文明进程的主轨道。它们是这种精神最一致的、最无拘无束的表现。它们企图实现文明进程最宏伟的、其他很多进程没有实现的目标，当然那些进程的步伐停止不前并不必然是因为缺乏良好的意图。它们还表明了理性化、设计、控制的梦想以及现代文明的努力如果不被减轻、约束或者抵消的话，究竟能够有何成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些梦想和努力伴随我们已经有很长时间了。它们大量生产庞大且威力巨大的、实施科技和管理技能的兵工厂。它们造就了单纯服务于将人类行为工具化的机构，达到了这样的地步：无论从事者对某一目标是否有意识形态方面的热忱或在道德上赞同与否，都会高效而精力充沛地来追求这一目标。它们使统治者对最后目的的垄断以及把被统治者限制在利用手段的角色得到了合法化。它们将大多数行为定义为手段，那是——对终极的目标、对那些设定目标的人、对至高无上的意志、对超越个体的知识——做出服从的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要现代性继续下去，大屠杀就既不是异常现象，也不是一次功能失调。大屠杀展示了如果现代性的理性化和机械化趋势不受到控制和减缓，如果社会力量的多元化在实际中被销蚀，那么现代性的理性化和工程化趋势就可能带来的后果——因为一个有意设计、彻底控制、没有冲突、秩序井然和和睦谐调的社会的现代理想才会有这样的趋势。任何基层表达利益的能力和自治的能力受到削弱、每一次对社会和文化多元化及其在政治上的发言机会的攻击、每一次利用政治秘密之墙隔离出国家不受制约的自由的企图、每一个弱化政治民主的社会基础的步骤都使得大屠杀规模的社会灾难发生的可能朝前迈了一小步。犯罪计划需要社会工具才会起作用。而那些想阻止计划实施的人的戒备也同样如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>带折叠车上地铁</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dai-zhedieche-shang-ditie/</link>
        <pubDate>Wed, 06 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dai-zhedieche-shang-ditie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;早上带折叠车坐地铁被安检员拦住了，说要卸一个轮子才能进。&lt;br /&gt;
我一开始好声好气跟他说，折叠后是允许上地铁的，而且我几乎天天都坐。&lt;br /&gt;
他还非得坚持要卸个轮子，我就忍不住生气了，高声说规定长宽高之和不超过1.8米就可以进站，你自己先搞清楚规矩再来。&lt;br /&gt;
他转头向其他人核实了才放我走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要卸轮子的是全尺寸非折叠自行车，地铁上的宣传影片也明确说了允许折叠自行车上。&lt;br /&gt;
一般我很配合安检工作，但明显自己不懂还要为难人的，我都不想给好脸色。&lt;br /&gt;
有的人执行规定不会去想为什么，不知道怎么处置没遇到过的情况，第一反应就是统统禁掉，为自己卸责。不能惯着这种人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在地铁安检口看了规定的告示，依据来自于长公通〔2019〕51号文《&lt;a href=&#34;http://changsha.gov.cn/zfxxgk/zfwjk/gdwxtwj/201912/t20191220_6122511.html&#34;&gt;长沙市公安局长沙市交通运输局关于严禁携带易燃易爆物品及其他危险品乘坐公共交通工具的通告&lt;/a&gt;》。里面其实压根就没有提自行车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://hncsmtr.com/yyfw/wmcc/fwfg/2034/14945596550002795_1.html&#34;&gt;长沙市轨道交通乘客守则&lt;/a&gt;》第四条，乘客可携带30公斤以内或外部尺寸长、宽、高之和1.8米以内的行李。重量超过30公斤或长、宽、高之和超过1.8米的行李，一律不得携带进站乘车。&lt;br /&gt;
第四条中专门有提到禁止携带以下物品进站乘车：（五）气球、带压容器、非折叠自行车、电动车等物品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是万恶的资本主义社会，可能还要咬文嚼字钻个牛角尖：&lt;br /&gt;
什么是法律意义上的折叠自行车？&lt;br /&gt;
要是只有挡泥瓦可以折叠，算不算折叠自行车？&lt;br /&gt;
非折叠自行车也不是不能上。&lt;br /&gt;
为什么要卸轮子？因为卸了轮子就可以算是大件行李，重量或长宽高之和不超标就能上地铁。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>维稳的机制与后果</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weiwen-de-jizhi-yu-houguo/</link>
        <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weiwen-de-jizhi-yu-houguo/</guid>
        <description>&lt;p&gt;维稳的理论基础，是切断传播链条，阻止形成危害社会稳定的共识，和控制非官方的组织活动，就能够保障社会稳定。&lt;br /&gt;
类似于相信只要扬汤够快，不用关火也能止沸。&lt;br /&gt;
但引发不稳定的不仅是信息的传播，如果民众知晓有维稳机制，信息被阻断传播一样会导致无穷的想象和揣测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个时候支持维稳的人又会抱怨，为何谣言层出不穷而且越来越离谱。&lt;br /&gt;
（《扫毒》中的张家辉：你选的嘛，偶像！）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那怎么办呢？&lt;br /&gt;
既然我所见的生活越来越美好，看不到这一成就的人自然是思想有问题，需要加强学习教育，统一思想。&lt;br /&gt;
若说扬汤止沸是消除气泡，那这就是去除水中杂质，直到满足过热暴沸的条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人认为，维稳确实不是解决根本问题的办法，而是消除社会问题需要过程，有了社会进步的基础，一切都会好起来，维稳是争取时间降温的权宜之计，（只要不落到我的头上）为了社会大局牺牲少数人是合理合算的。&lt;br /&gt;
当然也不乏令罗尔斯惊叹的无私者，不幸如果落到自己头上也能顾全大局。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>最高法院的降格与人权危机</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zuigao-fayuan-de-jiangge-yu-renquan-weiji/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuigao-fayuan-de-jiangge-yu-renquan-weiji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近美国最高法院风起云涌，于6月24日以6对3的裁决，推翻近半个世纪前有关女性堕胎合宪权的“罗诉韦德案”（Roe vs Wade），裁定女性堕胎并不属于宪法赋予的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保守派在最高法院有6比3的绝对多数，缘起于特朗普任命的三个大法官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有锁推用户说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;看出来RBG没早两年退休是造了多大孽。以前看有人说保守派花了几十年时间在各大法学院培养新生代接班，不知道水分有多大，要是真的，进步人贪恋个两三年的位置简直是鼠目寸光。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;RBG=Ruth Bader Ginsburg，是2020年去世的前任最高法院大法官金斯伯格的姓名缩写。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;多次有人建议她在民主党掌控白宫和参议院的时候退休，以便让奥巴马总统提名一个自由派的继任者，但她否认了她打算退休的传言。&lt;br /&gt;
有人相信在2016年美国总统选举之前，金斯伯格在等希拉莉·克林顿击败唐纳德·特朗普之后再退休，因为克林顿很可能会提名一个比奥巴马提名还要更靠近自由派的继任法官。然而在特朗普当选为美国总统以及共和党掌控参议院之后，她只能期待民主党在2020年大选卷土重来，然而金斯伯格在大选前夕的2020年9月在任上去世，终年87岁。时任总统特朗普在金斯伯格去世后提名了保守立场的埃米·科尼·巴雷特出任大法官，该提名在2020年10月由共和党掌控的参议院获得通过。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果仅仅是一两个人位置的变化就会有这么深远的影响，而且短期内还不一定可以纠偏，那么这个终身+极少数人决定+有广泛影响的机制是不是应该优化？&lt;br /&gt;
或者说，如果最高法院成为两极党争的掷骰子比大小工具，而非人们可以信赖的超越党派的专业人士，它的权威和价值也就岌岌可危了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在纪念 RBG 时，许多进步人士就埋怨 RBG 恋栈影响了自由派大法官接任的机会。&lt;br /&gt;
当时我隐约觉得奇怪，如果大法官的作用是为两极化的党派、政治派别代言，单纯拼的是在最高法院的人数多寡，那还需要大法官干什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表面上看是最高法院一举一动牵一发而动全身，影响太大，实际上最高法院早已沦为党派斗争的棋子，其地位越来越低，相当于被政治势力绑架的教皇。&lt;br /&gt;
照抄三权分立的架构，本意包括制约行政权，但结果最终降格为为行政权力服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最高法院的权力并非来自国民的个人授权，因此必然会出现法权与人权冲突的情况，从奴隶制度到堕胎议题皆是如此。&lt;br /&gt;
争论法权和人权孰高孰低，就像争论主权、君权与人权孰高孰低一样，本不应该发生，属于本末倒置，主次不分，轻重混淆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了分权而独立的架构不可避免会出现对立且难纠正的情况，造成两权对立，但法权根本就不是和人权平等的。&lt;br /&gt;
司法不应被民意左右，但涉及人权的时候，得到国民授权的机构比如议会才有资格话事，法院是授权代表的法律专业助手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一半以上大法官发疯，在三权分立架构下很难纠偏，而议会如果全部发疯，人民仍有权取消授权。&lt;br /&gt;
由大法官来解释解释法律定义上的人权，那么大法官实际起到的是教皇和君主的作用，即人权是由第三方的权威定义和解释的。&lt;br /&gt;
但人权实际是每个个人自我声明、争取和维护的，未经授权则有不服从的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保守派以小政府的理由，认为州权优先于联邦政府权力，只不过将联邦的“君主”换成了州的“君主”，在不同层级的政府和法院面前，被压制的都是人权。&lt;br /&gt;
保守派说未来要推翻更多的历史判决，重新出发夯实最高法院确认的人权基础，但在我看来，已经降格的最高法院只会带来更多的人权危机。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信（2022）</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</guid>
        <description>&lt;p&gt;距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。&lt;br /&gt;
趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;亲爱的明洲：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢谢你给我写信，很开心能和你一起感受成长过程中的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉时间过得很快，一下子你就十岁多了。之前可以每天无忧无虑的玩耍，现在的主要任务则是各方面的学习，不但要学习知识，更要培养健全的品格和健康的身体，还要为未来的发展早做打算，你的压力与日俱增。&lt;br /&gt;
另一方面，如今电子科技消费产业的发展远超过去，少年儿童面临的诱惑太多了，手机和网络游戏、社交网络、短视频等等，无孔不入而且想尽办法吸引人沉迷，连许多成年人都无法自拔。&lt;br /&gt;
面对这种情况，尽早培养自律自制和自我管理的能力，就非常重要了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸鼓励你多参加体育活动，介绍你看各种书籍、电影电视，带你画画、欣赏音乐、拍照和玩桌面游戏，一起旅游、参观博物馆等等，是希望你知道，这个世界上有太多有趣的事情值得去体验，不要过早地把自己的视野局限在那一小块屏幕中。而且，快乐不等于简单的消费式享受，凭借智慧和双手去创造有意义和有价值的事物，这种快乐更高级也更持久。&lt;br /&gt;
我们可以对着图纸拼乐高积木，也可以发挥想象力自己设计；&lt;br /&gt;
欣赏了有趣的视频，可以摸索如何写剧本，自导自演；&lt;br /&gt;
玩过桌面游戏，可以尝试改进和创新；&lt;br /&gt;
参观了博物馆，也可以收集整理自己喜欢的东西…&lt;br /&gt;
你的身上有无限可能，什么都可以尝试一下，创造独一无二的作品，哪怕一开始很简陋也没关系，这种快乐是无需思考的消费替代不了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我们要将好奇心转化为探索精神，凡事多问为什么和怎么做，了解和掌握事物背后运行的机理。&lt;br /&gt;
一方面，我们能知道，哪些事物利用了人的弱点，从而在生活中提高警惕，防范于未然。&lt;br /&gt;
比如低俗的娱乐节目、赌博、谣言、诈骗，还有以成瘾为目的制造的游戏、短视频——为什么很多手机和网络游戏免费，最后却让玩家花了更多的钱？&lt;br /&gt;
短视频应用为什么有让人刷一整天的魔力？&lt;br /&gt;
它们是如何有意设计成这样的，使用了哪些技术手段，利用了哪些人性的弱点，又如何抵抗？&lt;br /&gt;
另一方面，在创造和探索的过程中，我们会知道现在所学的知识有什么短板，还有哪些问题无法回答，需要更广更深的知识：&lt;br /&gt;
病毒为什么会变异，恐龙必然会灭绝吗，其中有什么科学道理？&lt;br /&gt;
为什么别人的视频和游戏更有趣或者感人，其中有何诀窍？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以言之有物，文思泉涌，我们却要搜肠刮肚、抓耳挠腮，是因为欠缺生活经验，没有观察思考的意识，还是表达能力不足？&lt;br /&gt;
为什么罗马会衰落，又为什么会有文艺复兴，为什么一战之后不过几十年又会爆发二战，历史能够告诉我们什么？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以很快掌握多门语言，和外国人轻松对话，而我们还是不敢开口的“哑巴”，其中有什么可学习的规律？…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当把这些疑问与教育的知识结合起来，就更能领悟和追求学习的意义，而不是只把学习当作被动完成的任务：&lt;br /&gt;
原来数学既能解决现实当中的工程问题，又有独特的美，无论要设计什么少不了数学知识；&lt;br /&gt;
原来语文对表达和沟通的影响如此重要；&lt;br /&gt;
原来外语不只是用来唱歌和看剧，它是通向更广阔世界、更丰富知识的桥梁；&lt;br /&gt;
原来打草稿和验算的习惯很重要，否则火箭可能因为一个小小的计算错误而爆炸；&lt;br /&gt;
原来要研究野生动物，还要掌握许多生物、化学、医学等各种学科的知识，只为了好玩是无法胜任的；&lt;br /&gt;
原来学一门乐器，不是为了考级、赚钱或虚荣，它可以提升审美能力，也能在孤独、苦闷的时候，成为安定和抚慰你心灵的好朋友。&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了知识，还要有坚韧的意志和健康的身体。&lt;br /&gt;
从小到大带你参与体育活动，我们强调的都不是比赛的输赢——求胜心确实很重要，能够让人突破极限，超常发挥，但无论多么厉害的人，总有在赛场上失败的时候。关键是不要被失败吓倒，不要一遇到挫折就破罐子破摔、埋怨队友和想着怎么取巧作弊。有的人会沉迷于一些游戏和短视频，也是因为要逃避失败的压力。&lt;br /&gt;
直面困难，不断提升自己的身体素质和技能，堂堂正正的去迎接挑战，才是运动精神的真谛，具备这样的意志品质，才能吃苦耐劳，舍弃一时的安逸享乐，做好长远目标的规划，才能在今后遇到真正的考验时，不负自己所学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，爸爸经常和你说，人相比动物，视觉、听觉、嗅觉、力量、速度、反应…几乎样样都不精通，为什么能够占据食物链的顶端，创造出辉煌的现代文明，还能够将视野拓展到地球之外，开始探索太空？聪明才智固然是一大原因，更重要的是，人既有独立自主的意志，又有设身处地的共情能力，能够相互合作，将个体的力量组织起来，各展所长，达到一加一远大于二的效果。&lt;br /&gt;
孔子曰：己欲立而立人，己欲达而达人。己所不欲，勿施于人。凡事从自身出发，推己及人，将心比心，自己想要实现的事情也要帮助他人实现，自己不能接受的事情也不强加给他人，平等地尊重和宽容他人，保持赤诚和善良的品格，这是人类文明最宝贵的核心，希望你能如此对待周围的人，在遇到挫折时能够与真心相交的朋友互相帮助扶持，共渡难关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啰啰嗦嗦讲了这么多大道理，有的你已经知道了，只是要能够践行，有的也许你还无法真正理解，未来可以慢慢领会，有的我自己也有很大差距。谢谢你能耐心看到这里，希望我们互相勉励，成为更好的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年4月5日&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
