<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>求知求是 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/index.xml</link>
    <description>Recent content in 求知求是 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>calon.xu@gmail.com (Calon)</managingEditor>
    <webMaster>calon.xu@gmail.com (Calon)</webMaster>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>转基因食品无害报告作用不大</title>
      <link>https://ioerr.github.io/zhuanjiyin-shipin-wuhai-baogao-zuoyong-buda/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2016 03:26:53 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/zhuanjiyin-shipin-wuhai-baogao-zuoyong-buda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.nap.edu/catalog/23395/genetically-engineered-crops-experiences-and-prospects&#34;&gt;美国国家科学院发布报告&lt;/a&gt;宣布转基因食品对人体无害。转基因食品不会增加癌症、糖尿病、肥胖症、肾病、消化道疾病、过敏症以及自闭症等疾病的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇报告 388 页，由 50
位来自美国国家科学院、工程院、医学院以及其他领域的学者专家分析 900
多份、时间跨度长达 20 年的研究与数据得出的结论。
&lt;/blockquote&gt;
看不惯反转基因的人可能会觉得扬眉吐气，其实对说服反转基因一派没有什么作用。&lt;br /&gt;
因为反转基因的理由有：&lt;br /&gt;
1、现在无害不代表没有潜在危害，而报告只能说明20年的有限方面的观察研究结果；&lt;br /&gt;
2、转基因这事有阴谋论，政府、公司或者科学机构都不可靠；&lt;br /&gt;
3、中国的食品安全不可靠，在国外没事不代表在国内也没事；&lt;br /&gt;
4、对人体没有危害不代表对环境没有危害；&lt;br /&gt;
5、现代科学改良过的食品就是没有“自然”的食品好。&lt;br /&gt;
现在还可以加一句，把这事简化为“转基因无害”并大肆宣传，既是迷信权威，又是以偏概全，在逻辑上就站不住脚。&lt;br /&gt;
报告完全针对不上这些理由，甚至还会进一步强化部分反转基因人士的信念。&lt;br /&gt;
实际看到各个论坛和社交网站上的争论大都如此，与报告发布之前没什么不同。&lt;br /&gt;
所以还是重复之前在《&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/zhuanjiyin_zhengyi/&#34;&gt;转基因争议&lt;/a&gt;》中的看法，最终还得让市场来发挥作用，让各方各自用钱来投票选择吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么违心说话这么难</title>
      <link>https://ioerr.github.io/weishenme-weixin-shuohua-zhemenan/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 09:30:59 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/weishenme-weixin-shuohua-zhemenan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有时候明明说句偏离事实的恭维话就能取悦对方，或者撒个小谎就能蒙混过去，我却总是要犹豫纠结半天，最后宁愿如实告知。&lt;br /&gt;
结果对方听了大概心里并不好受，可能导致最后事情会向不利于我的方向发展，我也会后悔为什么不干脆像有的“高情商”人士一般，表现得玲珑、圆滑一些。&lt;br /&gt;
但是下次再遇到类似的情境，依然没法过得了自己这一关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近看乔纳森·布朗的《自我》一书，才发现这种现象很典型：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
高自我监控者认为自己是实用和灵活的，&lt;strong&gt;要在每个情境下成为合时宜（right）的人&lt;/strong&gt;。&lt;br /&gt;
在面临一个社会情境时，他们首先会辨别在这种情况下一个典型的模范应该做什么。&lt;br /&gt;
然后他们会用这些知识来指导自己的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;低自我监控者却有不同的行为取向。&lt;br /&gt;
他们认为自己是讲原则性的，并且强调在做什么人和做什么事等问题上保持一致的重要性。&lt;br /&gt;
在面临一个社会情境时，他们更关注内心世界，并用自己的态度信仰和感觉来指导自己的行为。&lt;br /&gt;
在社会环境中，他们努力&lt;strong&gt;要实现的是做自己&lt;/strong&gt;，而不是做合时宜的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同低自我监控的人相比，高自我监控者：&lt;br /&gt;
（1）更多关注他人在社会情境中的行为方式；&lt;br /&gt;
（2）更喜欢提供了明确行为指导的社会情境；&lt;br /&gt;
（3）对那些看重公众行为的职业，如表演、销售和公共关系等更感兴趣；&lt;br /&gt;
（4）在察言观色方面更老练；&lt;br /&gt;
（5）更擅长同拥有各种心情的人沟通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高自我监控的人的态度和公共行为上的一致性程度也更低。&lt;br /&gt;
比如，&lt;strong&gt;只要他们认为这样做是合适的，他们可能会做一些他们根本不相信的事，也可能会说一些他们并不相信的话&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但低自我监控者则全然不是这样。&lt;br /&gt;
他们强调行为和态度的一致性，他们的言行更多地反映了自己的真实想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了阐明这些差异，让我们假设这样一个情境：&lt;br /&gt;
你和另一个人正在讨论最近的一个电影，那个人告诉你她喜欢一个电影，而你并不喜欢。你会怎么做？&lt;br /&gt;
一般说来，你有三个选择，你可以：&lt;br /&gt;
（1）说你自己也喜欢那个电影，虽然事实上你并不喜欢；&lt;br /&gt;
（2）说出你的真实看法，承认你并不喜欢那个电影；&lt;br /&gt;
（3）避免形成一个立场，你可能改变话题。&lt;br /&gt;
在其他方面相同的情况下，高自我监控者比低自我监控者更多选择第一种方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自我监控也会影响到友谊的模式。&lt;br /&gt;
高自我监控者可能会有很多类型的朋友，不同的人适合不同的活动。&lt;br /&gt;
比如，他们和一些人一起运动，与另一些人去看话剧，然后再和另外一群人讨论政治事务。&lt;br /&gt;
这种模式允许他们在不同情境中表达不同个性取向，并成为不同的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相反，低自我监控者相对只有几个朋友，他们与同一个人一起参加很多活动。&lt;br /&gt;
他们更愿意和同一个朋友去运动，看话剧和谈论政治。&lt;br /&gt;
这种模式有利于在不同的情境中成为同一个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高自我监控者是社交变色龙。&lt;br /&gt;
他们享受在不同情境下做不同的人这样的生活，也具备扮演不同的角色的认知和行动技能。&lt;br /&gt;
相反，低自我监控者&lt;strong&gt;认为自己是非常讲原则的人，更看重自己在不同的情境下要“对自己真实”&lt;/strong&gt;。&lt;br /&gt;
他们不太擅长把握社会情境的特征，他们的行动技能也没有很好发展。
&lt;/blockquote&gt;
站在低自我监控者的角度来看，可能会认为高自我监控者不讲原则、爱说假话，但说到底也只是社会生活中两种不同的策略，并没有绝对的正确与否、道德高下之分。&lt;br /&gt;
有的低自我监控者认识到这一点之后，也许会主动改变自己的社交行为模式，有的也许会因为无力改变而产生社会焦虑，甚至产生社交恐惧症，有的则会心安理得地保持不变——也许这正符合其自我期望的社会形象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论：所以说我们这类人首先要说服自己相信某鬼扯的结论，才能毫无压力地对别人瞎扯淡啊。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>经验的作用</title>
      <link>https://ioerr.github.io/jingyan-de-zuoyong/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2015 15:34:47 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/jingyan-de-zuoyong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;经验主义者曾经认为人必须借由经验获得知识，经验在认知中的地位无比重要。&lt;br /&gt;
后来虽然破除了这种观念，但人们仍然看重经验的重大作用。&lt;br /&gt;
特别是在许多领域，尚不能从大量实践经验中提取出经得住反复考验、为事实证实的理论方法时，经验还是最宝贵的财富和指导，有时候简直享受真理的待遇。&lt;br /&gt;
只是这里要说的不是事关知识是否正确的话题，而是从心理方面来看，经验也有其独特的好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人会认为，经验会导致保守、不思进取、不敢创新，其实这并非绝对。&lt;br /&gt;
当必须重大变革时，相对于初出茅庐的菜鸟，一个经验丰富的老人虽然未必知道怎么样做是对的，但也许更明白创新后出错的结果并没有缺乏经验者想象的那么可怕。&lt;br /&gt;
有时候想象带来的恐惧比失败本身更容易让人裹足不前，恐惧造成的自乱阵脚比错误本身破坏力更大。&lt;br /&gt;
而且虽说无知者无畏，可当无知者意识到自己错得有多离谱时，先前的无畏往往变成最大的畏惧，手足无措，逃避责任。&lt;br /&gt;
这个时候，经验能告诉我们“不要恐慌”，没有想象的那么糟糕、可怕，反而是能稳住人心、支撑人们大胆试错的重要因素。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从漳州古雷事故再看 PX 项目争议</title>
      <link>https://ioerr.github.io/cong-zhangzhou-gulei-shigu-zaikan-px-xiangmu-zhengyi/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 10:22:03 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/cong-zhangzhou-gulei-shigu-zaikan-px-xiangmu-zhengyi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;从&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/px_yu_64/&#34;&gt;厦门民众散步反对 PX
项目落地&lt;/a&gt;到现在也将近八年了，PX
项目最终落户漳州古雷，当年的争论似乎早已过去。&lt;br /&gt;
但是最近漳州古雷 PX 工厂的爆炸事故说明，无论再怎么科普 PX
本身毒性低，也无法抵消项目建设和运行中出现安全事故的影响。&lt;br /&gt;
因为 PX 项目远不只是科学问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当初 PX 项目在厦门落地的争论无非如下几点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、PX 是否低毒&lt;br /&gt;
没有什么好争论的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、PX 生产过程的中间产物是否安全，PX
工厂其他方面是否会有影响周边生活环境的问题？&lt;br /&gt;
只要生产工艺和生产安全有保证，问题也不大。&lt;br /&gt;
但生产安全是否有保证？这就不是书面理论能够回答的。&lt;br /&gt;
对生产工艺流程认识程度、工厂运营实际情况、信任程度和利益影响不同，不同的人有不同的看法很正常。&lt;br /&gt;
支持派未必更了解实际运营状况，更不可能代替当地居民申明利益和投下信任票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、PX 项目本身是否划算&lt;br /&gt;
在&lt;a href=&#34;http://weekly.caixin.com/2015-04-10/100799044_all.html&#34;&gt;财新的报道&lt;/a&gt;中，吴强说：&lt;br /&gt;
中国这些项目建设和公众没有直接利益交换。公众承担了巨大风险，却没有从税收或福利中获得对应好处。“没有利益分享，民众为何要承担风险？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民众没有为自己利益发声的机会，支持派觉得无关紧要，却正是 PX
项目争议最根本的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;支持派认为可以拉动地区经济，增加就业，提高下游工业产品产能从而降低降低一些消费品价格，代价则是事故和污染带来的安全风险以及环境经济损失。&lt;br /&gt;
看上去好处多多而损失在可估算和可控范围之内，所以支持派算了一笔帐之后就觉得此事可行，反对者都是傻逼科盲，被耸人听闻的谣言洗了脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但最大的问题在于，所有这些利益得失都事关当地居民，他们才是利益的评估者，在他们看来风险不是理论上那么低。&lt;br /&gt;
站在当地居民的角度，更看重事故危险对日常生活的影响。不管概率多小，一旦出事就无法避免影响，更何况还有无法完全信任的事后赔偿处理机制。&lt;br /&gt;
这些都是支持派不想、不愿和不能充分理解的——哪怕是热衷慈善的人，也未必能完全理解受助对象的感受，不用说利益立场都有分歧的人之间了。&lt;br /&gt;
因此，可能从中受益或利益无关的支持派代利益直接相关者算账，这账面上的数字本身就是瞎说，账算得再精明，在当事人看来也是混账。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以搞科普就专心做好科普，在科学理论之外的事情，充分尊重利益方的诉求，不要沾染上当代表的坏毛病，优越感爆棚，真当自己是在下一盘大棋了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由意志与主观客观的分界</title>
      <link>https://ioerr.github.io/ziyouyizhi-yu-zhuguan-keguan-de-fenjie/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2015 04:52:39 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/ziyouyizhi-yu-zhuguan-keguan-de-fenjie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;自由意志与主观客观的分界&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有关自由意志是否存在的讨论中，一种观点认为，自由意志与决定论可以兼容的自由意志纯粹是一种感觉，甚至是错觉。&lt;br /&gt;
即使无法证明或证否自由意志是一种错觉，也可以通过假设该命题成立而与决定论兼容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种错觉从何而来呢？&lt;br /&gt;
一种看法是，信息不足是自由意志错觉的源头。&lt;br /&gt;
如 Aether
在《&lt;a href=&#34;http://aetherwu.com/wei-du-de-cuo-jue/&#34;&gt;有关自由的维度错觉，以及主观和客观问题&lt;/a&gt;》中说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
&amp;gt; 在我们的世俗视角来看，我们生活于这个世界以内，我们的一切行为受制于这个时空和内在的规则，我们在从右（过去）到左（未来）的历程中，自由是存在的：对于信息不足不充分的我们来说。或者说，这种不充分的信息和时间箭头，支撑了我们对于自由的真实感受。然而这种感受在高维生物的角度来看则是不存在的。也就是说，自由是一种纯主观的感受。&lt;br /&gt;
&amp;gt; 我们总是在强调人的主观能动性，只不过是因为主观所处的那个特殊的位置（就在现在的边缘差数毫秒到数百毫秒不等的位置），信息不足而导致的误解，这就是作为主观感受而存在的自由感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/blockquote&gt;
这种差异也带来评价判断是“主观的”还是“客观的”的差异：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
&amp;gt; 信息上的充分导致客观，不够充分，就是所谓的主观。对于我们生活在这个时空的生物来说来说，我们的信息永远是相对不充分的。我们通常所说的客观，总是相对的客观。信息更充分一些，决策就相对更客观一些，信息越少，关键信息越不足，决策就相对更主观一些。&lt;br /&gt;
&amp;gt; 主观和客观这两个概念并不是所谓的身心二元对立这个古老的哲学难题，而是说信息处理机所掌握的信息的充分必要程度。而从人脑这个信息处理机的角度而言，它的一切有关信息和决策都是主观的，尽管它可以通过科学的实证方法做到尽量客观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/blockquote&gt;
要注意的是，这种说法不能理解为“信息、知识越多则越没有自由”。&lt;br /&gt;
只能说，掌握信息更多的人会认为信息更少的人更不自由，他们自己面临的未知并不会变少。&lt;br /&gt;
也许我们能够一眼看穿低维生物的整个世界，但我们同样也受缚于自身所处的高维度世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至少在我们这个世界中，收集并验证信息需要耗费资源、付出成本。&lt;br /&gt;
追求完全充分的信息，等于不计一切代价，不考虑最终的收益。&lt;br /&gt;
当获得更多信息付出的边际成本，大于用之于优化决策所增加的边际收益，那么获取信息的行为就会停在这个边际上，再进一步只会入不敷出，哪怕这是当时收益最佳的策略。&lt;br /&gt;
也就是说，主观和客观的分界线就是这个获取信息的成本收益平衡边际。&lt;br /&gt;
在这个意义上，客观并不就比主观更好，不那么客观但更高效的主观决断，仍然有其适用的场景。&lt;br /&gt;
也许这也是某些政治不正确的偏见生生不息的原因吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度看，在资源有限的世界中，也就永远不会出现全知因而也是完全客观的生物。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>什么是宗教？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/shenme-shi-zongjiao/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2015 10:00:03 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/shenme-shi-zongjiao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;什么是宗教？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人问，&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/20870926&#34;&gt;飞天面条神教是一种宗教&lt;/a&gt;吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先来看看 Merriam-Webster 辞典中“宗教”的定义：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
&amp;gt; the belief in a god or in a group of gods.&lt;br /&gt;
&amp;gt; 信仰一神或多神&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;an organized system of beliefs, ceremonies, and rules used to worship
a god or a group of gods.&lt;br /&gt;
崇拜一神或多神的信仰、仪式、规则的组织体系&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;the service and worship of God or the supernatural.&lt;br /&gt;
服侍与崇拜神（上帝）或超自然的存在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;commitment or devotion to religious faith or observance.&lt;br /&gt;
信奉宗教信念或为宗教仪式虔诚献身&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;/blockquote&gt;
除了信仰之外，崇拜、组织、服侍或献身也好，都是可以观察和界定识别的客观行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/20870926/answer/17204602&#34;&gt;有的人认为&lt;/a&gt;，信仰既是个人自由，也以个人自我承认为准，作为外人只能用可以客观界定的标准画一条线，而无需也无权验证其主观上的信仰是否真的成立。&lt;br /&gt;
只要在此线之内，自认有信仰的，加上上述几条定义之一，都会承认属于宗教。&lt;br /&gt;
于是我们可以看到这样的新闻：&lt;a href=&#34;http://news.163.com/11/0715/09/790ATK0D00014JB5.html&#34;&gt;奥地利男子信奉&amp;rdquo;飞天面条教&amp;rdquo;
头戴滤锅申请驾照&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/20870926/answer/25997066&#34;&gt;也有人认为&lt;/a&gt;，commitment
及严肃认真的属性才是最关键的判断依据：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
&amp;gt; religion 这个词的词源是拉丁文“re-legere”。legere
&amp;gt; 是阅读、思考的意思，re-
&amp;gt; 是再一次。因此，宗教一词，用一句中文来说，就是“三思”。引申开来就意味着对于神明的反复思考以及虔敬（也就是“三思而行”），并且还有包括在面对宗教时，那个慎而又慎的选择（是否相信上帝）。因此，宗教这个词，本身就是“严肃而认真”的。&lt;br /&gt;
&amp;gt; ……&lt;br /&gt;
&amp;gt; 彼时，古人都将“宗教”视为人生中的一件大事和对“人的最终意义”的探索，因此才会有那么多人去投身到宗教之中，这也不是出于某种狂热和盲目，而是“三思而行”。这就是为什么宗教之中会蕴含了大量的对人性的细致思考，而且这些思考都是非常有条理、有系统的。这是因为这些内容都是通过反复思考，通过人的理性得来的，构建的，并最终论证的。不排除古人会因为时代而有一些局限性，但宗教本身的严肃性质却是古今一理的。&lt;br /&gt;
&amp;gt; ……&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我本人不信教，也不反感“飞面”的各种谐趣形式（- -
我自己就是一个逗比，可以看我的头像），但是飞面从一开始到如今，从未能真的让人生起任何的“religious”感觉。为啥？无他，因为它本身就是个逗比的事情！它在形式上或许什么都不缺（也可以说，它只是在形式上，对某一类宗教【也不是全体宗教】进行了一些“简单”的模仿），但是它缺乏宗教中最为重要的因素——真正的
commitment（这个词也非常的难以翻译，意思就是彻底的、全身心的投入）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早期基督教的信仰 commitment
是令大批的基督徒能勇于踏上罗马斗兽场的，勇于面对十字架的，勇于直面死亡的。为什么能够如此，这是因为他们通过
relegere
选择了自己的信仰对象，并以生命的代价去维护这个。试问，如今寰球有几个飞面肯为飞面神教的教义献出自己的生命？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞天拉面教可以是种 cult，但绝对谈不上
religion。它可以给人们带来某些启发和启迪，但远远谈不上“神的启示”（revelation）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微有点儿理性的人都能分辨出这其中的严肃与搞笑的界限。不要低估宗教概念本身的严肃性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;/blockquote&gt;
不错，如果我们真能界定什么是真正的
commitment，始终准确地判断自称宗教信徒者是否严肃认真的追寻终极答案，这确实是合理的定义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们真的能够做到吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为信仰归根到底总是个人主观上的，其有无只有本人自己才清楚，不需要也不可能通过他人的客观观察确定。&lt;br /&gt;
不管“我认为”一个人的行为如何低素质、不严肃、抖机灵、逗逼、哗众取宠，作为他人，永远也无法确实断言他是否没有真正的信仰。&lt;br /&gt;
宗教的定义是客观的，可是判断他人信仰却是主观的，我们可以知道什么是宗教的定义，能够研究宗教的来龙去脉和社会影响，但不能妄断他人的信仰——按基督教的说法，应该是只有上帝才能评判？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天可以说他们不严肃，明天也可能用其他的理由否定他们自称的信仰，而在过去，这种做法的性质等于“异端审判”——本质上都是用自己的判断或者客观的判断否认他人的主观信仰，不管在你看来他们多么胡闹。&lt;br /&gt;
所谓“异端审判”的指责，不是说能够用语言暴力伤害谁，而是这种对他人信仰的妄断本身就是在个人心底的一种“审判”。&lt;br /&gt;
若欲将个人主观对个人主观的评判扩展成为客观的评判，和宗教历史上异端审判的逻辑，并无实质不同，区别只在于“审判”以后有没有能力执行。（往严重里说，所有人或多或少都有这样的思维，最典型的则是从客观价值论出发，用自然科学的思维拿全人类玩社会科学试验。）&lt;br /&gt;
对这种“审判”的警惕和自省，是抗拒他人以客观为名侵犯个人信仰的基石，归根到底对所有宗教的信仰自由都有益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，有人会认为从行为已足够断定其信仰是否严肃，但我总觉得三观不合的人互相理解行为总有隔阂，信仰的确认不能依靠这种不靠谱的认知手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人认为，如果不是真正的信仰，为何会在困难、压力、危险面前退缩呢？&lt;br /&gt;
那么，你怎么知道没有飞天意面教的信徒肯为了他们的信仰承受苦难呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们幸运的生活在在大多数地方不需要凭承受苦难甚至牺牲生命以“证明”（就是这也未必靠得住，历史上多少人慷慨赴死却遭人误解啊，唯有牺牲者自明其志）自己信仰的时代，没有所谓的考验机会，也不需要像实行有罪推定原则的社会中的嫌疑犯一样需要向他人证明“清白”。&lt;br /&gt;
顶多只能说，“我认为”他们很可能靠不住，却不能下结论说他们必定全都没有献身的精神，也没有权利要求他们自证信仰。&lt;br /&gt;
即使未来真有飞天意面教徒为之付出生命的代价，我也不认同这种“证明有信仰”的思路。&lt;br /&gt;
证明的方法不对，就没有证明的效力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许有人认为宗教 religion 二字有分量，不是 cult
可比的严肃，虽然我是怀疑论者，自认依然可以部分地理解这种情绪，就如同作为个人主义者，珍视个人的自由、权利与利益，不屑集体主义下相同名称的混淆概念。&lt;br /&gt;
但某个人心目中的“宗教”哪怕有再多类似于严肃的思考、神的启示等等的标签，也说明不了飞天意面教不是
religion。&lt;br /&gt;
原因仍是一样的，这些或多或少都有主观的因素，这个人不能超越个人主观对个人主观的评判，在客观的意义上向他人证明这一点。&lt;br /&gt;
这也是为什么崇尊重宗教信仰自由的国家只看可客观评价的标准，哪怕这种客观标准远远不能衡量信仰的实质有无，至少他们知道主观和客观认知的边界在哪里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于稍微有点儿理性的人都不会认可的“教义”，在现代看来，几乎所有古代的宗教教义和典籍中都不缺，区别只在于个人的主观上是否认可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有，即使欢乐向的掺和者很多，我仍认为飞天意面教是一件很严肃的事情，不管是宗教、科学、哲学还是政治领域。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>知识的错觉</title>
      <link>https://ioerr.github.io/zhishi-de-cuojue/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 09:58:39 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/zhishi-de-cuojue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有人问，&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/25504353/&#34;&gt;经常上知乎会带来什么错觉&lt;/a&gt;？&lt;br /&gt;
其实不只是上这类问答类网站，许多热爱学习、渴求知识、热情讨论的人都可能会有这样一些错觉：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、对某些现象知道的更多更清楚，认知就更正确。&lt;br /&gt;
2、必然存在一个不断接近绝对客观真理的答案。&lt;br /&gt;
3、认知更接近真理的那个答案就是对的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>什么是科学的思维方式</title>
      <link>https://ioerr.github.io/shenme-shi-kexuede-siwei-fangshi/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jul 2014 14:33:59 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/shenme-shi-kexuede-siwei-fangshi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;保持怀疑，寻求实证；&lt;br /&gt;
逻辑要一致、自洽，不能自相矛盾；&lt;br /&gt;
如无必要，勿增实体，比如不引入超自然的因素；&lt;br /&gt;
理论假设和应用实践有明确、一致的边界，不能滥用；&lt;br /&gt;
不涉价值、道德判断，应用科学成果涉及价值判断、社会合作，但思维不应有禁区。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>区分左右的标准</title>
      <link>https://ioerr.github.io/qufen-zuo-you-de-biaozhun/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2014 16:52:39 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/qufen-zuo-you-de-biaozhun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;区分左右的标准太多，有的甚至完全相反，我只能说我自己判断左右的标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的标准是：&lt;br /&gt;
坚持维护个人私有产权的，是右；&lt;br /&gt;
反之，不管是意欲消灭个人私有产权的，或者是拿它当牺牲品实现其他理想的，则是左。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依据这个标准，一些在其他标准中看上去属于右的思想，实际仍然是左。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得这个标准优于其他抽象、模糊、混乱的标准，毕竟谁拥有和支配什么物品相对而言更加清晰、简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他标准，比如说自由，相对自由和绝对自由，消极自由和积极自由，以及各种让人糊涂到甚至反自由原则的自由主义，拿来当判断左右的标准造成的混乱够多了；&lt;br /&gt;
比如说保守，不同国家、不同历史、不同环境下的参照系不一样，保守的含义可能正好相反；&lt;br /&gt;
比如平等，平等和平均，绝对平等和相对平等，起点平等和过程平等，权利平等和财产平等……诸多实质差异很大的平等概念也让人分不清左右的真意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，其实纠结名义上的左和右意义不大，用左和右的标签，容易因为各人界定标准不同而理解不一致，并不方便沟通。&lt;br /&gt;
所以看怎么看待个人私有产权并且言行逻辑是否一致就好，大部分情况下足够用了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>转基因争议</title>
      <link>https://ioerr.github.io/zhuanjiyin-zhengyi/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 16:48:59 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/zhuanjiyin-zhengyi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;关于转基因技术，我无意做科学普及，既没有足够的专业水平，也有更专业的人士做得比我好。&lt;br /&gt;
更重要的是，科普不是关键所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转基因这个争议问题至少有四个维度，科学、市场、政治和公共关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反转基因派在科学问题上有太多妖言惑众、颠倒黑白、捏造谎言的表现，科学事实没有站在他们这一边。&lt;br /&gt;
也注定会输掉市场的未来，除非短期内有更安全、更高效的替代技术以更低成本满足粮食需求——如果反转派不同样抵制的话；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且市场上的失败比科学上的错误更致命。&lt;br /&gt;
违背科学，同时受市场欢迎的例子，至今比比皆是；&lt;br /&gt;
科学先进而市场失败的，除非有纳税人的钱填补亏空，能活下来的又有几个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;支持转基因派的错误则在傲慢自大，以为真理在握就不屑于危机公关，不懂得如何安抚不明真相、容易接受阴谋论和谣言的群众恐慌心理，只停留在责备、哀叹大众科学水平低的层次。&lt;br /&gt;
结果，在民众心中，更加反感科学精英的优越感，及其“科学说教”，反而愿意主动拥抱伪科学和谎言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人则只会在愚民加民粹公知和暴权之间作二选一，因为对前者失望，主动欢迎公权力介入，以便能强力推广转基因技术，欲视消费者自由选择权如无物，惹人反感只能说是咎由自取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两的方唇枪舌剑看着热闹，除了激化矛盾和透支/丧失信用外毫无用处，最终谁都不会胜利，一方不能达到禁绝转基因的目的，另一方应用和推广转基因的努力也会因为越来越多的阻力而进展比预期迟缓。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>个人主义者的社会观念</title>
      <link>https://ioerr.github.io/gerenzhuyizhe-de-shehui-guannian/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2014 16:29:52 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/gerenzhuyizhe-de-shehui-guannian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
撒切尔夫人最著名的对公共哲学的评论是：&lt;br /&gt;
“类似社会的这样一种东西不存在。存在的只有作为个体的男人和女人，存在的只有家庭。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在2001年的大选中，托尼·布莱尔通过把一种对社区的关注与爱国主义联系起来。着手否定“社会这种东西不存在”这一前提：&lt;br /&gt;
“我们虽然欣赏个人的特性，但我们不完全是个人主义者。我们要强调的是，我们相信存在类似社会的这样一种东西；与此同时，我们相信，作为社区的成员，我们既拥有一切权利，也应负起一切责任。让人民以身为英国人而自豪的价值观是存在的。并且，我相信，在这些价值观的基础上，一种积极进步的现代爱国主义将拔地而起。”
&lt;/blockquote&gt;
——《凯恩斯、拉斯基、哈耶克：改变世界的三个经济学家》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这两种看似对立的观点并不矛盾。认识到社会不是物自体或实体般的存在，和承认社会概念的存在及其意义，可以同时成立。&lt;br /&gt;
个人主义者完全不必否认诸如爱国主义和族群归属感这样的观念和情感，以及个人之间的社交活动，惟要警惕某种通过暴力强制个人的认识和行动，其混淆的观念置非实在的集体观念（如国家、民族的崇高目标，属于全人类的历史真理）于实在的个体存在和利益之上，又因其自负绝对正确（实际是一种自以为理性、完备的非理性的狂妄认知）而毫无道德意识地鼓吹暴力，唾弃“虚伪、不智的”人道主义。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民主国家政府的债务财政问题</title>
      <link>https://ioerr.github.io/minzhu-guojia-zhengfu-de-zhaiwu-caizheng-wenti/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2013 16:03:40 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/minzhu-guojia-zhengfu-de-zhaiwu-caizheng-wenti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在&lt;a href=&#34;http://economy.caixin.com/2013-08-27/100574386.html&#34;&gt;美国政府再次拉响债务问题警报&lt;/a&gt;的今天，不由得想到布坎南在《自由、市场与国家》中对民主国家政府债务财政的论述：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
个人与民主国家政府的决策者在计算债务上存在明显差别。&lt;br /&gt;
对后者来说，抉择并不是发生在决策者目前的期望范围内。因此，关于清偿拖欠的公共债务的任河决策，都必然包含现阶段纳税者与（或）公共服务的受益者所作的牺牲，以这种牺牲来换取将来的纳税者与公共服务受益者所享受到的、为政府所许诺的利益。但是，将来的受益者并不是现在承担偿还债务的成本的人们。&lt;br /&gt;
面临着这种现实，债务偿还在政治领袖们看来，可能是一种异乎寻常的实现政治均衡的途径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在以往各个时期中，政府发行了债券，并且已把这笔由债券发行所筹集的资金用于日常的公共服务之中了（包括转移支付）。&lt;br /&gt;
现在政府面临着一种未清偿的债务负担，这种债务的价值由债权人所持有的债券表示。&lt;br /&gt;
现在，有人建议采取一种系统的偿债政策，要建立一种偿债基金或类似办法，以确保经过一段适当安排的时间后，全部拖欠的政府债务将得到清偿。&lt;br /&gt;
然而，一个直接对立法过程中的中间投票人的偏好作出反应的政府，是不可能把上述建议付诸实施的。立法机构中的成员都是在某个特定的时期被选出来的，他们都是在这个特定的时期中实施决策权的，因此，不能确保在
M 阶段中的立法成员或持有中间投票人立场的成员，会与
M＋1阶段中处于新的立法过程的人持有相同的立场。按照民主过程的本身的性质，选举是定期进行的，每一个特定时期所作出的选择必然反映那个阶段上的立法机构成员的偏好，并且，每个时期作出的决策还间接反映了投票者之间所结成的联盟，这种联盟是他们为了支持现存的立法机构中的多数派而形成的。&lt;br /&gt;
为了充分理解立法决策者所面临的处境，我们假设有人想要实行偿还债务的计划。如果决策者支持这种方案，那么，现阶段的纳税者与公共服务的受益者必将面临更为繁重的财政负担。因此，决策者会被迫削减当前的消费与私人投资流量，但是，不管当前阶段要承受的成本有多高，假定这个偿还债务的计划还是被付诸执行了。&lt;br /&gt;
随着时光流逝，一个新的立法机构被建立起来了；而立法机构中的中间投票人的偏好变化了，这个新的立法机构支持重新扩展债务的政策，而由于前任实行的是节俭的还债政策，使得这新的立法机构扩大债务成为可能。当还债的方案被第一阶段的立法机构采纳以后，对于这个厉行节俭的多数来说，并没有相应的收益或互换的利益来回报这些前任们。几乎必然会出现的结果并不是如同个人生命周期问题那样，会导致个人对将来收益的贴现，而在立法机构中，决策过程明显地具有短期的特征。因此，财政节俭原则简直无法运用到民主政体中来。&lt;br /&gt;
关于债务的基本逻辑以及关于民主决策过程的基本分析告诉我们，如果道德的与（或）体制上的约束条件受到干预，那么，政府与社会就会产生公债，而公债一旦出现，就从来不会偿还。社会的收入将被降低，而如果社会一直禁止以公债方式取得财政收入的话，这种收入本未将会高得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府为了增加当前的公共服务支出水平与减税而发行了公债。随着债务利息支付额的上升，用于政府公共服务的支出的比率会逐步下降，而税收会逐步上升。新的债券就将继续发行，直到临近政治反应的边界才为止。&lt;br /&gt;
在这以后，政府只有依靠削弱公共服务的开支水平与提高税才能保持预算的平衡。而由于政治决策者的必然会出现的短期眼界，这种债务是不会被偿还的。&lt;br /&gt;
但是，拖欠会造成什么后果呢？通过拖欠债务，政府可以消除利息支付的负担。债券持有者（外来的持有者与国内的特有者）的资本价值被没收了，但是，由将来税收负债所反映出来的资本价值（负值）却会增加。公共服务的流量可以被再一次增大，税率也可以被降低，作为取消了债务的利息支付的负担的结果，每一种边际都可作相应的调整。&lt;br /&gt;
尽管政府仍想借债，但是，由于一旦政府拖欠旧债，它就不能再借到新债。由于这个事实，政府预算在一种新的均衡点上达到了平衡，一种漫长的节俭财政的政体就由此而开始实行。&lt;br /&gt;
然而，随着时光流逝，尤其是在政府机构发生变迁的民主政体中，潜在的借出者对以前被政府拖欠的债务的记忆会消失。政府会再次发现自己能够借到钱，用来扩张它的经常性开支，并且减税。上述结果就会统统再重演一遍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要经济是在增长的，那么，债务规模与财政挥霍的时期都可以随之而当然地扩大。&lt;br /&gt;
政府可以用公开的或隐蔽的方式继续扩大其发行的债券，这时债券的限制条件放宽了，政府不会达到债务的间断点或边界了。只有在这种边界上，反对进一步借债的力量才会迫使政府采取必要措施，缩减公务支出的比率或者必要地提高实际税率。一旦债务达到了上述边界，那么，进一步的实际经济增长就会随着时间的推移逐步减轻为现存债务支付利息的负担。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还假定，政府是一种民主政府。所谓民主政府，就是指，其财政决策是对于一个阶段接着一个阶段的选民们的压力而作出的，因此，财政决策也是有阶段上的区别的。&lt;br /&gt;
在这种假定下，不存在关于债务发行的体制限制，也不存在对于“不负责的”财政的道德制约。因此，只要在客观上存在着这些制约，不允许政府以借债为非生产性的服务开支筹措资金，那么，前面分析中所得出的全部结果就可能得到制止。实际上，我在这里所作的分析的目的之一，就是要指出这类制约对于民主过程的必要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美国，我们看到，财政赤字的数额几乎与每年对债务支付的利息的数额一样大，预测一下未来，这些赤字必然使以后要支付的利息数额在总预算中的比重上升。&lt;br /&gt;
用于公共服务的开支已经被缩减了，至少在扩张率的意义上被缩减了，而这种缩减将会继续下去。&lt;br /&gt;
税率只是在名义上被降低了，从实际税率看，差不多全提高了。&lt;br /&gt;
在70年代的严重的通货膨胀中，政府对相当大部分的公债实行了拖欠政策，于是，债券持有者日益意识到这种前景。不存在政府偿债的任何迹象，谁也不能对此作出预测。&lt;br /&gt;
福利国家显然已经达到了本身的极点，并且濒临崩溃的边缘。如果政府在60年代与70年代不是实行那种不负责任的财政政策，那么，公民们从政府那里所得到的公共服务本来要高得多。&lt;br /&gt;
在别的西方国家，情况并无多大差别。在英国、联邦德国、法国与日本，政府借债的迫切性可与美国相比拟。&lt;br /&gt;
当然，要精确地预测“危机”的准确时间，预测拖欠全面发生，一切结果都将重新出现的结局，是困难的。&lt;br /&gt;
在这一方面，财政或预算政策不可能与货币政策分离开来，对于财政政策的信任危机不可避免地与对货币政策的信任危机联系在一起。在某种基本的建设意义上发生的货币改革不会延缓普遍的财政危机，倒反而会加速财政危机的到来。&lt;br /&gt;
然而，我在这里的目的并不是想成为一种悲观、忧郁情绪的传播者。如果民主国家中的公民与领导都认识到财政与货币政策上的放纵挥霍是一种诱惑，都采取措施来对本国政府在这两个领域的自由行为施加种种制约，那么，还有希望进行建设性的体制改革。&lt;br /&gt;
然而，“不负责任”的财政政策所造成的后果已是如此严重，以致于根本不存在“速效药”。&lt;br /&gt;
即便采取最好的打算，即使在明天，所有的公民都将采取真正的符合规章的态度，上述结果也是积重难返。&lt;br /&gt;
最好的结局也不过是，在制度上对财政与货币领域的政府行为施加限制，以这作为漫长而又痛苦的改革过程的第一步，而通过这个时期，以往几十年中所犯下的错误才会被逐步纠正。&lt;br /&gt;
在民主决策过程中流行的认为财政赤字无关紧要的论点，是一种危险的熟视无睹的态度。如果政治家们都认为赤字无关紧要，那么，他们就都会不靠赋税而支出。从供给这方面来考虑，从长期看，债务财政所出现的赤字是比增税与削减支出更为严峻的一种局面。在后两种场合，此时此地我们还可以采取我们的药方；至于债务，那只是现在供我们吃的馅饼，而在以后要以这种或那种方式偿还。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;债作为一种体制，允许存在的消费类型可以偏离当前的收入流量类型。通过借贷，支出可以大于收入流量，而由以后阶段的收入流量的减少来抵消。&lt;br /&gt;
不管在进行借债时，扩大支出规模的动机是什么，上述简单而又明确的原理总是成立的。如果扩大了的支出是用于购买能产生收入的资产，那么，这种与资产相关的收入将足以抵消为偿债而需要的与资产无关的收入流量。&lt;br /&gt;
在另一方面，如果扩大了的支出是用于起初的消费，就不存在以后可供抵销的收入，那么，借债的净影响就必定会使支出减少到低于收入流量的情况。&lt;br /&gt;
在这种场合，私人债务与公共债务之间并不存在什么差别。公众对这个事实是充分理解的，他们对债务财政的赤字一直很关心。60年代、70年代与80年代的政治决策者们通过债务为公共消费筹措资金，已经摧毁了国民资本。&lt;br /&gt;
有三种独立的但又是具有密切联系的因素会使精明的经济学家也难以认识上述基本逻辑。&lt;br /&gt;
第一种因素是，许多经济学家至今仍没有摆脱凯恩斯主义者的宏观经济学的总量分析谬论；&lt;br /&gt;
第二种因素是，大多数经济学家仍然抱着一个仁慈的君主专断的模式，以这种模式来进行政策分析，只有少数在他们的讨论中运用了公共选择原理；&lt;br /&gt;
第三个因素，也是最重要的因素，是经济学家在这种特别的应用领域不能正确地运用机会成本理论。&lt;br /&gt;
现代宏观经济学家为了在经济效果范围内为经济变动的可预见的效应推导出微观经济学基础，已经作出了孜孜不倦的努力的结论。然而，至今仍使人难以理解的是，他们对于作为集体决策过程的基础的选择理论一直是忽视的。&lt;br /&gt;
只有个人效用极大化行为才受约束条件制约，只有个人才对约束条件的变化作出反应。从上述先决条件户看来只能得出如下结论，即如果约束条件的变化不是真正的环境的外生参数，而是别的什么，那么，只有个人才能施加这些制约。&lt;br /&gt;
政治决策是个人在政治规则的约束下作出的，而上述个人必然会面临与这种决策有关的效益与成本方面的问题。分析一下“社会总量”中的变化，似乎是这些总量才对那些个人施加直接的影响，似乎是个人在总量的直接影响下才作出选择，这种看法说得好一点也不过是一种模棱两可的观点，说得坏一点，这是一种混淆不清的观点。&lt;br /&gt;
在一个时期中被“政府”所挪用的资源必定不可能在同一时期被“私人”运用，这个简单的事实对于确定政府运用资源生产的商品与劳务所包含的成本对现时的影响是完全无关的。&lt;br /&gt;
税收把过去选择的成本以现在的成本的名义包括在内了；公债发行又使这种过去选择的成本推迟了。债务筹措的公共财政支出要求私人自愿地或者被迫地削减当期的个人开支，但并没有以这种公共支出的利益与私人“相交换”。私人的当期开支的削减是通过购买债券进行的。购买债券只得到将来获利的许诺，这与政府债务财政下的开支所许诺的利益根本无关。因此，所谓政府以债务方式筹资，为公众提供当期劳务这种“交易”，其实不过是债券购买者与将来的纳税者之间的交易。&lt;br /&gt;
公共开支成本在现期分担过程中所存在的上述偏差，是债务财政的主要的经济后果。尽管关于国家岁入的来源与运用也是债务财政资金流动的内容，应引起我们的重视，但这属于第二位的效应。&lt;br /&gt;
如果债券购买者在购买政府债券的过程中使投资率不如在同等收入的赋税财政下所达到的投资率，那么，私人资本积累将会下降。对于某些目的来说，这种挤出效应是重要的，可是，主要的效应并不取决于此。即使购买政府债券会使消费与投资的相对比率，能提供与均衡税率下的岁入水平相同的岁入，在债务财政与赋税财政这两个场合，现时的成本状况也是完全不同的。&lt;br /&gt;
相应的结果也适用于关于借入资金的使用分析。显然，如果借来的钱用于公共消费，那么，在将来就没有补偿性的收入，而这种收入本来是可以为债务的还本付息提供资金的。相反，如果这笔借来的钱用于能带来收入的资产投资，那么，就可能产生补偿性的收入来源。在后一种情况下，如果收入足够大，那么，总的收入流量就不至于减少，甚至可能由于政府靠债务扩大了公共支出而增加了收入流量。然而，如果与赋税财政相比较，在带来相同规模的收入水平的资产条件下，实行债务财政会在将来给收入流量造成偿债的负担。&lt;br /&gt;
上述关于赋税财政与债务财政的基本的比较分析，不会由于财政幻觉的存在与否而受什么影响。如果人们完全预见到将来的纳税者要承担现在债务财政所带来的偿债负担，如果这种预期完全进入当前的资产评估，那么，对于赤字财政的政治支持的动力就会大大被削弱。&lt;br /&gt;
这就是说，如果这种资本化过程开始的话（也即是说，如果由巴罗和其他人所提出的李嘉图定理的现代形式是正确的话），那么，赤字的政治经济学将会不同于存在财政幻觉条件下的政治经济学。而且，总的资本形成率也会由于这类财政幻觉的存在与否而有所不同。&lt;br /&gt;
然而，债务财政的主要后果不会由于财政幻觉的存在与否而受影响与改变。实际上，有关李嘉图一巴罗定理的全部讨论是建立在承认债务财政成本现时的混乱状况的基础之上的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤字控制的政治经济学的核心问题是，如何使既得利益集团对于财政改革达成并保持一种协议，这些集团必须放弃由赤字给予的对资源的当前的支配权。&lt;br /&gt;
这里，我们必须面对现实，因为政府开支中相当一个部分由赤字构成；这是一个严峻的现实，即使所观察的体制不能在经济上与政治上达到均衡，我们也必须看到赤字的存在是一种客观现实。因此，要使财政改革达成一致的协议决不是象诊断室中所谈论的那样轻而易举的事。诊断是与实践政治完全不同的事。主流经济学家如果不把他们的注意力转向基本的原理，那么，他们对必需讨论的问题的贡献如果不是开倒车，也将是毫不足道的。
&lt;/blockquote&gt;
总觉得翻译有不大对头的地方，可惜没有原文参考。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>集体与个体</title>
      <link>https://ioerr.github.io/jiti-yu-geti/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2013 16:27:51 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/jiti-yu-geti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;夏道平先生在米塞斯《人的行为》译者序中，有谈到集体名词的危害：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
在奧國學派的思想體系中，不輕易使用集體名詞。&lt;br /&gt;
當他們謹愼地用到某一集體名詞時，他們是用以意指那實實在在的組成這個集體的諸份子在某一特定目的下的集合，而不是意指超越那些份子，或脫離那些份子，而獨立存在的什麼東西。超越或脫離組成份子的集體，對於頭腦淸明的人而言不可思議。&lt;br /&gt;
可是，古今中外竟有各形各色的巫師，常能用某些法術，使某些集體名詞對大衆發揮魔力，因而使我們原可持久而全面分工合作、和平競爭的社會關係，經常受到嚴重破壞，乃至引起曠世浩刼。這當然不是集體名詞本身的罪過，而是濫用集體名詞，或故弄玄虛地運用集體名詞，以及一般大衆盲目接受集體名詞的歪義，而酿成的惡果。
&lt;/blockquote&gt;
集体，仅是个体为着在某个应用场景下的方便，而赋予某个集合的虚幻概念。&lt;br /&gt;
Gaia 和 meme
其实都只是不同理论下的虚幻的概念，它们只存在于想象和定义中，并不一定有对应的实体。&lt;br /&gt;
像组织、国家、民族、阶级、种族、种群、社群、生物圈等等各种集体名词所表示的群体，仅仅是具有某些方面的共同点的个体的集合，如此而已，不会因为人们将之看作一个整体，这种共同点就自然而然地延伸到其他的方面，集体于是成为一个具有统一思维和行为模式的实体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认知和行为的基本单位是个体的人，个体有自我的概念，有感觉和理解的能力，有行为的愿望，有承担责任的能力。&lt;br /&gt;
反过来，谁也说不出集体是否有自我的概念——只有个体幻想自己代表集体的虚妄；&lt;br /&gt;
集体没有共享的感觉——只有个体的同理能力，我们顶多只能设身处地地想像，永远无法代替别人体验和感受；&lt;br /&gt;
集体没有共同的记忆——只有灌输给个体的所谓集体历史，那不是个体真正的历史经验；&lt;br /&gt;
集体没有共同的愿望——只有个体欲通过集体来实现的欲望，个体可以自发组成在某一方面有共同目的的集体，但在其他方面就不存在愿望一致的集体了；&lt;br /&gt;
集体没有承担责任的能力——他人犯下的罪行难道要我抵罪吗？惩罚总要落在行为的个体身上，在行为和感觉方面本就是虚幻的集体，无法落实责任，往往变成法不责众的尴尬。&lt;br /&gt;
只有复数个体的行为的集合，常被认为是集体作为实体的行动，但这是对同一个现象的认识差异，不是现象本身的差异。&lt;br /&gt;
当复数个体在某个共同目的下组织成集体并统一行动时——比如说组成一个企业，我不反对出于实用的目的将这个企业视为一个集体并尝试分析其行动逻辑和预测其未来的行动，在一段时期内也许非常有效，但永远不要忘记这样做的前提乃是虚妄，能够影响企业决策的每个个体一直都在变化和博弈，没有总有一成不变的共同目的和行动理念的企业。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>悲剧是什么</title>
      <link>https://ioerr.github.io/beiju-shi-shenme/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jul 2013 09:46:42 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/beiju-shi-shenme/</guid>
      <description>&lt;p&gt;什么是悲剧？&lt;br /&gt;
读书的时候，鲁迅的名言常被引用：悲剧是将人生有价值的东西毁灭给人看。&lt;br /&gt;
可是当时即不满意。“人生有价值的东西”这定义太泛，“毁灭”又不知限定在什么形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻辞典的定义，悲剧是剧中主人公与无可抗拒的力量（比如命运）之间存在不可调和的冲突，最后导致悲惨的结局。&lt;br /&gt;
多少又有点宿命论，而且无可抗拒、不可调和毕竟无法验证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒不如这样看，主人公始终无法达到其行动的目的，就是悲剧的基础。&lt;br /&gt;
人物的主动性越强，性格越执着，目的越重要，观众的代入感越强，这目的失败的悲剧色彩就越浓重。&lt;br /&gt;
哪怕是个放在现实生活中可能是十恶不赦、罪行累累、毫无道德的人物，只要经历这样惨痛的失败，也可以是打动人心的悲剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样，不需要站在观众的角度判断什么是有价值的，美的，和道德的，少一层价值判断。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多难兴邦与想象的共同体</title>
      <link>https://ioerr.github.io/duonanxingbang-yu-xiangxiang-de-gongtongti/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2013 06:02:43 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/duonanxingbang-yu-xiangxiang-de-gongtongti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;汶川地震时，温家宝总理写在黑板上的一句“多难兴邦”惹出不少争议，曲解之下，似乎变成多点灾难更能兴邦，于是有人讽刺何时会再有兴邦级灾难？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://news.cctv.com/20080523/images/1211517835274_1211517835274_r.jpg&#34; alt=&#34;多难兴邦&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次雅安芦山又发生大地震，我正好在粗略浏览安德森的《想象的共同体》，倘若这“邦”指想象中的“民族之邦（nation）”，也可作一解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新中国建国后，有过了各种各样影响全国的运动，人们也共同接受过最高指示、人民日报、新闻联播、春节联欢晚会、新闻门户等等形式的信息和文化传播辐射，可以看作类似与印刷传播的各种变体，民族观念在此过程中不断加强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地震发生后，一方有难，全国关心和支援，救灾、赈灾、捐助、义演、重建等等活动实时转播，短时间内全天全频道覆盖，分享信息之外，还传播痛苦和悲伤的感受以及共同对抗自然灾害的坚强意志，传播共同的角色观和价值观，不断强化作为统一的共同体的想象，从汶川到玉树到雅安，一直如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对此我不想作价值判断，也不以想象的共同体为金科玉律，但从另一个角度看“多难兴‘邦’”，或有所得。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>