<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>求知求是 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/</link>
    <description>Recent content in 求知求是 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E6%B1%82%E7%9F%A5%E6%B1%82%E6%98%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>虚无主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</link>
        <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;唐纳德·A.克罗斯比（Donald A.Crosby）的《荒诞的幽灵——现代虚无主义的根源与批判》，对虚无主义的分类、含义和根源有详细的梳理探讨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下内容摘自导言，可按图索骥更加深入了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.虚无主义的分类&lt;br /&gt;
共同之处：都是一种否定或拒绝的态度&lt;br /&gt;
不同之处：每一种虚无主义都否定人类生活的某一重要方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.1 政治虚无主义&lt;br /&gt;
专指俄国19世纪后期以刺杀沙皇为代表的无政府主义和恐怖主义行为&lt;br /&gt;
政治虚无主义否定我们生活于其中的政治结构，以及表现这些结构的社会和文化，而很少甚至没有建设性的替代方案或改进计划；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2 哲学虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1 道德虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德虚无主义否认道德义务的意义、道德原则或道德观点的客观性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.1 非道德主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拒绝所有道德原则，缺乏任何有道德地生活的决心&lt;br /&gt;
原型：杰克·伦敦的小说《海狼》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.2 道德主观主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为道德判断是纯粹个体性的和任意性的，从而没有理性的判断或批判标准&lt;br /&gt;
代表：伯特兰·罗素主张事实与价值二分的伦理学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.3 利己主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为任何个体承担的唯一义务，就是对他自己的义务，于是，他不需要为自己的行为对他人的影响做出道德考量，除非这些影响也关涉自己的切身利益。&lt;br /&gt;
代表：麦克斯·施蒂纳的《唯一者及其所有物》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.2 认识论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识论虚无主义否认存在任何不被严格限定于某一单独个体、群体或概念架构中的真理或意义，任何不是完全相对于这些个体、群体或概念架构而言的真理或意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为真理是视角性的，完全相对于特殊的个人或团体&lt;br /&gt;
代表：尼采&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为语义学的可理解性完全相对于独立的、不可比较的概念图式，不同概念系统之间存在的基本意义是不可比较的&lt;br /&gt;
代表：弗里茨·茅特纳的唯名论语义学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.3 宇宙论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙论虚无主义否认自然的可理解性或价值，认为它对人类的关切漠不关心或充满敌意；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否认宇宙具有任何可理解性或可知结构，否认宇宙可以为人类渴望的价值和存在意义提供支持。&lt;br /&gt;
尼采和茅特纳的认识论虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义，因为一个原则上不可知的世界，必然也是一个无意义的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙尽管经过了科学和数学的理解，依然没有任何价值，依然不可能为人类提供理想和目的。&lt;br /&gt;
罗素的道德虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义的表现，因为事实与价值无关，那么科学所描述的事实世界必然缺乏任何意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙不仅是无价值、无意义的，还是充满恶意的，人类生存于其中，只能永远受苦。&lt;br /&gt;
叔本华是这种虚无主义的坚定主张者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.4 生存论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生存论虚无主义否定否定人类生命意义和价值。&lt;br /&gt;
认为人的存在是没有意义和荒诞无比的，这种虚无主义是上述所有虚无主义的逻辑结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.支持虚无主义的理由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝信仰的丧失&lt;br /&gt;
人类中心主义的放弃&lt;br /&gt;
生命的脆弱与无尽的痛苦&lt;br /&gt;
生命的短暂、无聊与死亡的威胁&lt;br /&gt;
理性能力的贫乏&lt;br /&gt;
意志的软弱或激进&lt;br /&gt;
生命的孤独性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.虚无主义的根源&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.1 基督教传统：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设人类要么是人格化的上帝赋予这个世界的目的或理由，要么是无望地漂泊在一个陌生的世界；&lt;br /&gt;
假设自然要么被上帝从外面赋予价值，要么就完全没有价值；&lt;br /&gt;
假设宗教信仰要么是基督教信仰，要么是无神论；&lt;br /&gt;
假设我们要么用上帝的全知之眼非视角性地看待世界，要么就无法获得关于世界的客观知识；&lt;br /&gt;
假设我们要么把圣经和教会权威作为使一切认识为真的确定性基础，要么就无法获得任何真理；&lt;br /&gt;
假设我们要么到天堂享受上帝的祝福，要么在当下的世界受苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这些假设中的前一项被否定，那么剩下的就只能是后一项，而后一项必然导致各种各样的虚无主义，尤其是生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.2 哲学假设：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种假设认为世界被分裂为心灵和物质两个完全独立的领域，又认为仅仅从心灵或物质出发就能够解释整个世界（如笛卡尔、霍布斯哲学）。&lt;br /&gt;
但是，当我们发现这样做无法解释这个世界时，认识论虚无主义就会产生；面对一个完全不可解释、绝对冷漠的纯粹客观世界，宇宙论虚无主义和生存论虚无主义也会如影随形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种假设认为，只有自然科学非个人性的和完全客观的方法有资格解释自然的原则和特征。从自然科学的自然解释出发，哲学只能在二元论和还原论之间进行选择，即要么把人类及其精神文化生活尖锐对立于科学所描述的自然（如康德、萨特哲学），要么把人类存在完全置于科学所描述的自然之中（如霍布斯哲学）。可是，人与外在自然、身体自然的彻底疏离，必然让人产生严重的分裂感和无家可归感，而人在自然面前彻底丧失主观能动性和自由，必然也会导致严重的荒诞感和绝望感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种假设认为，哲学和其他人文学科必须和自然科学一样，从一个绝对确定而不可再被怀疑的阿基米德点出发演绎整个知识体系（如笛卡尔的基础主义）。但是，自然科学的阿基米德点——数学的广延和可测量的运动——剥夺了自然的所有感性特征、价值或意义，会迫使我们进入宇宙论虚无主义者荒芜、冷漠的世界，而纯粹哲学的阿基米德点——我思之我——也会在持续的怀疑中被剥夺不可靠的过去与未来，被囚禁于当下的瞬间，遭受无常的时间流逝折磨，不相信自己、他人和整个世界的存在，从而陷入彻底的生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四种假设认为个体自我完全独立于自身所处历史和社会环境（如笛卡尔、施蒂纳、尼采、萨特哲学），而这会让我们完全陷入认识论虚无主义和道德虚无主义中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五种假设认为个体自由既是社会、政治体制的基础，又是这些体制的目标，而他人和社会仅仅具有工具主义的重要性（如霍布斯、卢梭、穆勒、边沁哲学）。这种极端个人主义会剥夺生命价值和意义的大部分来源，从而使个人成为盲目和绝望的奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六种假设主张事实和价值彻底二分（如洛克、休谟和康德哲学）。这种割裂必然导致宇宙论虚无主义，也必然使价值问题彻底主观化，从而陷入道德虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七种假设认定意志的首要性和优先性，主张意志要么独立于理性（如休谟、霍布斯、叔本华、尼采哲学），要么独立于因果性（如康德、萨特哲学）。但无论是独立于理性还是因果性，对意志的过分强调，都会导致认识论虚无主义、道德虚无主义、宇宙论虚无主义和生存论虚无主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>辅导学习</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</link>
        <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。&lt;br /&gt;
问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。&lt;br /&gt;
联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心，于是从验算的问题入手跟他详细分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么觉得验算浪费时间？和做错之后改正比，时间并不多，而他总犯显而易见的低级错误。&lt;br /&gt;
实际上验算可以只算较为复杂的题目，简单的题目跳过去就可以，并且有比较好的快速验算方法（拿他的错题演示了几遍）。&lt;br /&gt;
但是现在他还做不到只验算复杂题目，因为简单的题目仍然会错，这就是验算花太多时间的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是和他说，不能因为这个原因就放弃验算，要找到不得不验算简单题目的根因。&lt;br /&gt;
而根本原因是他在基础练习上花的时间太少，不专注认真，概念也不清晰，导致符号看错、位数不对、分数弄倒等等时不时出现，字迹潦草容易看错，也不愿意复盘，同时没有掌握一些快速计算的方法，速度慢还易错，挤占了验算的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以最终还是要增加基础的练习时间，并且一起复盘时指出的问题要有针对性的改进，多用草稿纸。&lt;br /&gt;
另外，还跟他说，基础练习做好了不代表数学就能学好。算得快算得准只是最基础的能力，面对未来更加复杂困难的题目，找到解题的思路是更加高级的技能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的大脑在思考时能够用到的临时存储空间、计算单元有限，即使有计算器，仍有很大一部分计算要在脑内完成，现在熟练基础的东西，改掉坏习惯，是为了将来面对难题时，不至于被基础计算和低级错误拖后腿，将这些宝贵的资源留给更高维度的思维能力。现在这个阶段，他的任务是打好基础，培养兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不认识到坏的学习习惯的危害，不认识到基础练习的必要性，那么家长跟他说要怎么样不要怎么样，他永远也不会听进去，只有自己主观意愿上认同了这是有好处的，才不会抗拒，才有动力对抗懒惰和浮躁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这也不是一日之功，说了就马上有长期的效果。需要时不时地摆事实讲道理，最好还能自己示范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前跟明洲说要提升阅读理解的能力，每天跟我一起读课外书，并且复述大意，但是他没放在心上，找各种理由躲。&lt;br /&gt;
最近语文学习浮躁不踏实，被老师告状，参加学校的语文素养竞赛选拔被刷下来了，轮到他自己心里不舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趁这个机会给他上课洗脑，从大脑的短期记忆限制，如何用规律辅助记忆，到写作的导图和大纲，再到如何寻找文章的脉络、逻辑、中心思想，最后带他阅读《中国国家地理》杂志，挑他印象最深的一篇文章练习如何用最简短的语言概括复述，解释为什么老师说他的回答都浮于表面。一通操作下来看上去是听进去了。&lt;br /&gt;
如果有时间，还可以结合速写画的技巧讲道理。&lt;br /&gt;
然后做英语练习，学到 best，顺便给他讲了 George is Best 的足球梗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟老婆讨论分析，他之前为什么听不进去我们和老师指出的浮躁问题，因为他觉得自己阅读量大，参加语文素养竞赛选拔十拿九稳，就算不能代表学校，也肯定能代表班级，所以不做准备和练习。&lt;br /&gt;
结果第一关就被刷下来，老师评点的时候他眼睛就红了，回家后情绪相当低落，和之前志得意满信心十足形成鲜明反差。&lt;br /&gt;
这次算是经历了小小的社会“毒打”，比任何说教都管用。&lt;br /&gt;
没有刻骨铭心的体验，怎会有思想上的转变？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>工程师思维</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gongchengshi-siwei/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gongchengshi-siwei/</guid>
        <description>&lt;p&gt;什么是工程师思维？&lt;br /&gt;
我理解的工程师思维有以下这些特点（但大部分在科学家、市场营销或管理人员身上也有，几乎没有仅属于工程师的）。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;首先是认知的基础，可知论&lt;br /&gt;
在工程师看来，这个世界上万事万物都存在固定不变的规律，并且是人类可知的。&lt;br /&gt;
科学家也认同这一观念，区别在于，科学家可以只关心发现，而工程师还要操心如何运用规律，进行拆解和建构。&lt;br /&gt;
一方面会将大的问题和目标拆解为小的问题和目标，将整体系统解构为互不耦合的模块，用简化还原的手段降低认知和实践的难度。&lt;br /&gt;
另一方面工程师关心现实运作的机制，乐于了解底层的原理，从而能够自己构建出可行的系统。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是认为工程师无所不知无所不能，喜欢将有限已知的规律运用到无限未知的真实世界中而不自知。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;然后是认为各种解决方案中，必然存在最优解&lt;br /&gt;
这是工程师精益求精的动力，相信经过不断迭代优化，可以无限逼近最优解。&lt;br /&gt;
也因此，工程师在专业范围内能够理解有些限制是不可能突破的，相对不容易干出人都多大胆，地有多大产的事。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是只满足于狭窄范围内的最优解，当作唯一的目标，弄出各种唯 XX 论，比如 GDP 指标、军事力量等等。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;接下来是实践检验的实证精神&lt;br /&gt;
Talk is cheap, show me the xxx.&lt;br /&gt;
过于玄虚的理论难入工程师的法眼，看得见摸得着的效果才能说服人。&lt;br /&gt;
但如果用障眼法伪造出超出工程师认知范围的假效果，他又容易全然相信。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，就是容易将自己“实证”过的事物当作绝对客观真理，不能理解有些事物是属于主观评判的，彼此之间的实证结果无法互通互换，不能代替他人实证。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;还有尊重逻辑&lt;br /&gt;
是对还是错，如果经过严密的逻辑论证，那么工程师就会认同，反之则看不起不讲逻辑的理论。&lt;br /&gt;
但生活中很多事情是不能用逻辑对付的，而一些工程师不知道逻辑应用的边界。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是误将逻辑论证当作可以替代实证的科学手段，容易信服于逻辑上没有破绽但实际上并不能站住脚的理论。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;然后是目标导向&lt;br /&gt;
一切工作，目标分解、技术选型、资源调配、进度管控、成本控制、交付安排等等都是围绕最终的目标展开，不至于天马行空、漫无目的，或者资源争抢、相互掣肘。&lt;br /&gt;
最终在时间和资源的制约之下，做好平衡，实现目标。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是工程师本身没有价值观和自己的目标，纯粹沦为为他人目标服务的工具，不知道为什么要实现目标，只管如何实现。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;以及抽象建模、量化思维和系统思维&lt;br /&gt;
数学是工程的基础，先将现实世界的信息量化才有计算的可能。&lt;br /&gt;
世界过于复杂，适当的抽象建立简化模型，才方便抓住关键点。&lt;br /&gt;
优秀的工程师会思考全局、深谋远虑，能从纷繁复杂的现象中，梳理出关键的关联关系和规律。&lt;br /&gt;
但模型和量化后得到的数字毕竟不是完整的真实世界，梳理出的规律也未必就是真理，距离现实必然有所偏差，工程师在应用理论到现实时容易忽略这种偏差。&lt;br /&gt;
这种思维的极端，是产生认知的骄傲，当模型和现实不一致的时候，强制修正现实来适应模型，以及不能接受可能超出当前认知能力范围的复杂混沌系统。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;最近在看《现代性与大屠杀》，也看了新版的《万湖会议》电影，难免会联想到工程师思维的话题，特摘录书中的部分内容如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现代大屠杀确实与众不同。现代种族灭绝是有目的的种族灭绝。就其自身而言，除掉对手并不意味着结束：它只是服从于终极目标的一种需要，是为了到达路的终点就必须迈出的一步。结局本身是对一个更好并全然不同的社会的宏大构思。现代的种族灭绝是社会工程的一个要素，意图使社会秩序符合对完美社会的设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于现代种族灭绝的发起人和管理者而言，社会是制定计划和有意识设计的对象。个人可以并且应当针对社会多做些什么，而不局限于改变其某个或若干的细枝末节，改善这里或者那里，治愈其某些疑难病症。人们能够并且应当为自己设定更远大更激进的目标：人们能够并且应该改造社会，强制它服膺于全面的、科学构想的计划。人们可以创造一个社会，这个社会客观上要优于那个“仅仅存在着的”社会———不受有意识的干预而存在着。始终不变的是，对这个计划总有一个审美尺度：行将建立的理想社会必须符合高层次的美的标准。它一旦建立起来，必将使人感到完全满意，就像一件完美的艺术作品；用阿尔贝蒂的不朽之言来说，那将是一个增加一点、减少一点或者变动一点都不能够有什么改善的社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个园丁的幻想，被投射在了世界般大小的银幕之上。完美社会的设计者的思想、感情、梦想和动力对于每一个称职的园丁来说，尽管范围上相对较小，却都是很熟悉的。一些园丁憎恨那些破坏他们设计的杂草———那些混在美丽中间的丑恶，混在安定秩序中间的杂乱。另外一些园丁却泰然处之：这只是一个亟待解决的问题、一份额外的工作而已。不过对杂草而言这没有什么区别；两个园丁都要消灭它们。如果被要求或被给予一个机会停下来进行思考，两个园丁一致同意：杂草之所以必须被除掉，与其说因为它们是杂草，倒不如说因为这是美丽的而井然有序的花园所要求的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代文化是一种园艺文化。它把自己定义为是对理想生活和人类生存环境完美安排的设计。它由对自然的怀疑而建立了自己的特性。实际上，它是通过根深蒂固的对于自生自发性的不信任，以及对一个更优越的当然也是人工的秩序的渴望来界定自身、来界定自然，来界定这两者之间的区别的。除了全面的计划之外，花园的人工秩序还需要工具和原材料。此外，它还需要保护———以抵抗显然是缺乏秩序造成的持续不断的危险。秩序———它首先被视为一项设计———决定着什么是工具，什么是原料，什么是无用的，什么是无关的，什么是有害的，什么是野草或者害虫。它依据与它自身的关系把世界上所有的元素进行了分类。这个关系是它赋予这些元素并且为它所许可的惟一的意义———如同本身被分化了的关系一样，这种意义也是解释园丁行为的惟一正当理由。从设计的观点看，所有行为都是工具性的，行为的所有目标不是为了得到便利，就是为了去阻碍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代的种族灭绝总的来说就像现代文化一样，是园丁的工作。对把社会看做是一个花园的人而言，种族灭绝只是他所要处理的诸多杂务中的一件。如果花园的设计有对杂草的界定，那么有花园的地方就必然有杂草。而且杂草必将被清除。清除是一种创造，而不是一种破坏活动。它与其他建造和维持完美花园的活动在类别上没有什么区别。所有将社会视为花园的看法都会使一部分社会栖居地被界定为人类的杂草。就像所有其他的杂草一样，他们必须被隔离、控制、阻止蔓延、转移并被保持在社会的界线之外；如果所有这些方法还不足够的话，那他们就必须被杀死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希特勒屠杀受害者并不是为了占领他们所征服的土地并使之殖民化。通常受害者被一种无知无觉的机械方式杀害，而不带任何情绪———其中包括憎恨———来使得这种方式变得有生气。他们被杀害是因为他们由于这个或那个原因而不适合完美社会的方案。对他们的屠杀不是毁灭，而是创造。一旦他们被消灭，客观上一个更美好的———更有效的、更道德的、更美丽的———人类社会就可得以建立。一个共产主义社会，或是一个种族单纯的雅利安人的世界。在这两种情形下，都是一个和谐的世界，没有冲突，在统治者的手中循规蹈矩，秩序井然且有所节制。被他们的过去或者是血统所带来的不可磨灭的恶劣影响玷污的人，不能适合于这种冰清玉洁、健康华丽的世界。他们的天性如同杂草一般无法改变。他们不可能被改善或者接受再教育。出于基因或者观念的遗传———指一种对文化进程有弹性和抵抗作用的自然机制———的原因，他们必须被除去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代种族灭绝最臭名昭著和最极端的两个事件并不有悖于现代性的精神。它们也没有偏离文明进程的主轨道。它们是这种精神最一致的、最无拘无束的表现。它们企图实现文明进程最宏伟的、其他很多进程没有实现的目标，当然那些进程的步伐停止不前并不必然是因为缺乏良好的意图。它们还表明了理性化、设计、控制的梦想以及现代文明的努力如果不被减轻、约束或者抵消的话，究竟能够有何成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些梦想和努力伴随我们已经有很长时间了。它们大量生产庞大且威力巨大的、实施科技和管理技能的兵工厂。它们造就了单纯服务于将人类行为工具化的机构，达到了这样的地步：无论从事者对某一目标是否有意识形态方面的热忱或在道德上赞同与否，都会高效而精力充沛地来追求这一目标。它们使统治者对最后目的的垄断以及把被统治者限制在利用手段的角色得到了合法化。它们将大多数行为定义为手段，那是———对终极的目标、对那些设定目标的人、对至高无上的意志、对超越个体的知识———做出服从的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要现代性继续下去，大屠杀就既不是异常现象，也不是一次功能失调。大屠杀展示了如果现代性的理性化和机械化趋势不受到控制和减缓，如果社会力量的多元化在实际中被销蚀，那么现代性的理性化和工程化趋势就可能带来的后果———因为一个有意设计、彻底控制、没有冲突、秩序井然和和睦谐调的社会的现代理想才会有这样的趋势。任何基层表达利益的能力和自治的能力受到削弱、每一次对社会和文化多元化及其在政治上的发言机会的攻击、每一次利用政治秘密之墙隔离出国家不受制约的自由的企图、每一个弱化政治民主的社会基础的步骤都使得大屠杀规模的社会灾难发生的可能朝前迈了一小步。犯罪计划需要社会工具才会起作用。而那些想阻止计划实施的人的戒备也同样如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>带折叠车上地铁</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dai-zhedieche-shang-ditie/</link>
        <pubDate>Wed, 06 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dai-zhedieche-shang-ditie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;早上带折叠车坐地铁被安检员拦住了，说要卸一个轮子才能进。&lt;br /&gt;
我一开始好声好气跟他说，折叠后是允许上地铁的，而且我几乎天天都坐。&lt;br /&gt;
他还非得坚持要卸个轮子，我就忍不住生气了，高声说规定长宽高之和不超过1.8米就可以进站，你自己先搞清楚规矩再来。&lt;br /&gt;
他转头向其他人核实了才放我走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要卸轮子的是全尺寸非折叠自行车，地铁上的宣传影片也明确说了允许折叠自行车上。&lt;br /&gt;
一般我很配合安检工作，但明显自己不懂还要为难人的，我都不想给好脸色。&lt;br /&gt;
有的人执行规定不会去想为什么，不知道怎么处置没遇到过的情况，第一反应就是统统禁掉，为自己卸责。不能惯着这种人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在地铁安检口看了规定的告示，依据来自于长公通〔2019〕51号文《&lt;a href=&#34;http://changsha.gov.cn/zfxxgk/zfwjk/gdwxtwj/201912/t20191220_6122511.html&#34;&gt;长沙市公安局长沙市交通运输局关于严禁携带易燃易爆物品及其他危险品乘坐公共交通工具的通告&lt;/a&gt;》。里面其实压根就没有提自行车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://hncsmtr.com/yyfw/wmcc/fwfg/2034/14945596550002795_1.html&#34;&gt;长沙市轨道交通乘客守则&lt;/a&gt;》第四条，乘客可携带30公斤以内或外部尺寸长、宽、高之和1.8米以内的行李。重量超过30公斤或长、宽、高之和超过1.8米的行李，一律不得携带进站乘车。&lt;br /&gt;
第四条中专门有提到禁止携带以下物品进站乘车：（五）气球、带压容器、非折叠自行车、电动车等物品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是万恶的资本主义社会，可能还要咬文嚼字钻个牛角尖：&lt;br /&gt;
什么是法律意义上的折叠自行车？&lt;br /&gt;
要是只有挡泥瓦可以折叠，算不算折叠自行车？&lt;br /&gt;
非折叠自行车也不是不能上。&lt;br /&gt;
为什么要卸轮子？因为卸了轮子就可以算是大件行李，重量或长宽高之和不超标就能上地铁。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>维稳的机制与后果</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weiwen-de-jizhi-yu-houguo/</link>
        <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weiwen-de-jizhi-yu-houguo/</guid>
        <description>&lt;p&gt;维稳的理论基础，是切断传播链条，阻止形成危害社会稳定的共识，和控制非官方的组织活动，就能够保障社会稳定。&lt;br /&gt;
类似于相信只要扬汤够快，不用关火也能止沸。&lt;br /&gt;
但引发不稳定的不仅是信息的传播，如果民众知晓有维稳机制，信息被阻断传播一样会导致无穷的想象和揣测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个时候支持维稳的人又会抱怨，为何谣言层出不穷而且越来越离谱。&lt;br /&gt;
（《扫毒》中的张家辉：你选的嘛，偶像！）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那怎么办呢？&lt;br /&gt;
既然我所见的生活越来越美好，看不到这一成就的人自然是思想有问题，需要加强学习教育，统一思想。&lt;br /&gt;
若说扬汤止沸是消除气泡，那这就是去除水中杂质，直到满足过热暴沸的条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人认为，维稳确实不是解决根本问题的办法，而是消除社会问题需要过程，有了社会进步的基础，一切都会好起来，维稳是争取时间降温的权宜之计，（只要不落到我的头上）为了社会大局牺牲少数人是合理合算的。&lt;br /&gt;
当然也不乏令罗尔斯惊叹的无私者，不幸如果落到自己头上也能顾全大局。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>最高法院的降格与人权危机</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zuigao-fayuan-de-jiangge-yu-renquan-weiji/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuigao-fayuan-de-jiangge-yu-renquan-weiji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近美国最高法院风起云涌，于6月24日以6对3的裁决，推翻近半个世纪前有关女性堕胎合宪权的“罗诉韦德案”（Roe vs Wade），裁定女性堕胎并不属于宪法赋予的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保守派在最高法院有6比3的绝对多数，缘起于特朗普任命的三个大法官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有锁推用户说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;看出来RBG没早两年退休是造了多大孽。以前看有人说保守派花了几十年时间在各大法学院培养新生代接班，不知道水分有多大，要是真的，进步人贪恋个两三年的位置简直是鼠目寸光。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;RBG=Ruth Bader Ginsburg，是2020年去世的前任最高法院大法官金斯伯格的姓名缩写。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;多次有人建议她在民主党掌控白宫和参议院的时候退休，以便让奥巴马总统提名一个自由派的继任者，但她否认了她打算退休的传言。&lt;br /&gt;
有人相信在2016年美国总统选举之前，金斯伯格在等希拉莉·克林顿击败唐纳德·特朗普之后再退休，因为克林顿很可能会提名一个比奥巴马提名还要更靠近自由派的继任法官。然而在特朗普当选为美国总统以及共和党掌控参议院之后，她只能期待民主党在2020年大选卷土重来，然而金斯伯格在大选前夕的2020年9月在任上去世，终年87岁。时任总统特朗普在金斯伯格去世后提名了保守立场的埃米·科尼·巴雷特出任大法官，该提名在2020年10月由共和党掌控的参议院获得通过。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果仅仅是一两个人位置的变化就会有这么深远的影响，而且短期内还不一定可以纠偏，那么这个终身+极少数人决定+有广泛影响的机制是不是应该优化？&lt;br /&gt;
或者说，如果最高法院成为两极党争的掷骰子比大小工具，而非人们可以信赖的超越党派的专业人士，它的权威和价值也就岌岌可危了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在纪念 RBG 时，许多进步人士就埋怨 RBG 恋栈影响了自由派大法官接任的机会。&lt;br /&gt;
当时我隐约觉得奇怪，如果大法官的作用是为两极化的党派、政治派别代言，单纯拼的是在最高法院的人数多寡，那还需要大法官干什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表面上看是最高法院一举一动牵一发而动全身，影响太大，实际上最高法院早已沦为党派斗争的棋子，其地位越来越低，相当于被政治势力绑架的教皇。&lt;br /&gt;
照抄三权分立的架构，本意包括制约行政权，但结果最终降格为为行政权力服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最高法院的权力并非来自国民的个人授权，因此必然会出现法权与人权冲突的情况，从奴隶制度到堕胎议题皆是如此。&lt;br /&gt;
争论法权和人权孰高孰低，就像争论主权、君权与人权孰高孰低一样，本不应该发生，属于本末倒置，主次不分，轻重混淆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了分权而独立的架构不可避免会出现对立且难纠正的情况，造成两权对立，但法权根本就不是和人权平等的。&lt;br /&gt;
司法不应被民意左右，但涉及人权的时候，得到国民授权的机构比如议会才有资格话事，法院是授权代表的法律专业助手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一半以上大法官发疯，在三权分立架构下很难纠偏，而议会如果全部发疯，人民仍有权取消授权。&lt;br /&gt;
由大法官来解释解释法律定义上的人权，那么大法官实际起到的是教皇和君主的作用，即人权是由第三方的权威定义和解释的。&lt;br /&gt;
但人权实际是每个个人自我声明、争取和维护的，未经授权则有不服从的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保守派以小政府的理由，认为州权优先于联邦政府权力，只不过将联邦的“君主”换成了州的“君主”，在不同层级的政府和法院面前，被压制的都是人权。&lt;br /&gt;
保守派说未来要推翻更多的历史判决，重新出发夯实最高法院确认的人权基础，但在我看来，已经降格的最高法院只会带来更多的人权危机。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信（2022）</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</guid>
        <description>&lt;p&gt;距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。&lt;br /&gt;
趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;亲爱的明洲：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢谢你给我写信，很开心能和你一起感受成长过程中的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉时间过得很快，一下子你就十岁多了。之前可以每天无忧无虑的玩耍，现在的主要任务则是各方面的学习，不但要学习知识，更要培养健全的品格和健康的身体，还要为未来的发展早做打算，你的压力与日俱增。&lt;br /&gt;
另一方面，如今电子科技消费产业的发展远超过去，少年儿童面临的诱惑太多了，手机和网络游戏、社交网络、短视频等等，无孔不入而且想尽办法吸引人沉迷，连许多成年人都无法自拔。&lt;br /&gt;
面对这种情况，尽早培养自律自制和自我管理的能力，就非常重要了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸鼓励你多参加体育活动，介绍你看各种书籍、电影电视，带你画画、欣赏音乐、拍照和玩桌面游戏，一起旅游、参观博物馆等等，是希望你知道，这个世界上有太多有趣的事情值得去体验，不要过早地把自己的视野局限在那一小块屏幕中。而且，快乐不等于简单的消费式享受，凭借智慧和双手去创造有意义和有价值的事物，这种快乐更高级也更持久。&lt;br /&gt;
我们可以对着图纸拼乐高积木，也可以发挥想象力自己设计；&lt;br /&gt;
欣赏了有趣的视频，可以摸索如何写剧本，自导自演；&lt;br /&gt;
玩过桌面游戏，可以尝试改进和创新；&lt;br /&gt;
参观了博物馆，也可以收集整理自己喜欢的东西…&lt;br /&gt;
你的身上有无限可能，什么都可以尝试一下，创造独一无二的作品，哪怕一开始很简陋也没关系，这种快乐是无需思考的消费替代不了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我们要将好奇心转化为探索精神，凡事多问为什么和怎么做，了解和掌握事物背后运行的机理。&lt;br /&gt;
一方面，我们能知道，哪些事物利用了人的弱点，从而在生活中提高警惕，防范于未然。&lt;br /&gt;
比如低俗的娱乐节目、赌博、谣言、诈骗，还有以成瘾为目的制造的游戏、短视频——为什么很多手机和网络游戏免费，最后却让玩家花了更多的钱？&lt;br /&gt;
短视频应用为什么有让人刷一整天的魔力？&lt;br /&gt;
它们是如何有意设计成这样的，使用了哪些技术手段，利用了哪些人性的弱点，又如何抵抗？&lt;br /&gt;
另一方面，在创造和探索的过程中，我们会知道现在所学的知识有什么短板，还有哪些问题无法回答，需要更广更深的知识：&lt;br /&gt;
病毒为什么会变异，恐龙必然会灭绝吗，其中有什么科学道理？&lt;br /&gt;
为什么别人的视频和游戏更有趣或者感人，其中有何诀窍？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以言之有物，文思泉涌，我们却要搜肠刮肚、抓耳挠腮，是因为欠缺生活经验，没有观察思考的意识，还是表达能力不足？&lt;br /&gt;
为什么罗马会衰落，又为什么会有文艺复兴，为什么一战之后不过几十年又会爆发二战，历史能够告诉我们什么？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以很快掌握多门语言，和外国人轻松对话，而我们还是不敢开口的“哑巴”，其中有什么可学习的规律？…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当把这些疑问与教育的知识结合起来，就更能领悟和追求学习的意义，而不是只把学习当作被动完成的任务：&lt;br /&gt;
原来数学既能解决现实当中的工程问题，又有独特的美，无论要设计什么少不了数学知识；&lt;br /&gt;
原来语文对表达和沟通的影响如此重要；&lt;br /&gt;
原来外语不只是用来唱歌和看剧，它是通向更广阔世界、更丰富知识的桥梁；&lt;br /&gt;
原来打草稿和验算的习惯很重要，否则火箭可能因为一个小小的计算错误而爆炸；&lt;br /&gt;
原来要研究野生动物，还要掌握许多生物、化学、医学等各种学科的知识，只为了好玩是无法胜任的；&lt;br /&gt;
原来学一门乐器，不是为了考级、赚钱或虚荣，它可以提升审美能力，也能在孤独、苦闷的时候，成为安定和抚慰你心灵的好朋友。&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了知识，还要有坚韧的意志和健康的身体。&lt;br /&gt;
从小到大带你参与体育活动，我们强调的都不是比赛的输赢——求胜心确实很重要，能够让人突破极限，超常发挥，但无论多么厉害的人，总有在赛场上失败的时候。关键是不要被失败吓倒，不要一遇到挫折就破罐子破摔、埋怨队友和想着怎么取巧作弊。有的人会沉迷于一些游戏和短视频，也是因为要逃避失败的压力。&lt;br /&gt;
直面困难，不断提升自己的身体素质和技能，堂堂正正的去迎接挑战，才是运动精神的真谛，具备这样的意志品质，才能吃苦耐劳，舍弃一时的安逸享乐，做好长远目标的规划，才能在今后遇到真正的考验时，不负自己所学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，爸爸经常和你说，人相比动物，视觉、听觉、嗅觉、力量、速度、反应…几乎样样都不精通，为什么能够占据食物链的顶端，创造出辉煌的现代文明，还能够将视野拓展到地球之外，开始探索太空？聪明才智固然是一大原因，更重要的是，人既有独立自主的意志，又有设身处地的共情能力，能够相互合作，将个体的力量组织起来，各展所长，达到一加一远大于二的效果。&lt;br /&gt;
孔子曰：己欲立而立人，己欲达而达人。己所不欲，勿施于人。凡事从自身出发，推己及人，将心比心，自己想要实现的事情也要帮助他人实现，自己不能接受的事情也不强加给他人，平等地尊重和宽容他人，保持赤诚和善良的品格，这是人类文明最宝贵的核心，希望你能如此对待周围的人，在遇到挫折时能够与真心相交的朋友互相帮助扶持，共渡难关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啰啰嗦嗦讲了这么多大道理，有的你已经知道了，只是要能够践行，有的也许你还无法真正理解，未来可以慢慢领会，有的我自己也有很大差距。谢谢你能耐心看到这里，希望我们互相勉励，成为更好的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年4月5日&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>被超市控制</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/bei-chaoshi-kongzhi/</link>
        <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/bei-chaoshi-kongzhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/y_g_y_/status/1507078840476221452&#34;&gt;原圭一&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们有没有生活被超市控制的感觉呢？超市有什么我就只能买什么&lt;br /&gt;
下架了喜欢的食物也无法投诉 觉得懊恼，后悔以前没有多买点&lt;br /&gt;
品类 口味 质量都不由自己决定 除了另找一家超市毫无办法&lt;br /&gt;
其实超市才是控制你一切日常的deep state&amp;hellip;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1507241573758619650&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我可以选择不同的超市，或者干脆不去超市啊。超市并没有承诺并承担供应所有商品的责任，又谈何控制呢？&lt;br /&gt;
它能够提供一小部分我自己无法生产的价廉物美的商品已经很好了。&lt;br /&gt;
一厢情愿的将自由选择权交给无需为此负责的超市，然后认为自己被它控制，这思路就不正常吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原圭一：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是这么一说啦，开个玩笑…严格意义上我的确可以不去超市或者换个超市，但门口最近的超市就是我最常买东西的地方，网上购物也是这家连锁。&lt;br /&gt;
其他选项在我这边都排除了，地理距离上更远，因为我没有车这样。&lt;br /&gt;
去其他地方需要一个半小时来回吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以实际是被我们懒惰的天性控制，习惯了之后就会觉得理所当然，然后还要甩锅给超市。😂&lt;br /&gt;
不过存在另一种情况，就是你愿意出钱，超市也完全有利润可赚，但因为超市自身的运营策略原因，就是不愿意提供你想要的商品，还把附近能提供商品的竞争对手挤掉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原圭一：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我懒是真的😂&lt;br /&gt;
它没有故意不提供 就自然淘汰了大概不太好卖的东西 我以后多买点吧&lt;br /&gt;
超市并没有“统治”我们 而是由于行动方式的限制 客观上被有限的可能性局限了 造成了事实上的“统治”&lt;br /&gt;
还是网购好啊&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>宣传无法解决信任问题</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti/</link>
        <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti/</guid>
        <description>&lt;p&gt;相信宣传的威力无穷，可以包打天下的人，是不是无法理解，别人不相信你不是因为你的宣传能力不行，而是你伤害过别人，已经失掉了信用。&lt;br /&gt;
只知道埋怨别人不相信自己，反思的唯一结果就是我没别人宣传做得好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宣传总有弥补不了信任的时候，这不难理解，理解不了的人夸大了宣传的威力，将一部分成功的例子当作普遍规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实也有许多受害者反倒信任施害者的例子，可能是斯德哥尔摩症、不切实际的一厢情愿、天生的天真愚蠢等等。&lt;br /&gt;
即使表现得如此，怀疑的种子也可能深深埋藏于心底，直到信任的额度最终消耗殆尽，忽然态度大变。&lt;br /&gt;
迷信宣传的人却不知道为何屡试不爽的手段这次就失灵了，甚至连说真话对方也不相信了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将道德看作某种长期博弈下形成的规则共识的话，信任度就是对对方遵循这种共识的预期和认可程度。&lt;br /&gt;
Axelrod 的博弈程序比赛也好，群体选择等理论也好，都能从中立的立场解释信任与合作中道德的价值和来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;名言“你可以暂时欺骗所有的人，你甚至可以永远欺骗一部分人，但你不能永远欺骗所有的人”，也可以看作是在说，只要时间足够长，宣传总有掩盖扭曲不了现实感知的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，人类群体不是具有长期一致感知和记忆的共同体实体，而是靠民族、国家、党派等集体主义宣传塑造的概念。&lt;br /&gt;
若是看作一个整体，它可能是分裂、中断、记忆混乱和前后矛盾的，而且新兴的集体概念出现也不过数百年。&lt;br /&gt;
是否正因为如此，人类群体还没有条件形成稳定长期的规则共识呢？&lt;br /&gt;
如果稳定的时间够长，信奉集体层面丛林状态是永恒真理的人会不会少一些呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月18日更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到为过去付出代价，我想到改邪归正的人总是很委屈的说，我已经改了，为何还不相信我？&lt;br /&gt;
须知要挽回对信用的破坏，不是一朝一夕的事情。&lt;br /&gt;
改邪归正，重建信任，就要做好仍被误解一段时间的心理准备，不可半途而废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将是否相信某人看作贝叶斯定理的应用，就更能理解为什么有过历史污点的人需要重建信任的过程。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>游戏中的道德</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</link>
        <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/recatm/status/1497272702259847171&#34;&gt;夹喵又：&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The war of mine 的开发团队（波兰）的另一个著名生存建设经营类游戏是 Frostpunk （我最爱之一，玩遍了所有剧情和DLC）曾被国内玩家集体打差评，称之为圣母婊游戏。&lt;br /&gt;
你把童工、按比例处死重病人、警察社会、宗教审判的法律树点了个遍，结局时被问一声“这样做值得吗？” 就跳脚了：刁民！吃饱了还叫唤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1497416426617212928&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看过有人说，菜逼玩家和菜逼独裁者一样，会为自己的行为找借口，我就没用那些法律，也让大家活下来了&lt;br /&gt;
可也有人说，游戏中设了很多坎，看起来是故意刁难，所以我又想知道那些说没越界又成绩傲人的，有没有反复读盘，毕竟现实没法读盘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1497469705371598849&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以游戏并没有设置越界就失败。&lt;br /&gt;
人类社会介于可以复现调试和毫无规则之间。这种辩护的理由走到极端容易滑向后者，于是任何罪行都可以依此逃脱指责：你们都不能读档完全还原现场站在我的角度体会当时的难处，你说你行你也上不了，不能指责我有罪。&lt;br /&gt;
所以法律要基于经验形成的常识常理对抗这种极端混乱。&lt;br /&gt;
常识和道德标准确实会随着现实经验演变，但不同时代不同文明都有着共同的价值观基本内核，或是经过长期博弈形成的稳态规则，没有在演化中走向极端混乱。&lt;br /&gt;
哪怕是未来某天，生存环境会劣化到欺骗、虐待、奴役、残杀成为新的常识甚至美德，但至少不是今时今日。真到了那一天，估计就是人类濒临灭绝的时候。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>非蠢即坏</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fei-chun-ji-huai/</link>
        <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fei-chun-ji-huai/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;“不是蠢就是坏”这种论断暗含的逻辑是：只要和我一般明智，就一定会得出和我一样的结论，持有一致的观点。&lt;br /&gt;
充满了对自己才智和真理在握的莫名自负。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;讨论之一&#34;&gt;讨论之一：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1489948581239083018&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
我想知道是你看到什么言论了总结出来的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为对于很多显而易见的观点，非蠢即坏并不是进一步推论，而只是个语气助词罢了。&lt;br /&gt;
而对于另外一些观点，不用非蠢即坏也同样很傲慢。&lt;br /&gt;
所以用不用非蠢即坏我感觉大多数时候并不那么重要&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我甚至因此学会套娃了：做出非蠢即坏推论的人显然非蠢即坏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1489954551952134146&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
没有具体哪个言论触发，就是忽然想到。回忆了一下，可能是在回答和解释儿子问的一连串历史和战争的问题时想到的。&lt;br /&gt;
因为在他看来不可理解的一些现象，在不同的环境下不同的人看来，完全可能是合理的。&lt;br /&gt;
但不理解这些差异合理存在的人经常喜欢把非蠢即坏挂在嘴上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LeaskH/status/1491443413845409792&#34;&gt;Leask Wong&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
（谷爱凌）說“任何人都可以免费下载vpn”，不是傻就是壞。以前我傾向於認為大家“傻”，但是現在我認為就是“壞”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1491452505439748103&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
@calon 新鲜例子，趁热乎，我觉得是无知，可以归到傻里头，你怎么理解的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LeaskH/status/1491453436831088640&#34;&gt;Leask Wong&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
不是傻就是壞並不是因為要表達自己有多全知全能，我覺得樓主理解過於極端了。&lt;br /&gt;
大部分的時候，我理解是表達一些人由於自身教育背景，或者態度的原因不願意深究，不願意理解背後的原因，相信膚淺或者被灌輸的明顯缺乏邏輯的認知。這樣的例子也很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1491457126111518720&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
我觉得属于很傻很天真。是不是坏，不好说，反正我不会肯定地说这就是坏。&lt;br /&gt;
断定“非傻即坏”不是要表达自己全知全能，所以我才用“暗含的逻辑”这种说法。&lt;br /&gt;
这种认知上的自负通常没那么明显，一般作为被评判的对象时才会感觉到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LeaskH/status/1491458990626467844&#34;&gt;Leask Wong&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
不是那麼簡單的，有很多東西，是需要有事非觀點和態度的。&lt;br /&gt;
特別是公眾人物，談及自己不知道，不了解的事情，應該有一定的謙卑，否則就是壞。&lt;br /&gt;
因為自己思維的懶惰，會對社會造成危害，會有人因為錯誤的信息做錯誤的判斷。&lt;br /&gt;
舉個例子，如果陳冠希出來說，叫大家約炮不要戴套，我覺得就是壞。其實是一個道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1491461444579500034&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
认为某人傻，或者认为某人坏，有多种可能，价值取向不一样，有的人带上更多的善恶评价，或者思考的深度不一样，有的人更加武断。但这里不做批评。&lt;br /&gt;
认为某人非傻即坏，则是另一回事——因为还没有就评判对象作出判断呢，就认为只有这两种可能，非此即彼，依据和信心从何而来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LeaskH/status/1491464483029532680&#34;&gt;Leask Wong&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
就是，我的意思其實就是要看具體的事情。要不然太抽象，本來討論就沒有多大意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我依然認為通過粉飾 VPN 在中國輕易獲取，以此來證明中國的自由和開放，GFW 的合理性等等的。作為一個公眾人物，就是壞，無疑。PS：大家可以保留不同意見。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;讨论之二&#34;&gt;讨论之二：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/guyanmuchan001/status/1493066556217372672&#34;&gt;孤烟暮蝉&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
在记者招待会上说“在美国看到的关于冬奥会的报道都是假的”的美国运动员，推特账号马上就被封了。（西方世界已经容不下一个说真话的人）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1493084109408989185&#34;&gt;Volfay&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
喜欢这样的灯塔国，也惋惜这样的夕阳帝国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1493087142771568646&#34;&gt;陈少举&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
查了一下，账号 @Aaron_Blunck 在2020年3月27日存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，第二次于2021年09月05日的时候，该账号就已经被封禁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论：该账号的确被封，但是并非因为声明“在美国看到的关于冬奥会的报道都是假的”而被封。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ref:&lt;br /&gt;
2020-03-27：&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20200522210749/https://twitter.com/Aaron_Blunck&#34;&gt;https://web.archive.org/web/20200522210749/https://twitter.com/Aaron_Blunck&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
2021-09-05：&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20210905194312/https://twitter.com/aaron_blunck&#34;&gt;https://web.archive.org/web/20210905194312/https://twitter.com/aaron_blunck&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1493204594524311554&#34;&gt;陈少举&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
后续：《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/BQNqLbpAeoZZ_qdPzJZrPQ&#34;&gt;核查|美国冬奥运动员推特账号因批评美媒被封？&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1493243424040173572&#34;&gt;Volfay&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;没见过此人对遍布推上的对中国的造谣中伤并行考证纠正。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;老夫确实也有这个印象，核查目标似乎有一定的倾向性和选择性。&lt;br /&gt;
cc 其本人并邀请发表看法。@chenshaoju&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1493245426421870592&#34;&gt;陈少举&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
就是看到了而已，顺手查一下，对于这种指责，我无可奈何。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附部分以前针对国内辟谣：&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1219829564047687680&#34;&gt;https://twitter.com/chenshaoju/status/1219829564047687680&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1190549031367217152&#34;&gt;https://twitter.com/chenshaoju/status/1190549031367217152&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1220589359319019520&#34;&gt;https://twitter.com/chenshaoju/status/1220589359319019520&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1296289687766593536&#34;&gt;https://twitter.com/chenshaoju/status/1296289687766593536&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1493250288760672262&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
“我没看到等于不存在。”&lt;br /&gt;
“做完了所有好事才能叫正义，少一件都是助纣为虐。”&lt;br /&gt;
“在大是大非面前竟然讲事实，必有异心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chenshaoju/status/1493252208561131524&#34;&gt;陈少举&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
这事倒是让我想到几年前的“完美受害者”理论，当然，不是一码事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1493257445388423169&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
道理相近，对受害者苛求对应对他人苛求，对施害者宽容对应对自己宽容。&lt;br /&gt;
倾向性和选择性其实人人都有，专业媒体都做不到，何况是平凡的网友。&lt;br /&gt;
但自以为事事客观公正，看别人都是卑鄙小人，哪里来的自信哟，无非是宽以律己严以待人罢了。&lt;br /&gt;
要是口不择言不懂尊重的无礼之人，就更加剧了网上的戾气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/biantaishabi/status/1493256800921079809&#34;&gt;Biantaishabi&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
所以我一直说，不能接受事实还是不好，要实事求是。&lt;br /&gt;
不能别人好心找事实做了工作，心理上还接受不了，就去攻击做了工作的人的立场，以此来作为心理补偿，这就是不实事求是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1493260948605333504&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
而且很多事情，光靠网上收集信息，没有实地考察，可能谁都不知道事实真相是什么。哪怕极力避免，也有可能出错。&lt;br /&gt;
只能说，“如果事实是怎样的，我的观点是什么”。&lt;br /&gt;
可惜太多人想的是，这么明显的事实，我怎么可能会错？&lt;br /&gt;
既然我是对的，那观点不一样的人都是错的咯，还错得这么离谱，不就非蠢即坏了么？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>等级社会的创新能力</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dengji-shehui-de-chuangxin-nengli/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dengji-shehui-de-chuangxin-nengli/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/haOFei&#34;&gt;haOFei&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
如果什么东西都愿意试试，又有无限量的承受犯错能力，找到很多好办法也就不奇怪了。&lt;br /&gt;
再加上规模优势，取得大成就就自然而然了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon&#34;&gt;calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
如果给我无限的试验机会，试验失败死掉的却是其他人，那我的创新能力和承受能力至少能够提高一个档次。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我们通常认为，创新必然是好事，但实际上它是中性的。&lt;br /&gt;
创新也必然伴随着未知的风险，当带来的收益高于投入的成本损失，创新才是利大于弊的好事；&lt;br /&gt;
反之，如果创新的后果不可控，会导致大面积的破坏、死亡甚至灭绝，那么创新就是糟糕的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个类似的例子是基因变异。&lt;br /&gt;
完全不发生任何变异，物种很容易被变化的环境及其他与时俱进的物种淘汰掉。&lt;br /&gt;
要是基因在每一次复制过程中都发生剧烈变化，则后代能成功存活的几率也微乎其微。&lt;br /&gt;
变异率保持在某个合理的范围内，变异才有利于物种的生存繁衍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类发展到现代，已经建立了多种机制在鼓励创新的同时也控制风险成本。&lt;br /&gt;
例如，一方面允许通过风险投资来鼓励启动创新，失败的损失大部分由投资人承担；&lt;br /&gt;
另一方面，即使创新者自己投资，也不至于承担失败后的所有后果。&lt;br /&gt;
现实中对应的例子是破产制度、公共预算制度、社会救济制度等等，既降低迈出创新第一步的门槛，也保证有机会反思、改进，东山再起，最不济也不至于因为创新失败而活活饿死。&lt;br /&gt;
甚至公共基础教育也可以看作鼓励创新的社会机制的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种保护创新的机制同样有其成本，成本的付出得基于社会成员的共识和同意，假如创新成为了看不到希望的无底洞，或者会影响其他项目的绊脚石，那么创新成本的承担者有权撤回投入，及时止损，也就是说，谁付出成本，谁有权利判断创新的价值和为之付出的代价。&lt;br /&gt;
否则，创新者当然没有试错的担心，想怎么折腾就怎么折腾。&lt;br /&gt;
更有甚者，“创新”者还可以用强制的手段将成本转嫁给别人，比如任何等级社会中，高等级者都能利用特权转嫁试错成本给低等级者，其阻力越低，高等级者的“创新”能力就越高——古代大部分精美绝伦的艺术作品和发明创造都是为了满足有钱有闲的高等阶级而生产的。&lt;br /&gt;
如果这种创新值得提倡，结论就会是：最没有人权的奴隶制社会，奴隶主的创新能力最强。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
