<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>认知 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/</link>
    <description>Recent content in 认知 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>生化成功学</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenghua-chenggongxue/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenghua-chenggongxue/</guid>
      <description>看到赵纯想在即刻发表了一篇文章，全文如下： 我31岁未婚，独居约10年。如果独居和创业是一场实验，那么下面，是我能总结出的最明显的两个结论： 1</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到赵纯想在即刻发表了<a href="https://m.okjike.com/originalPosts/69706b029f3cd84f6527e430">一篇文章</a>，全文如下：</p>
<blockquote>
<p>我31岁未婚，独居约10年。如果独居和创业是一场实验，那么下面，是我能总结出的最明显的两个结论：</p>
<p>1、人是完全受生化系统支配的行动体。<br>
2、人是完全受回忆归因支配的行动体。</p>
<p>独居时光里，我曾试图将一些戒律清规贴在墙上，以寻觅我生命中的&quot;完美的一周&quot;。其中包括了每天健身 + 禁欲 + 自己做饭、不点外卖等相关计划。</p>
<p>这难如登天。却被一管小小的药剂轻松实现了。</p>
<p>——没错，有一段时间，我得了急性前列腺炎，吃了一段时间特拉唑嗪。在它的作用期间，我&quot;轻松地奇迹般地&quot;完成了&quot;完美的一周&quot;。当我为自己的自律感到阵阵法喜的时候，才鬼使神差地阅读起特拉唑嗪的说明书来。原来，这一周的清教徒生活，正是它显著降低性欲的&quot;功效&quot;加持下才完成的。</p>
<p>这就是我激素感知和探索路上的小引子。</p>
<p>痊愈停药之后，我的生活再次掺入了从前的混乱。食欲、性欲，在内分泌恢复正常后，再次活灵活现、卷土重来。用一点儿自我道德规训，与人体的生化底层相抗争，几乎就是将草纸投入转动着钢铁齿轮的机器。</p>
<p>沿着生化的线索，我开始在自己身上进行生化实验。首个实验目标，直指多巴胺——这一对人的行为影响最大、最关键的激素。</p>
<p>我与多巴胺似乎有不解之缘，我大学是个化学生。还曾在一次心碎的失恋后，将多巴胺的化学结构式纹在了身上——当时的纹身动机如今看来，中二得令人咋舌：利剑刺穿多巴胺，无人能使我孤单。</p>
<p>经过这几年，我已经成为了多巴胺领域的&quot;民科大神&quot;。</p>
<p>大众科普，错误地将多巴胺与&quot;爽感&quot;标定在一起，但实际上，多巴胺无法直接带来愉悦。或者说，愉悦是个太宽泛的词，反正，多巴胺不负责具体的感官酥麻式的愉悦。</p>
<p>直接注射人造多巴胺，对大脑的影响为0，因为多巴胺大分子无法通过血脑屏障。能造成的，只有心律失常、心肌缺血、严重的濒死焦虑和猝死。</p>
<p>那么，直接把多巴胺注射到脑子里不就行了？</p>
<p>也不行，大脑不是一个可以被“直接投喂化学品”的容器。它内部的精密构造，需要按照特定的时序和逻辑来运转，就像提升CPU的性能，只能靠结构迭代、软件升级，而不是浇灌大电流。</p>
<p>在大脑中，多巴胺，毫秒级释放、毫秒级清除，基本上是一种&quot;信号&quot;的化学化身。那么，这种信号到底是干什么用的？</p>
<p>浓缩成一个词：相信。</p>
<p>但这不全面。</p>
<p>多巴胺的符号对称，或者说复用之美，在于它同时控制&quot;相信与失望&quot;。</p>
<p>那么，恭喜你！看到了这里，请你立刻马上私信我，我赵纯想会立刻向你转账2000元人民币。（前5000点赞之前都有效！）先关闭文章，立刻私信，然后继续看也不迟。</p>
<p>你看，上面这句话，或多或少会诱发你的多巴胺分泌。因为这个&quot;突如其来&quot;的奖励，完全是无厘头的，冷不丁的，完全在你大脑预期之外的。</p>
<p>这就是多巴胺的第一个特性：</p>
<p>奖励，离预期越远、越不可被大脑提前预测，多巴胺的瞬时分泌就越狂野——紧接着，在读完这句话之后，你发现刚才的2000元奖励是一个骗局，此时此刻，你的多巴胺在毫秒级被超量回收，且降低到平均值以下。</p>
<p>可怕的是，无论你是否愿意，我本人的形象，已在你的心中已经一落千丈、不值得再被”相信”。甚至这篇文章你都会越读越烦。因为我骗了你。</p>
<p>——没错，大脑还会将每一次多巴胺的超量的暴跌和上涨依法记录在案。</p>
<p>这些记录在案的一个个条目，构成了你在世界事件总线上的一条条相信与失望。相信，意味着你必然会再次付诸实践，失望则是实践的反面：规避与远离。</p>
<p>人生中，以下，是一些已经被你记录在案的“绝对相信”：</p>
<p>点赞数万的视频(小红心 + 几十W的数值的组合)，多巴胺依据记录，超量分泌——你相信它内容不会太差。</p>
<p>下订单后，外卖员的敲门声，多巴胺依据记录，超量分泌——你相信它是美味将至，而不是FBI来袭。</p>
<p>酒店房间门的初次刷卡声，多巴胺依据记录，超量分泌——你相信里面干净整洁。</p>
<p>工资到账日的工资条通知，多巴胺依据记录，超量分泌——在点开之前，你已相信它是财富的增长而不是亏损。</p>
<p>赌博难以戒除的原因，是某一次巨大的预期之外的超量分泌后的记录在案。</p>
<p>想象你的大脑将一次2000倍盈利的2000倍的超量分泌&quot;不小心&quot;记录在案，这种&quot;2000倍的相信&quot;，有多么凝重、残酷、使人兴奋。多巴胺记录带来的相信，是生化层面的相信，远超法条、伦理、传教信仰的后天相信。</p>
<p>那么反复再赌，反复输，再也无法2000倍超量分泌了，为什么人还是戒不了赌？对不起，这就是大脑系统的&quot;BUG&quot;，它的超量分泌记录，只增不删。</p>
<p>暴跌的失望记录，当然会累积，但那次2000倍的分泌记录，也同时不会被删除。</p>
<p>这就是为什么赌博后期人员，会一边自嘲自己是”赌狗”——去看看那些赌徒采访视频吧，落魄的挂逼仔——一边承认自己是“烂人”，亲口说出“我们这种人的话都不可信，无药可救”，一边又在家人劝阻后的几个月的某个深夜，再次动身出发，相信自己能一发入魂，逆天改命。</p>
<p>因为相信和失望记录并行存在，他们的行为，扭曲且矛盾。</p>
<p>刚才，之所以给BUG添加了引号，是因为这不是真正的BUG，其实，根本就不是BUG，而是一种功能。</p>
<p>正因相信不会被轻易剔除，在重重挫折之中，人类才依然相信冬天来了，春天还会远吗？在外敌入侵的无数惨痛经历下，过往富饶家园的瑰丽与荣光带来的超量分泌，依然为人类注入同仇敌忾的勇气。</p>
<p>人的相信，从生理化学层面，决定了人每天的行为。</p>
<p>想象一个美女，首次靠发社交媒体的擦边图，换来仰慕者巨量的私信甚至转账收入，超预期的巨量巴胺分泌，毫秒间记录在案。她对再拍照、再修图、再发图，就能再赚钱的&quot;相信&quot;，是多么凝重、残酷、使人兴奋。既然相信，她就会一直拍照、一直修图、一直发布，直到天荒地老。</p>
<p>反言之：了解了这套运作机理后，从一个人的行为，逆向分析它的多巴胺记录，是那么轻而易举。在这篇文章之后，你的眼睛就变成了CT仪器。</p>
<p>任意一个陌生人的过往经历，在你的面前，几近透明。只需看他的做事方式，就知道，从前是怎样的做事方式，曾带给他一次超量的分泌。</p>
<p>沿着这一点，我开始阅读大量的论文，并悲观地发现：即便人脑运作机理一致，但从物理发育层面来看，有些人的记录器就是要天生迟钝些，有些人，则灵敏异常。</p>
<p>从多巴胺器质的硬条件，也就是分泌速率和浓度上，有些人，天生非凡，有些人，则在生理数值上有着恐怖的鸿沟。</p>
<p>这和DNA与大脑发育当然有关系。这些底层生化差异，在上层，则涌现为诸如”乐天派&quot;，和天生&quot;悲观派&quot;，这样的个体差异。</p>
<p>这也是为什么，第一代主流抗抑郁药主要调 血清素（5-HT）、去甲肾上腺素（NE）。近 20 年的新药趋势，越来越多开始碰多巴胺系统。因为只调情绪，不调行动，是救不回人的。</p>
<p>多巴胺不是快乐，而是值得去做、可以去做、我愿意去做的前提。可以说一句比较奇怪的真理：抑郁症患者不是真的有多么悲伤、痛苦、煎熬，而是他什么也不相信，什么都觉得没意思，什么也不做。</p>
<p>没有抑郁的人，为了用一个简单的词语来描述这些人，才发明了抑郁这样的词汇而已。</p>
<p>说白了，抑郁症患者的超量分泌表格上，没有记录。</p>
<p>一张空白的超量分泌表格 = 一张空白的每日行动表。</p>
<p>空白的原因有很多，有先天生理层面的（分泌器或者记录器坏了）。有后天遭受痛苦经历暴击的（某一条暴跌记录，负数数值太大了，以至于，使所有超量记录条目的总和都黯然失色了，大脑都吓坏了）。</p>
<p>大脑是个精算师，既然再次付诸行动，将所有超量记录条目都重现一次，都抵不上某次暴跌记录的数值，也就没有必要做出任何行动了。自杀反而成了性价比最高的选择，如同破产清算。</p>
<p>相信，引发行动。</p>
<p>你身边很多行动力超人，不是他们天生信念感卓越，这单纯是一种生理性能碾压。</p>
<p>一丝一毫的超量分泌，都被他的大脑镌刻般记录在案。记得越清晰，相信得越彻底。</p>
<p>穷人家的孩子，小时候的一次偶然的演讲比赛经历，让他收获了班级级别的掌声。相信自己的口才，引发他巨量的行动，乃至走上世界舞台。</p>
<p>而富二代难以成器的真正原因，是从小的家庭氛围中，求生议题少，享乐议题多。残羹冷饭少，亲朋聚会多。早就在天量的夸赞与赞美中长大——学校礼堂上那一点儿掌声，根本无法造成记录在案所必须的”超量”分泌——为我鼓掌，他们应该的。</p>
<p>再次强调，多巴胺超量分泌的前提是，超出预期，意料之外。是突如其来，是冷不丁才行。</p>
<p>马斯克卖掉 PayPal（准确说，是 Xcom 与 Confinity 合并后的 PayPal）。15 亿美元现金的回报（马斯克本人约收获其中的11%），不逊于赌博带来的超量分泌。而这一次的超量分泌记录，同时记录着他对世界模型。</p>
<p>与超量分泌数值同时记录的，还有归因。</p>
<p>——无论对错，人脑会在超量分泌记录的同时，对每一次超量分泌的原因，进行一次归因：</p>
<p>“只要我把一个复杂、摩擦巨大、充满中介的系统，压缩、抽象、简化到最短路径，世界就会为我让路。”</p>
<p>在 PayPal 出现之前，银行转账：慢、贵、跨国几乎不可能。商户收款：需要开户、协议、终端。个人之间：几乎无法“像发邮件一样转钱”。PayPal 把“钱”抽象成一封 email 附件，这在当时是对整个金融秩序的结构性侮辱。</p>
<p>这一次收购案引发的超量分泌、相信与归因，极可能是马斯克此生最早、最强、最干净的一次超量多巴胺记录之一。他后半生，只是在重复同一个多巴胺触发器。</p>
<p>PayPal简化金融系统。</p>
<p>特斯拉，简化中控屏，简化内饰，简化营销渠道（特斯拉全球直销）。</p>
<p>SpaceX，简化航天工业外包链（全部自己制造），简化火箭发动机结构。</p>
<p>就连养孩子，也简化，简化为“集中营”式的庄园内统一教育、统一管理。</p>
<p>地下隧道创业，简化城市道路交通。</p>
<p>做事不从简化系统的角度出发，马斯克也会无从下手。</p>
<p>禁止复制成功的产品，马化腾就无法做决策。</p>
<p>不带着画饼和夸张味道，马云几乎无法演讲。</p>
<p>不让恒大再玩儿债台高筑的囤地贷款超支循环，比杀了许家印还难受。</p>
<p>多巴胺系统，使一个人一生做事只像他自己，不会像其他人。</p>
<p>人的多巴胺记录，就是人生后续行为的模版。市场出身的高管，不会相信算法驱动增长。技术出身的，总以为营销就是买量的游戏。</p>
<p>因SEO而赚过大钱的人，懒得去搞UIUX。库克一生都会把他的供应链管理深深地搞下去，李彦宏梦里抱着的都是竞价排名的女神。</p>
<p>史玉柱到2026年还在迭代他的传奇游戏。</p>
<p>再次强调：多巴胺超量分泌记录系统，使一个人一生做事只像他自己，不会像其他人。那是因为人的一生，都在反反复复地，依据某次超量分泌的“归因”，重复去做同一件事。</p>
<p>永远不会腻。</p>
<p>做这些事，看起来是在追求所谓社会学上的反复成功。但对于大脑来说，它只是在不断生成相似的指令，指引着肉身去重现某次超量分泌。</p>
<p>要想停止这种重复，只有更高的超量分泌被记录才行。</p>
<p>——这就是为什么你只听说过身价几千万的小老板赌博倾家荡产的，没听说过真正的大老板赌博把自己的身家赌没的。因为赌博那种200倍、2000倍的超量分泌，对几千万小皮革厂老板来说，比哼哧哼哧干工厂超量分泌得多。足以使其毕生追寻，换取一次重现。但和上市公司的大老板股权套现的数万倍变现的爽感相比，根本都是毛毛雨。</p>
<p>这也是为什么成功学教程，成功学书籍，对读者来说，100%都是垃圾，因为说教和阅读本身，无法促进超量分泌，没有超量分泌，就没有有效记录，没有有效记录，就不会产生真实的行动。</p>
<p>不是因为你行动力低下。</p>
<p>只要生理器质正常，世界上就没有行动力低下的人。</p>
<p>一旦有了确定性，人人都是行动力的超人，而所谓确定性，就是相信，就是记录在案的超量多巴胺分泌记录，以及其配套的归因。</p>
<p>有诗云：纸上得来终觉浅，欲知此事必躬行。</p>
<p>了解了这些，你几乎就明白了为什么世界上，没有收手的贪官。没有适可而止的烟民。人的大脑，挂着一张超量分泌记录表，对身体发出行动指令：分泌，记录，重复。重复，记录，分泌。</p>
<p>了解了这些，你几乎可以控制任意一个人的行为。给某人设定一个基准工资，然后在他预期之外，冷不丁地，突然地，给予其超量的奖金。</p>
<p>但是瞎给不行，你要在关键的、机不可失的多巴胺记录的黄金时刻，帮助他诧异的大脑进行正确归因。你说，这是因为这个月你的工作效率很高，提高了我们的XXXX。在此之后，他的行为，将不受控制地，潜移默化地，向着XXXX的方向前行。</p>
<p>我们是彻头彻尾的生化行动器——大约从三年前，我开始通过一些生活习惯，来干预并测试我的多巴胺系统。</p>
<p>昼夜节律：你永远不应该低估太阳。地球未在，它已存在。</p>
<p>早晨自然光 = 多巴胺节律校准器。</p>
<p>实验要有对照组。我拉上遮光窗帘工作的一周，提交的代码量是晨间阳光大敞下的70%。</p>
<p>当然，你聪明的大脑还会迷惑性地为拉上窗帘的那一周，做出完美无瑕的解释，什么那一周心情本来就不好啦、就是真的累了呀，之类的，你千万别信。关于大脑的“强迫归因”，和“无论对错必须做出解释，越快越好”的硬编码死设定，我会在后续的文章中分享，那又是一个可爱的故事了。</p>
<p>目标拆分 + 完成庆祝 = 多巴胺手动记录BUG</p>
<p>这回的BUG可不带引号了，它是在你了解这套生化机器运作方式之后的一种黑客行为。没错，如果你渴望巨大的成功，你必须提前学会：频繁地提前庆祝。</p>
<p>预言你已经拥有那一切的样子。庆祝这个动作本身，就是一种强迫地手动记录。</p>
<p>有人管它叫吸引力法则。非生化的文科生的另一种说法罢了。</p>
<p>不少伟大的奥斯卡演员都有过共同的经历，那就是即便自己还是籍籍无名的路人甲，就已经开始在内心为奥斯卡最佳男/女演员的颁奖典礼现场进行获奖感言措辞了。</p>
<p>这种提前的措辞和彩排行为，本身就是一种幻觉强制，是对大脑的heck。让大脑误以为已经成功。</p>
<p>邋里邋遢，站在镜子前，站在窘迫的出租屋里，突然就已经开始发表获奖感言了，所以它符合突如其来，超出预期的特性，多巴胺分泌直接原地升天。</p>
<p>于是会被立刻记录在案。正所谓，先相信，后看见。</p>
<p>另外，你通往成功的行为，会严格受到你提前庆祝时措辞里的理念的约束。那是因为，获奖感言，就是提前归因。而带有措辞的提前庆祝，同时heck了分泌和归因系统。</p>
<p>冷水 = 安全版应激</p>
<p>开始洗冷水澡吧，放心，你感冒不了。冷水会使人陷入最古老的冰原刺激反应，会显著提升你多巴胺系统的敏感程度。毕竟你“欺骗”身体，刚刚从“风雪暴”中活下来，任何一点生活的馈赠，都值得被记录和感恩！</p>
<p>冷水浴当天工作中的任何微小“赢点”，都会让你感到“赢麻了”。容易催生更多的记录。而更多的记录，催动着更频繁和一致的行动。</p>
<p>人生到头来，玩儿的就是一个何时记、怎么记的游戏。</p>
<p>悲观地说，大成功之前，必须有超出预期的小成功作为前提。没有超出预期的小成功，就没有有效记录。没有有效记录，就没有行为的重复。正因它需要“超出预期、远远偏离期待”，才能超量分泌，才能有效记录，所以，小成功无法被预测，大成功就更无法预测。</p>
<p>你只需要在可控的变量上做文章。也就是锤炼多巴胺系统的敏感程度。</p>
<p>阳光，冷水，和庆祝。</p>
<p>获奖感言，提前彩排。</p>
<p>随时随地，为自己振臂高呼，没有理由，没有原因。大脑会自己瞬间归因！</p>
<p>学会为每一桩小事欢呼雀跃</p>
<p>——这就是我送给您的，生化成功学。</p>
</blockquote>
<p>看完后先别激动，还有下面的评论：</p>
<blockquote>
<p>文中的“多巴胺决定论”模型很刺激，但它解释不了一个根本矛盾：如果行为完全由追求“预期外奖赏”的记录驱动，那主动寻求并耐受痛苦（如持续健身、冷水浴、长期枯燥工作）这类核心的人类进步行为，其生化动力从何而来？</p>
<p>答案是内啡肽系统。它提供了一套与多巴胺“追逐-惊喜”回路并行的“忍耐-补偿”回路。多巴胺让你对敲门声充满期待，而内啡肽让你能在寒风中等下去。</p>
<p>更关键的是，一旦引入内啡肽，“完全受生化支配”的起点就被动摇了。因为当我们有意识地利用痛苦（如晨跑、冲冷水）来触发内啡肽、从而获得坚持的平静与专注时，这本身就是意识在驾驭而非服从生化系统。</p>
<p>所以，这篇文章真正的价值，或许不在于证明了“我们是生化机器”，而在于它无意中展示了：了解这台机器，是我们能对其编程的开始。</p>
</blockquote>
<p>以及有人用AI分析的结果：</p>
<blockquote>
<p>这篇文章以个人体验为基底，结合多巴胺相关知识推演人类行为逻辑，看似有底层逻辑支撑，但存在大量典型的逻辑谬误，且核心围绕 “绝对化归因”“个人体验泛化”“科学概念片面解读” 展开，部分谬误还是文章核心论点的支撑缺陷。以下按谬误类型 + 原文对应案例 + 逻辑漏洞的结构拆解，核心谬误在前，次要谬误在后，覆盖文章主要论证链条：</p>
<p>一、核心谬误：绝对化表述 / 非黑即白<br>
文章最根本的逻辑硬伤，是将复杂的人类行为用两个 “完全” 进行绝对化定义，直接否定了人类行为的多元驱动性，属于典型的非黑即白谬误 —— 把 “生化系统、回忆归因的重要影响” 偷换为 “绝对支配”，忽略了主观能动性、社会环境、认知调节、理性思考等关键因素。<br>
原文核心论点：人是完全受生化系统支配的行动体；人是完全受回忆归因支配的行动体<br>
逻辑漏洞：人类行为是生化基础 + 主观认知 + 社会环境 + 后天学习的综合结果，生化因素是 “底层基础” 而非 “唯一支配者”。比如人能通过理性克制本能（如明知甜食愉悦但为健康忌口）、通过认知改变归因（如一次失败后不归结为 “自己不行”，而是 “方法问题”），这些行为均突破了 “生化 + 回忆归因” 的绝对支配，文章直接抹杀了这种可能性。<br>
延伸绝对化错误：“只要生理器质正常，世界上就没有行动力低下的人”“成功学 100% 都是垃圾”，这类表述用极端化的量化词否定了中间状态（如生理正常但因认知迷茫导致的行动力弱、成功学中部分方法论的参考价值），违背客观事实。</p>
<p>二、核心谬误：单一归因谬误<br>
这是文章贯穿始终的论证缺陷，将所有人类行为、社会现象都简单归因于 “多巴胺的分泌与记录归因”，忽略了事物发展的多重因果性，属于典型的 “简化因果”。<br>
案例 1：将马斯克一生坚持 “简化系统” 单一归因于 PayPal 收购的多巴胺超量分泌归因，忽略了马斯克的工科背景、商业战略判断、行业发展趋势、企业资源支撑等核心因素；<br>
案例 2：将富二代难成器 单一归因于 “从小夸赞多，无多巴胺超量分泌”，忽略了家庭资源的过度倾斜、缺乏生存压力、教育方式的弊端、个人目标感缺失等多重原因；<br>
案例 3：将抑郁症 单一归因于 “多巴胺超量分泌表格空白，什么都不相信”，违背神经科学和临床心理学结论 —— 抑郁症是遗传、生化（多神经递质异常，非单多巴胺）、心理、社会环境的综合结果，且 “情绪低落、失去兴趣” 是病理表现，而非 “多巴胺空白导致的结果”，属于因果倒置 + 单一归因；<br>
案例 4：将贪官不收手、烟民戒不掉烟 仅归因于多巴胺的超量分泌记录，忽略了社会监督漏洞、心理依赖、成瘾的生理病理机制（如烟瘾的尼古丁依赖）、个人价值观缺失等因素。</p>
<p>三、重要谬误：以偏概全 / 轻率概括<br>
作者将个人有限的独居体验、非科学的 “生化实验” 作为样本，推及所有人类的行为规律，属于 “以个人体验代替普遍规律”，样本量单一、无控制变量，结论不具备普适性。<br>
案例 1：以自己 “吃特拉唑嗪完成完美一周” 的个人经历，推及 “人类与生化底层抗争必然失败”，忽略了不同人对生理本能的克制能力、生活状态的差异；<br>
案例 2：以自己 “遮光窗帘工作效率是晨晒的 70%” 的个人实验，推及 “自然光是所有人的多巴胺节律校准器”，该实验无控制变量（如工作内容、疲劳程度、情绪状态），仅个人体验不能得出普遍结论；<br>
案例 3：以自己的多巴胺探索经历，自称 “民科大神”，并将个人对多巴胺的理解（如 “多巴胺是相信的信号”）作为普适的科学结论，忽略了神经科学中多巴胺作用的复杂性。</p>
<p>四、重要谬误：假性因果 / 因果倒置<br>
文章多处将相关性等同于因果性，甚至颠倒了因果关系，导致论证逻辑断裂。<br>
因果倒置案例：“抑郁症患者不是悲伤，而是多巴胺表格空白导致什么都不相信”，实际临床中，抑郁症患者的神经递质（包括多巴胺、血清素）异常是病理结果，而非导致抑郁情绪的唯一原因，且 “失去相信的能力” 是抑郁的症状，而非病因；<br>
假性因果案例 1：“外卖员的敲门声引发多巴胺超量分泌”，并非敲门声本身导致多巴胺分泌，而是 “敲门声与美食到来的关联预期” 引发，敲门声只是触发信号，与多巴胺分泌是相关性，而非因果性；<br>
假性因果案例 2：“提前彩排奥斯卡获奖感言的演员成功了，归因于提前庆祝催生多巴胺”，实际是演员本身的努力、天赋、机遇让其有成功的可能，才会有提前彩排的行为，而非提前彩排的多巴胺分泌导致成功，属于因果倒置。</p>
<p>五、典型谬误：偷换概念<br>
文章对神经科学概念、日常概念进行片面解读或偷换，将模糊的主观概念与科学概念绑定，导致论证基础失真。<br>
偷换概念 1：将多巴胺的 “奖赏预期、动机驱动功能” 偷换为 “相信的唯一来源”，神经科学中，多巴胺主要参与 “奖赏预期、行为动机、运动调节”，“相信” 是人类的主观认知判断，由大脑多个脑区、多种神经递质共同参与，并非多巴胺单独决定；<br>
偷换概念 2：将 “生化因素的影响” 偷换为 “生化因素的绝对控制”，混淆了 “影响”（量变）和 “支配 / 控制”（质变）的概念，比如多巴胺影响行为动机，但并非控制行为选择；<br>
偷换概念 3：将 “神经可塑性” 偷换为 “多巴胺记录只增不删的表格”，文章称 “大脑的超量分泌记录只增不删”，但神经科学中大脑具有神经可塑性，突触连接可重塑，过往的奖赏记忆并非绝对不可改变，作者将大脑的记忆功能简化为 “不可修改的表格”，偷换了科学概念。</p>
<p>六、典型谬误：虚假类比<br>
文章多处将生物系统、人类行为与非生物系统、简单现象进行类比，二者运作机理完全不同，类比不成立，属于 “机械类比”。<br>
案例 1：将大脑的运作类比为CPU 的性能提升，称 “提升 CPU 性能靠结构迭代，而非浇灌大电流，大脑也不能直接投喂化学品”，大脑是活的生物系统，有自我调节、神经可塑性，而 CPU 是电子系统，二者运作机理无相似性，类比无效；<br>
案例 2：将人类的多巴胺记录系统类比为 “只增不删的表格”，表格是无生命的静态载体，而大脑的记忆和神经反应是动态的、可塑的，类比忽略了大脑的生物特性；<br>
案例 3：将马斯克的简化系统、马化腾的复制产品、许家印的债台高筑简单类比为 “多巴胺归因的重复行为”，三者的行为是基于行业环境、企业战略、资源配置的商业选择，与赌徒的多巴胺驱动的成瘾行为有本质区别，类比不当。</p>
<p>七、次要谬误：过度推演 / 滑坡谬误<br>
文章从一个简单的前提出发，不加限制地极端推演，得出绝对化的结论，忽略了中间的调节因素，属于滑坡谬误。<br>
案例 1：从 “多巴胺超量分泌记录只增不删” 推演出 “赌徒必然反复赌博，无药可救”，忽略了人类的认知调节、心理干预、社会约束等能改变行为的因素（如部分赌徒可通过戒赌中心的干预戒除赌瘾）；<br>
案例 2：从 “一次多巴胺超量分泌的归因” 推演出 “人一生只会重复同一件事，永远不会腻”，忽略了人在成长过程中的认知升级、环境变化、新的奖赏体验会形成新的归因，从而改变行为选择；<br>
案例 3：从 “成功学无法催生多巴胺超量分泌” 推演出 “成功学 100% 是垃圾，毫无价值”，忽略了成功学中部分方法论（如目标拆分、时间管理）能为人们提供认知框架 ，辅助行为选择，并非完全无价值。</p>
<p>八、次要谬误：主观臆断 / 缺乏实证<br>
作者自称 “多巴胺民科大神”，大量结论基于个人主观体验和推演，无严谨的科学实证、数据支撑，属于 “诉诸主观体验” 的谬误。<br>
无实证的主观结论：“冷水澡显著提升多巴胺系统的敏感程度”“晨晒自然光让工作效率提升 30%”“直接注射人造多巴胺对大脑影响为 0”，这些结论要么与科学常识不符（如临床有多巴胺受体激动剂用于治疗帕金森，并非多巴胺对大脑无影响），要么是无控制变量的个人实验，无普适性；<br>
主观臆断案例：“第一代抗抑郁药调血清素、去甲肾上腺素，近 20 年新药碰多巴胺，因为只调情绪不调行动救不回人”，实际抗抑郁药的研发方向是基于临床研究的多靶点探索，并非单纯因为 “调行动”，作者主观臆断了新药研发的原因。</p>
<p>九、次要谬误：幸存者偏差<br>
文章在举例时，只选取对自己论点有利的成功案例，忽略了大量失败案例，导致论证样本失真。<br>
案例：举 “奥斯卡演员提前彩排获奖感言最终成功” 的例子，只看到了成功的少数演员，忽略了更多提前彩排但从未成功的演员，将少数成功案例归因于多巴胺的作用，而忽略了大部分失败样本的存在，属于典型的幸存者偏差。</p>
<p>总结<br>
这篇文章的核心问题是 “民科式的科学解读 + 极端化的因果归因”：作者抓住了 “多巴胺参与奖赏预期” 这一科学点，结合个人独居创业的体验，将其无限放大为支配人类所有行为的底层逻辑，同时忽略了人类行为的复杂性、大脑的生物特性、社会环境的多重影响，最终导致整个论证链条充满逻辑漏洞。</p>
</blockquote>
<p>我的感想么，了解一点但是不多就想当成至理名言、人生圭臬全面付诸实施挺可怕的。<br>
现代科学的发展给人一种幻觉，以为短时间内就能完全搞清楚一些复杂系统，从而纠正过去千万年没有掌握科学方法时形成的各种错误思想和行为模式。</p>
<p>但是，传统思想虽然难免错误百出，行为模式却可能经过长期筛选和适应，已经是局部最优解。古人总结出来的各种怪力乱神理论都有不少人相信，真正实际操作起来其中错得离谱的很可能都早早挂了，剩下的那些幸运儿虽然认知错误，但瞎猫逮住死耗子，可能撞对了。</p>
<p>而现代的非专业人士以为科学已经破解了人体机器的奥秘，凭借一知半解的知识和莫名其妙的自信，突然来个天翻地覆的改变，很大概率不会落在全局最优解上。</p>
<p>除非是生活环境和条件相比传统社会已经截然不同，比如从温饱困难到营养过剩，仍然遵循本能大量摄入高脂肪高糖分，得各种富贵病，这就需要调整生活方式（但也有风险，比如生酮饮食、长期全素食等等，有不少人就吃出毛病了）。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>信息茧房与认知模型</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xinxi-jianfang-yu-renzhi-moxing/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xinxi-jianfang-yu-renzhi-moxing/</guid>
      <description>信息茧房的说法似乎已经成了一种标准解释，但也许是因为这是一种人们更愿意接受的叙事，将制造、加剧偏见的责任完全归咎于控制信息流动的社交媒体平台</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>信息茧房的说法似乎已经成了一种标准解释，但也许是因为这是一种人们更愿意接受的叙事，将制造、加剧偏见的责任完全归咎于控制信息流动的社交媒体平台，而不是主动排斥不相容意见的自己。</p>
<p>需要吸引流量的平台为什么非得以制造和扩大互相认同的群体为目的呢？吸引、挑动对立立场的用户发表越来越极端的观点，更符合平台的利益吧。</p>
<p>所以就算平台要制造信息茧房，也和争议话题养蛊一样，是为极端观点斗兽场服务的工具。<br>
最终还是要打开笼子，让用户接触到伴随对立立场输出的信息。</p>
<p>而且一旦用户意识到存在信息茧房，只要有行动力，当然可以找到大量对立面的信息。<br>
关键在于如何处理这些信息，是通过区别对待来不断强化自己的观点，还是带着批判思考来找到值得吸纳的对立面信息。</p>
<p>与信息供给同样重要的是认知模型。<br>
基于糟糕的认知模型可以忽略一切常识，精准命中信息鱼饵，而拥有基础坚实的认知模型，在海量的垃圾中也可以发现可信的信息。</p>
<p>其他人面对同样的信息得出相反结论时，人们常会惊讶或愤怒。这是因为他们总认为所有人的认知模型应该高度一致。<br>
不承认这种差异的结果就是：<br>
不会运用的人是蠢；<br>
会运用却不好好用的人是坏；<br>
以及，错的都是其他人，我的认知模型不可能出错也不需要调整。</p>
<p>而这正是信息茧房得以成立的基础之一，先有了认知的傲慢，然后才有对信息茧房叙事的认同，以及对自身责任的忽视和逃避。</p>
<p>单方面的信息灌输在形成初始偏见时当然影响重大，所以信息茧房依然值得批判。<br>
但一个开放的、能不断自我驱动调整的认知模型，是抵消这种负面影响的内在动力。</p>
<p>而在评估外界信息时，评估信息者主体的认知模型比信息本身更重要。<br>
如果对方的认知模型是一个封闭、没有自我批判反省能力的模式，或者是缺乏有效鉴别方法的模式，那么其可信度当然要大打折扣。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>精英的一厢情愿</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-yixiangqingyuan/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-yixiangqingyuan/</guid>
      <description>看到王半城说： 「非专业群体不应键政（历）史经（济）」的核心原因是，这些议题的信息量都是极其庞大的，每个普通人都只能接触到其千万分之一的碎片。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到王半城说：</p>
<blockquote>
<p>「非专业群体不应键政（历）史经（济）」的核心原因是，这些议题的信息量都是极其庞大的，每个普通人都只能接触到其千万分之一的碎片。<br>
这导致任意讨论对象，都可以通过选择性裁剪，营造出截然不同的叙事。<br>
比如慈禧太后，就可以有很多切片：<br>
既可以说她面对内忧外患拯救江山不倒，<br>
又可以说她昏庸成为未来亡国的掘墓人。<br>
既可以说他任用洋务重臣打下建设基础，<br>
又可以说她的赔款是日本侵华的天使投资。<br>
人是复杂的，但每个营销号都会拿一个碎片进行扁平化概括。而其读者就会拿着这种营销号当「证据」去吵架对战，于是就会永无定论，因为每个人都觉得自己证据充分，理直气壮。</p>
</blockquote>
<p>对此我不敢苟同。</p>
<p>大量非专业人士靠敲键盘就能恶劣地影响现实，既引发专业学者对认知被污染的知识恐惧，也引发精英对民粹主义的权力恐惧，要想通过停止其瞎说来消除这种恐惧，恐怕很难。<br>
非专业群体不应发表某学科的意见，只是精英主义者的一厢情愿，除非社会和互联网倒退回身份等级鲜明的封建时代，平民连识字都没有多少机会。</p>
<p>“任意讨论都可以通过选择性裁剪，营造出截然不同的叙事。”<br>
精英主义学者以为自己不会犯同样的错误，也是一种幻觉，毕竟任何精英人士都可能会觉得自己治学方法科学、治学态度客观公正。但这只是专业学者应该力求和为之自豪的境界而非实际情况，更不是让非专业群体别敲键盘发表意见的合理理由。<br>
正是因为即使是专业学者也会不同程度地有选择性裁剪的倾向，同样的理由也可以用于苛求专业学者绝对正确，最后往往只有抱的大腿最粗的那个学者才能站在“真理”的一边张嘴说话，因为只有他才有权力揭发和打倒那些不够正确和完美的同行。这也是现实中多个专业领域发生过或正在发生的事情。</p>
<p>随着印刷术、学校、互联网等的普及，以前只有专业群体才能接触到的信息，现在任何人都可能接触到，当然也就能够因为各种原因胡说八道。这固然造成了鱼龙混杂的情况，但已经是历史演进的大势所趋。<br>
也许在AI时代，要考虑的不能是一味迎合非专业人士的碎片信息和心理按摩需求，而是如何让AI成为治学基础方法的传授和训练大师，在潜移默化中提升非专业群体类似于的“识字”的学术基本功？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>什么是宗教信仰</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zongjiao-xinyang/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zongjiao-xinyang/</guid>
      <description>通常认为判断是否是宗教的标准之一是是否相信超自然的事物。 比如 Merriam-Webster 辞典中“宗教”一词的解释是： the service and worship of God or the supernatural. 对上帝或超自然的服务和崇拜。 commitment or</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>通常认为判断是否是宗教的标准之一是是否相信超自然的事物。<br>
比如 Merriam-Webster 辞典中“宗教”一词的解释是：</p>
<blockquote>
<p>the service and worship of God or the supernatural.<br>
对上帝或超自然的服务和崇拜。<br>
commitment or devotion to religious faith or observance.<br>
对宗教信仰或遵守宗教仪式的承诺或奉献。<br>
a personal set or institutionalized system of religious attitudes, beliefs, and practices.<br>
宗教态度、信仰和实践的个人行为规范或制度体系。<br>
a cause, principle, or system of beliefs held to with ardor and faith.<br>
充满热情和信念的事业、原则或信仰体系。</p>
</blockquote>
<p>通常人们所说的宗教是前三个定义所指的，只有形容一个人有类似宗教信徒的狂热行为和态度时，才会用最后一种定义。比如我们会说某个痴迷于足球的教练或运动员，把足球当作了他的宗教信仰，就像调侃贝尼特斯遛狗都要排成4-4-2，只是一种夸张的修辞手法，并非真的认为足球是一种货真价实的宗教。<br>
特别在无神论唯物主义为主流的地区，更是强调了宗教的超自然属性。比如辞海中的解释：</p>
<blockquote>
<p>相信并崇拜超自然力量和境界（神灵及其世界）的社会意识形态。</p>
</blockquote>
<p>但信仰超出认知范围的自然范畴内的事物，同样也可以和传统意义上的宗教行为高度一致。</p>
<p>比如说，笃定历史存在某种特定的永恒规律与终极目的，或者将某些有限经验、权威人物、书本知识、统计数字等等不加质疑地当作绝对真理，但其认知根本无法支撑此一观点，没有经过严格的论证，只是相信它必然成立，这与相信有超自然的解释没有本质不同，都是没有坚实根基地相信认知范围之外的事物。<br>
古人相信超自然的解释是因为他们没有强大的自然科学认知能力，而现代人即使认知手段远超过去，依然有无数未或确证而盲目相信的事物，不同之处仅在于，现代人更加傲慢自负，这些聪明的<a href="../gezi">鸽子</a>以为迷信只有超自然的形式，还更容易以为自己和一般的宗教信徒不一样，天然有一种优越感。浑然不觉的自己解释世界的模型可能是错的。</p>
<p>所以我觉得不妨把宗教信仰定义中的“超自然”替换为“超出认知范围”或“未知事物”。</p>
<p>由此可知，各种历史目的论、历史终结论、历史必然性等等，及其各种经过包装和吹捧的徒子徒孙，本质上也都是一种宗教。<br>
假装自己懂了，说得自己信了，于是不需要什么超自然的因素，也可以做出狂热的事来。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>鸽子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gezi/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gezi/</guid>
      <description>通过学习 AI 原理发现人类真的是（行为主义意义上的）鸽子和复读机。 我一直以为“人类是鸽子还是复读机？”这个问题中的鸽子是指的斯金纳实验中的鸽子，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>通过学习 AI 原理发现人类真的是（行为主义意义上的）鸽子和复读机。</p>
</blockquote>
<p>我一直以为“人类是鸽子还是复读机？”这个问题中的鸽子是指的斯金纳实验中的鸽子，今天回复的时候顺手一查，才知道是“放鸽子”（即爽约，定下约定后而不赴约，出处是英语中的 gull）中的鸽子。</p>
<p>原初的行为主义理论虽然早已经式微，但阅读斯金纳的鸽子实验论文仍然能让人联想到无数令人捧腹的人类行为，比如自认为洞察力和判断力异于鸽子，能从极为有限和偏颇的认知中提炼出放之四海的真理规律，并且在短暂的外部刺激下不断固化信念。融合认知心理学对于解释他们的行为已经是太过高端了。</p>
<p>每个人都可能是自己所处时代的认知囚徒，所以了解历史的作用，除了在不断深入的过程中理解历史的复杂之外，还在于跳出时代的认知局限，避免成为斯金纳的鸽子——摇头晃脑、转圈跳跃、手舞足蹈…沉迷于自己发明的迷信不可自拔。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>有限认知的信仰基础</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</guid>
      <description>文不在兹： 有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/kodifikation/status/1628691985929486336">文不在兹</a>：<br>
有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代，在现代性语境中，有没有神其实无关紧要，重要的是它要求了在自己完成的时候必须不能有信仰，无神论不反对神，因为对象无关紧要，无神论反对的是信仰本身。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1762460939729989860">Calon</a>：<br>
喜欢说 “人要有信仰” 的，绝大多数想的是 “你最好是和我相信的一样”。</p>
<p>另外，我觉得有坚信的对象不等于人类不成熟和前现代，最极端的怀疑论者也总会相信些什么，否则根本活不下去。</p>
<p>文不在兹：<br>
这是你的经验，它在过去和现在合理，却并不一定是未来也能适用的推论。</p>
<p>Calon：<br>
也许吧。根源在于人类的认知能力有限。<br>
虽然可以不断拓展认知边界，但总有更多的未知在前方。<br>
在实际生活中的某个片段，基于过去的经验和观念都无法看到确定的未来，而人总要脚踏流沙和沼泽向未知的方向迈出脚步，唯有心中坚定的信念能够带来行动的勇气。</p>
<p>文不在兹：<br>
“人类认知能力有限” 也是个基于经验的判断，任何事都有发生变化的可能，其中当然也包括人类自身。</p>
<p>Calon：<br>
认知有限的人要谈论和设想无限的认知，前提是相信无限实际存在，这也是一种信仰。<br>
摒弃一切信仰的无神论者不需要设想无限的实际存在。</p>
<hr>
<p>类似的观念，康德早在《纯粹理性批判》中讨论过了。<br>
人类使用感官感知现象，但这只是经过感官转换后形成的经验，它并不一定如实反映了被感知到的对象。</p>
<p>比如人眼看到、大脑感知到的色彩，对应的仅仅是波长极窄范围内的电磁波，有的动物能够感知到红外、紫外线。<br>
人类的视锥感光细胞只能分辨出红、绿、蓝三原色，然后由大脑处理颜色信号叠加并分辨出700万种色彩，而有的动物感光细胞能够分辨多于三种颜色，它们看到的色彩比人类丰富多了。<br>
蝙蝠、海豚、鸽子等可以通过超声波、磁场等手段观察外界，相互沟通，人类就只能依靠电子仪器扩展感觉器官，目前还做不到直观感受。</p>
<p>更进一步，人类对三维空间、时间流逝的感知，受限于先天形成的感知能力。<br>
我们理解不了更高维空间中原生生物的感觉，也无法探知超出时间之外的世界——宇宙大爆炸发生之前也许不存在时间，当时是什么情形，连想象的能力都匮乏。<br>
就算是能够感知当下宇宙的时间，对远超出人类寿命长度的时间概念，我们都难有正确的认知。比如宣称要落实“千年大计”，相当于要忠实执行一项从北宋时期延续到现代的浩大工程。比如人类文明出现的时间仅有数万年，相比恐龙时代的1亿4千万年差了好几个数量级，大部分人却十分有信心人类可以永远存在。</p>
<p>所以，康德认为，现象世界与物自体世界，两者因为人类的有限认知能力而存在鸿沟。<br>
这就像我们只能通过一个模糊、扭曲、不稳定的透镜观察现象，再通过现象去拼凑、推断、想象，不断逼近观察对象的本来面目，但它真实的存在到底如何，我们的认识是否可信，永远不可知。</p>
<p>于是康德提出了著名的几组二律背反，包括：</p>
<ol>
<li>时空有限还是无限</li>
<li>物质是否无限可分</li>
<li>自由意志是否存在</li>
<li>绝对必然是否存在——基督徒经常曲解、窄化为基督教意义上的“上帝”</li>
</ol>
<p>并且论证了凭借人类有限的理性认知能力无法解答。倘若行动时必须面对这些问题，就只能选择相信一个答案——哪怕可能是错的——虽然其他人也不知道什么是对的。</p>
<p>而在日常生活中，我们也会因为认知有限而看不清未来的方向，忧心忡忡，裹足不前。<br>
休谟在《人性论》中认为，“自我”心灵（或能思想的人格）的存在和延续，基于我们的记忆、感官和知性，可是这些基础都不可信，人格同一性的问题，永远不可能得到解决，因此“我”的存在都会被怀疑。<br>
然而人只要活着，即使怀疑一切，也要被自然推动着生活下去。<br>
休谟是这样暂时接受他所怀疑的一切的：</p>
<blockquote>
<p>对人类理性中这些重重矛盾和缺陷的强烈观点深深地影响了我，刺激了我的头脑，因此我准备抛弃一切信仰和推理，甚至无法把任何意见看作比其他意见较为可靠或更为可能一些。我在什么地方？我是什么样的人？我由什么原因获得我的存在，我将来会返回到什么状态？我应该追求谁的恩惠，惧怕谁的愤怒？四周有什么存在物环绕着我？我对谁有任何影响，或者说，谁对我有任何影响？我被所有这些问题迷惑了，开始想象自己出于可以想象到的最可怜的境况中，出于最深沉的黑暗中，还被完全剥夺了运用每一个肢体和每一种官能的能力。<br>
非常幸运的是，虽然理性不能驱散这些疑云，但是自然本身却足以达到那个目的，要么是通过放松心灵的这种倾向，要么是通过某种消遣和我的感官的生动印象消灭所有这些幻想，能够治愈我的哲学忧郁症和谵妄症。我就餐，我玩双陆棋，我谈话，和朋友们说说笑笑；经过三四个钟头的娱乐，我重新返回这些思辩，会觉得它们是那样地冷酷、牵强和可笑，从而发现自己再也无心继续这类思辩了。</p>
</blockquote>
<p>所以，只要我们仍然是认知有限的存在，就免不了要暂时相信一切我们无法确证为真的东西，比如自由意志的存在，比如某些价值宝贵，比如有的傻事值得去做——哪怕我们不知道为什么值得。</p>
<hr>
<p>这个话题让我想到了多年前，前女友问我的一个“忒修斯之船”式的问题，当时我没有想好该如何回答。她问的是：<br>
我们怎么知道未来的某个瞬间，我们还是原来的那个我们呢？<br>
当你说爱我的时候，“你”爱的只是当下的“我”，但我们无时无刻不在变化，是什么决定了我们在本质上还是原来的那个人呢？<br>
如果未来的“你”和“我”不一样了，经历过的人生不一样，记忆也许也发生了改变，“你”爱的还会是“我”吗？</p>
<p>而现在，我可以对所有问我这个问题的人说：<br>
我不知道是什么让我们保持了某个部分不变，才使我们和过去仍然是同一个人。<br>
这是超出我们现在认知范围的东西，也许一辈子都不会有答案。<br>
但人不可能因为有限的认知而放弃彼此相爱的可能。<br>
支撑着人们即使盲目也要走下去的，是对彼此的希望和信任，是对爱的存在的信仰。<br>
对拥有无限认知的存在，或者假装自己无所不知又否定一切的愤世嫉俗者来说，也许这种没有坚实基础的信仰可笑至极。<br>
但这就是前途渺茫、行不知所往时，能够激励自己用行动突破现实的最后依凭。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>降低家庭关系的复杂性</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</guid>
      <description>周志明老师在《凤凰架构》一书中的“治理：理解系统复杂性”章节提到系统复杂性的来源： 复杂性来自认知负荷 （Cognitive Load） ：在软件研</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>周志明老师在《<a href="https://icyfenix.cn/">凤凰架构</a>》一书中的“<a href="https://icyfenix.cn/methodology/forward-msa/governance.html">治理：理解系统复杂性</a>”章节提到系统复杂性的来源：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>
<p>复杂性来自认知负荷<br>
（Cognitive Load） ：在软件研发中表现为人接受业务、概念、模型、设计、接口、代码等信息所带来的负担大小。系统中个体的认知负担越大，系统就越复杂，这点解释了为什么蚂蚁族群和国家的人口可能一样多，但治理国家比治理一群蚂蚁要更复杂。</p>
</li>
<li>
<p>复杂性来自协作成本<br>
（Collaboration Cost）：在软件研发中表现为团队共同研发时付出的沟通、管理成本高低。系统个体间协作的成本越高，系统就越复杂，这点解释了为什么小饭馆和国家的构成个体都同样是人类，但治理国家比治理一家饭馆要更复杂。</p>
</li>
</ul>
</blockquote>
<p>看到这里，不免要延伸开来想：<br>
系统复杂性的来源之一是认知负荷。当复杂度超出治理能力时，主动降低个体的认知负担也是一种治理方式——比如愚民、娱乐至死。</p>
<p>复杂性的另一来源是协作成本。法治缺失、道德倒退、规范失衡会导致个体信任消退、互相防备、以邻为壑，最终沟通和协作的成本成倍上升。</p>
<p>放在家庭关系中看，有的家庭选择“男人说了算”、“一切都听老婆的”，算是第一种策略——降低认知成本直到完全服从，由分布式系统转化为单体系统，自然也就没有多少协作成本了；<br>
有的家庭建立在平等尊重、包容互信的基础上，协作成本低，因而不需要牺牲个体的认知能力来换取系统治理的质量。</p>
<p>更多的感想放在后面再谈，本书回顾了 IT 系统架构的历史演进过程和逻辑，介绍了大量实践经验，不仅对 IT 系统架构师大有裨益，如果你了解进化论，对生物个体、社会组织的演进有兴趣、有知识基础，看下来还会有更多好玩的启发。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>机器人三定律</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiqiren-san-dinglv/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiqiren-san-dinglv/</guid>
      <description>Michael Anti： 我说，既然自动AI都出来了，机器人三定律是不是要建立了？ 是不是得要求所有AI项目都不得产生伤害人类利益的结果啊？ 这一天天加速的，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/mranti/status/1646432557913849856">Michael Anti</a>：</p>
<p>我说，既然自动AI都出来了，机器人三定律是不是要建立了？<br>
是不是得要求所有AI项目都不得产生伤害人类利益的结果啊？<br>
这一天天加速的，再不给AI立规矩，我都觉得有点害怕。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1646669486844702720">Calon</a>：</p>
<p>人类自己都搞不清楚什么叫伤害人类利益。</p>
<p>什么算伤害？而不是保护、警告、教育…<br>
和你交易赚了钱、雇佣你干活、玩 SM、劝你买加密货币、重金求子、和你一起建设乌托邦、送你去火星或者西伯利亚种土豆，算伤害利益吗？</p>
<p>什么算人？生理、心理、意识、能力、社会关系…<br>
植物人、无自主意识的精神病患、刚受精的卵子、坚称自己不是人、只剩下大脑、部分身体替换为机器的是不是人？</p>
<p>具体的个人和整体的人类是什么关系？<br>
不同的人类群体和整体的人类又是什么关系？</p>
<p>人类自己搞明白了吗？<br>
以其昏昏，使其昭昭。</p>
<p>人类的原始认知模式不是从概念定义往上构建，不会一开始就抽象出一个叫做“人”的对象，以及相应的方法和规则，然后基于其运行。<br>
而是从经验中归纳总结，再去检验理论，通过一次次试错知道这个不能干，那个有风险，尝试找到模式和规律。</p>
<p>所以像阿西莫夫那样直接告诉机器人三定律没什么用，估计得让人类成为 AI 的“自然环境”，淘汰搞不清形势的实例（类似于遗传算法 Genetic Algorithm），留下自己可以悟道的实例。</p>
<hr>
<p>机器人三定律：</p>
<blockquote>
<p>第一法则：机器人不得伤害人类，或坐视人类受到伤害；</p>
<p>第二法则：机器人必须服从人类命令，除非命令与第一法则发生冲突；</p>
<p>第三法则：在不违背第一或第二法则之下，机器人可以保护自己。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>尊重认知差异，隔离试验风险</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zunzhong-renzhi-chayi-geli-shiyan-fengxian/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zunzhong-renzhi-chayi-geli-shiyan-fengxian/</guid>
      <description>在知乎上 ChatGPT 有多高的技术壁垒？国内外除了 OpenAI 还有谁可以做到类似程度？的回答中，回答者华严的核心观点是： 人的行为对市场的影响很难预测。 技术演进基本</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在知乎上 <a href="https://www.zhihu.com/question/581806122/">ChatGPT 有多高的技术壁垒？国内外除了 OpenAI 还有谁可以做到类似程度？</a>的<a href="https://www.zhihu.com/question/581806122/answer/2887595601">回答</a>中，回答者<a href="https://www.zhihu.com/people/hua-yan">华严</a>的核心观点是：</p>
<blockquote>
<p>人的行为对市场的影响很难预测。<br>
技术演进基本都是每一小步都需要获得正反馈，在正反馈和负反馈各自的激励下走出技术发展的实际路径，而对市场环境的粗暴干预则会改变激励机制，从而影响技术路径。<br>
不必要的干预在前期所带来的某项成本的微小提升，可能会直接影响到技术路径的选择和演化，这个效应不断被放大，最后造成天壤之别的结果。<br>
你对市场的干预和限制越多，市场给你的惊喜就越少，经济学规律是公平的。</p>
</blockquote>
<p>电子游戏的禁令、版号收紧、言论控制、监管审批等等都是干预和限制的例子。</p>
<p>有的人不理解，认为这个回答是事后诸葛亮，是被 ChatGPT 吓到后的愤怒发泄、情绪输出，是为无能推卸责任找借口，最终将问题归咎于意识形态是掺杂<a href="../jiadai-sihuo-he-fuduji">私货</a>。</p>
<p>干预每一步造成的微小影响，本来就不是每个人都能够认同的。<br>
你说有因果关系，他说没有因果关系，最终谁也说服不了谁，因为两类人的认知就不一样。<br>
社会发展又不是实验室里的试验，能够严格控制变量，你动了 A，B 就一定会发生的，最终还是看每个人的认知能力。</p>
<p>而认知的差异大多来自于对市场与技术演进机制的认识不同，这个认识的差异决定了，拿任何现实中的例子和数据出来说，都只会固化、加强自己的观点。<br>
最后看上去就成了信念甚至信仰的争论，互指对方是傻逼，这么简单的因果关系都看不出。</p>
<p>这也就是为什么要鼓励多元观念并存和风险隔离。<br>
最理想的是（可惜现实不可能这么理想）每个人都有自己的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ka8_-ciDJfA">试验田</a>，可以自愿合作、合伙、合并，对自己观念落到现实的结果负责，与人基本无害。<br>
你说你有理，结果最差大不了也就是在试验田范围内自我毁灭了。</p>
<p>最怕就是那种，我觉得我有理，我通天晓地掌握了历史规律，未来尽在掌握，你们这些废物做的都是奇技淫巧无用之功，所有人必须集中力量听我统一指挥。<br>
结果未来的发展不是那么称心如意，最后出岔子偏离设想的道路了，又变成甩锅第一名。<br>
出发点是好的，大方向没有问题，就是执行有一点偏差和意外，只要其他人去死一死，剩下的人继续保持信念、万众一心，最终必将胜利。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>辅导学习</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fudao-xuexi/</guid>
      <description>昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。 问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。 联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>昨天晚上因为明洲老是不验算检查，狠狠地批评了一顿。<br>
问他不喜欢验算的原因，他支吾了半天说，因为觉得浪费时间。<br>
联系到他学习习惯差，偷懒浮躁不专心，于是从验算的问题入手跟他详细分析。</p>
<p>为什么觉得验算浪费时间？和做错之后改正比，时间并不多，而他总犯显而易见的低级错误。<br>
实际上验算可以只算较为复杂的题目，简单的题目跳过去就可以，并且有比较好的快速验算方法（拿他的错题演示了几遍）。<br>
但是现在他还做不到只验算复杂题目，因为简单的题目仍然会错，这就是验算花太多时间的原因。</p>
<p>于是和他说，不能因为这个原因就放弃验算，要找到不得不验算简单题目的根因。<br>
而根本原因是他在基础练习上花的时间太少，不专注认真，概念也不清晰，导致符号看错、位数不对、分数弄倒等等时不时出现，字迹潦草容易看错，也不愿意复盘，同时没有掌握一些快速计算的方法，速度慢还易错，挤占了验算的时间。</p>
<p>所以最终还是要增加基础的练习时间，并且一起复盘时指出的问题要有针对性的改进，多用草稿纸。<br>
另外，还跟他说，基础练习做好了不代表数学就能学好。算得快算得准只是最基础的能力，面对未来更加复杂困难的题目，找到解题的思路是更加高级的技能。</p>
<p>人的大脑在思考时能够用到的临时存储空间、计算单元有限，即使有计算器，仍有很大一部分计算要在脑内完成，现在熟练基础的东西，改掉坏习惯，是为了将来面对难题时，不至于被基础计算和低级错误拖后腿，将这些宝贵的资源留给更高维度的思维能力。现在这个阶段，他的任务是打好基础，培养兴趣。</p>
<p>如果不认识到坏的学习习惯的危害，不认识到基础练习的必要性，那么家长跟他说要怎么样不要怎么样，他永远也不会听进去，只有自己主观意愿上认同了这是有好处的，才不会抗拒，才有动力对抗懒惰和浮躁。</p>
<p>当然，这也不是一日之功，说了就马上有长期的效果。需要时不时地摆事实讲道理，最好还能自己示范。</p>
<p>2022-11-07 更新：</p>
<p>之前跟明洲说要提升阅读理解的能力，每天跟我一起读课外书，并且复述大意，但是他没放在心上，找各种理由躲。<br>
最近语文学习浮躁不踏实，被老师告状，参加学校的语文素养竞赛选拔被刷下来了，轮到他自己心里不舒服。</p>
<p>趁这个机会给他上课洗脑，从大脑的短期记忆限制，如何用规律辅助记忆，到写作的导图和大纲，再到如何寻找文章的脉络、逻辑、中心思想，最后带他阅读《中国国家地理》杂志，挑他印象最深的一篇文章练习如何用最简短的语言概括复述，解释为什么老师说他的回答都浮于表面。一通操作下来看上去是听进去了。<br>
如果有时间，还可以结合速写画的技巧讲道理。<br>
然后做英语练习，学到 best，顺便给他讲了 George is Best 的足球梗。</p>
<p>跟老婆讨论分析，他之前为什么听不进去我们和老师指出的浮躁问题，因为他觉得自己阅读量大，参加语文素养竞赛选拔十拿九稳，就算不能代表学校，也肯定能代表班级，所以不做准备和练习。<br>
结果第一关就被刷下来，老师评点的时候他眼睛就红了，回家后情绪相当低落，和之前志得意满信心十足形成鲜明反差。<br>
这次算是经历了小小的社会“毒打”，比任何说教都管用。<br>
没有刻骨铭心的体验，怎会有思想上的转变？</p>
<p>2023-06-29 更新：</p>
<p>之前说过指导学习习惯的事，带娃最让人崩溃的就是一件在成年人看来简单明了的事情，需要花很多时间让孩子接受。<br>
比如人人都知道不能够吃屎，哪怕不特意叮嘱，闻到气味也知道不应该吃。偏偏老婆班上有小孩就可以趁人不注意偷偷吃屎，尝了一口后跟老师说，屎好苦，不好吃。<br>
学习、生活习惯也是这样，百利而无一害的事孩子就是不肯干，明显有害的事怎么讲道理也不听，或者不出几日就故态复萌，几年下来家长就崩溃了。</p>
<p>说说我们家头痛的几个事情吧：<br>
看书不开灯。经常很早醒来坐到书桌看书，但不管光线条件如何就是不开灯。告诉他不缺这点电费，依然不改。<br>
吃早饭不喜欢同时喝牛奶。早饭无论甜咸都要嚼完吞下去才喝牛奶。本来也不是大事，但偏偏吞咽的时候经常因为太干卡喉咙作呕。只能说你开心就好…<br>
做题不爱用草稿纸。多次带他复盘，明显看到用草稿纸的好处了，当时也心悦诚服，好了两天又回去了。宁愿对着题目发呆半小时然后说太难了做不出，也不愿意动动笔辅助思考几分钟搞定。<br>
不想验算。上面已经说了，也是知道很有好处，但就是不愿意动手。因为不验算犯低级错误耽误了更多时间。<br>
坐姿不正、低头导致眼睛离书本太近。戴 OK 镜控制了视力，按道理不需要凑近看，但架不住坐姿不端正，八爪鱼似的盘在椅子上。<br>
不好好刷牙。无论手动还是电动牙刷，往嘴里一放就基本上原地不动了，人倒是四处跑。纠正一次第二天照旧。<br>
还有，小时候为了好喂饭，长辈做菜口味重，于是养成了重口味。最夸张的是菜吃完了，直接抱着碗喝剩下的咸酱汁。有的父母会觉得，口味重一点有什么关系，让孩子多吃饭才是对他好，可是养成了重口味容易导致盐的涉入过量，加重肾脏负担，影响钙和锌的吸收、身体发育，未来还会大大增加高血压、心血管疾病的概率（<a href="https://www.msdmanuals.cn/home/children-s-health-issues/high-blood-pressure-in-children/high-blood-pressure-in-children#maincontent">儿童的原发性高血压原因之一就是过量摄入盐和卡路里</a>）。</p>
<p>有些事情如果需要经历过惨痛教训才能明白道理、改正行为，代价就太大了，而且通常为时已晚，做父母的没法在所有方面都放任。而如果是掌控欲强烈的威权型父母，不必考虑孩子的感受，往往也没那么多纠结，直接动手强拧就是。反而是处在放任和威权之间的父母，需要思考更多。</p>
<p>父母作为监护人，有责任也有权利“为了孩子好”，儿童既不是任人摆布的洋娃娃，也不是应该承担起全部责任的行为人。<br>
哪些事情其实不用插手就是对孩子好，哪些事情不同的教育方法效果有什么不一样，到底什么才是“好”，要研究的就太多了。</p>
<p>有种说法是父母要把孩子当成平等的成人。<br>
可如果真的是平等的成人，可能父母们早就避之不及，任其自生自灭了吧。你要吃屎？非但不阻止还要拍视频发朋友圈。<br>
父母对孩子的责任远超平等的关系，毕竟再怎么让人崩溃也是你把人家带到这个世界上来的。只是动机良好未必就有好的结果。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>价值观、历史观与认知差异</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</guid>
      <description>Batemon： 阎学通说内政和外交如果不一致，那么成为世界大国以后，大国的价值观并不具备说服力和对外领导力，所以世界大国未必会成为世界领导国</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/ben_niu/status/1555696007505379329">Batemon</a>：</p>
<p>阎学通说内政和外交如果不一致，那么成为世界大国以后，大国的价值观并不具备说服力和对外领导力，所以世界大国未必会成为世界领导国。</p>
<p>Calon：</p>
<p>“都是道德虚伪说一套做一套的流氓，归根到底都是凭实力说话，有实力自然就有让人跪舔的领导力”，这就是“大国价值观”了。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1555858306279034880">Soulogic</a>：</p>
<p>确实是大国价值观，但跟美国比，中国还算不上大国<br>
没有大规模杀伤性武器的伊拉克被美国灭国，但美国总统会跟锯人王储行碰拳礼，绝大部分中国人都不相信新疆有种族灭绝，所有阿拉伯国家也不相信，但是美国可以颁布制裁新疆的法案<br>
这套价值观是灯塔国几十年耕耘树立的，所有人被迫接受这套规则</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1555907045676617728">Calon</a>：</p>
<p>我好奇的是，反对美国的人，是否也反对这套价值观，还是说“和尚摸得，我也摸得”，反对美国只是因为自己目前还做不到。</p>
<p>Soulogic：</p>
<p>现在谈还早，而且要求太高，就好像说一个人被强奸时不能非法持枪一样<br>
普遍的是双标，就好像班里最混蛋的人人夸他高富帅、气度非凡，班里倒第五的孩子的家长天天说自己孩子才最垃圾的<br>
真到了不会被美国威胁那天，我也上街反对中国支持北爱尔兰独立、扔橙剂丧尽天良<br>
不过骂得有分寸，别成了阿桑奇</p>
<p>Calon：</p>
<p>“太早、要求太高”，说明现阶段有其他价值更重要、更优先的东西。<br>
比如言论自由是否是基本的要求，有的人认为这是现代政治的基础，有的人则认为，言论自由是很重要，但要等到实现了其他某个目标再来谈。<br>
将言论自由的价值置于其他目标之下，正反映了与将言论自由视为基础要求的价值观不一致。</p>
<p>第二种差异，则是来自于对某些基础概念的认识就不一致，可能是受限于认知能力和信息获取范围，也可能是故意混淆概念——比如“有中国特色”或者“美式”的新概念，比如据说有200多种不同含义的“自由主义”一词，谁都可以解释出自己认同或者方便推翻的含义来。</p>
<p>第三种，则是无所谓什么价值观。我还不够强大，所以不接受强者那一套虚伪的价值观；<br>
哪天我是强者了，再用同样的双标行事，而不会考虑真的践行宣传的价值观。<br>
也就是不反“我所理解的强者逻辑”，只看自己处于什么位置——反对帝国主义是因为我还不是帝国主义。<br>
你说我是虚无主义，我说我是实用主义和功利主义。<br>
自诩为功利主义和实用主义者的人容易有个毛病，就是觉得自己的算计最正确解法最优，高瞻远瞩英明神武，其他人不是不食肉糜圣母道德婊，就是阴险双标流氓伪君子，只有得到马基雅维利真传的自己，一眼看出事物的规律和本质，又没有道德包袱束缚手脚，简直天下无敌，就差个心意相通的圣君了。</p>
<p>Soulogic：</p>
<p>明天慢慢聊，先说个引子，假设啊，45 年之后没有共匪发动内战，你觉得按哪一国的路线，能让中国发展起来，而不是现在的印度、巴西这种水平<br>
或者你觉得，理想中的那个民主开放的社会，现在的人均 GDP 有多少<br>
我就俩问题，哪个路线/GDP 多少，哪怕说个很模糊的范围，至少先正面回答</p>
<p>Calon：</p>
<p>历史观都不在一个频道这没法聊啊，我不可能用我批评的历史观去反驳用这种历史观下的结论。<br>
历史不是可以更换条件反复重试的实验，没法靠键盘控制变量和边界。<br>
所有架空假想历史重来会怎样，如何证明，又如何证伪？<br>
难道万一弄出个精妙绝伦的方案，逻辑天衣无缝，就代表我说的正确，大家会心悦诚服？<br>
在我看来这种思路和斯金纳的鸽子差不多，而我无意当另一只鸽子。<br>
何况问出这样的问题，默认已经从历史中找到了因果，认为都是由已知的少数因素决定的结果，且还要挑有利的历史切片。<br>
应答的一方不但要证明其因果逻辑，还要证明在特定时间必然能够得到更好的结果。<br>
相当于甲鸽对乙鸽说，你说刚落下食物未必是我跳舞的功劳，那你证明一下当时你来跳来就能招来更多食物？<br>
皇太极说只有满清才能统一中国带来和平安定；<br>
希特勒说只有纳粹才能结束危机复兴德意志；<br>
近卫文磨说只有日本才能将东亚从英美的殖民中解放出来；<br>
倘若不知道后续的历史发展，在那个时间点你要如何说服其他人历史不是这么简单呢？<br>
当是时，别说用假设论证不同的方案了，能不能保住脑袋都未可知吧。<br>
像米塞斯在1920年就断定苏联必然会失败，在苏联巅峰时期饱受嘲讽仍坚持己见，有几个人能够做到？<br>
又有多少是瞎猫碰到死耗子还以为自己找到了历史规律呢？<br>
我能够做的，只有从个人的角度出发做出价值判断。<br>
认为自己有能力看穿历史的人，那得先说服我，而不是让我来说服，而上面这种论证是远远不够的。</p>
<p>Soulogic：</p>
<p>或者我再使用一个无聊的比喻<br>
假设你玩 D&amp;D，摇骰子创建人物，假设只有两次机会，如果属性点好于 60% 的预期，那估计鲜有人会再 roll 一次了，那你觉得现在是 % 多少的预期？如果没成本你愿意再 roll 一次么？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么读历史</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</guid>
      <description>Catmus 夹喵又： 我又想了想，为什么要读历史。 身处时局当中，即使是精英知识分子和政客家们也很难看清现实，正确预估五年内的局势。但历史真的是一遍遍重演</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/recatm/status/1505574195274600448">Catmus 夹喵又</a>：</p>
<p>我又想了想，为什么要读历史。</p>
<p>身处时局当中，即使是精英知识分子和政客家们也很难看清现实，正确预估五年内的局势。但历史真的是一遍遍重演的。</p>
<p>对渺小个人而言，读历史只能提供一点做命运决策时的直觉，比如1950年不要归国。或者别在柏林墙建起来前移居那个看起来更进步、平等、反纳粹的民主德国。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1505577491531923463">Calon</a>：</p>
<p>熟悉历史却既不能预言未来，又不能看清过去的人太多了，想要通过历史教训明白是非，是世界上最难的事之一。</p>
<p>能够确定的好处是，拉长看待人类自身和这个世界的时间尺度，有的事物放在更大尺度下，会改变我们的价值观。</p>
<p>这同样不能保证认知正确，只是提供多一种看待事物的观点角度。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
