<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>法西斯 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%B3%95%E8%A5%BF%E6%96%AF/</link>
    <description>Recent content in 法西斯 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%B3%95%E8%A5%BF%E6%96%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>什么是法西斯主义？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-fascism/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-fascism/</guid>
      <description>既然是纪念反法西斯战争，那么什么是法西斯主义，应该有个明确的定义，知道反对的是什么。 Merriam-Webster辞典的解释： 法西斯主义一种</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>既然是纪念反法西斯战争，那么什么是法西斯主义，应该有个明确的定义，知道反对的是什么。</p>
<ol>
<li>
<p>Merriam-Webster辞典的解释：<br>
法西斯主义一种民粹主义政治哲学、运动或政权。<br>
其将国家（通常包括种族）置于个人之上，与以独裁领袖为首的中央集权专制政府相关联，并以严格的经济社会管控及武力镇压反对派为特征。<br>
法西斯主义的核心是对部落、种族认同、宗教、传统的忠诚，简而言之，是对国家的绝对忠诚。</p>
</li>
<li>
<p>辞海的解释：<br>
鼓吹和实行垄断资产阶级的恐怖统治和专制独裁的反动思潮。<br>
崇尚非理性的精神和意志的力量；宣传法西斯国家至上论和种族主；主张实行专制集权统治；鼓吹领土扩张，认为法西斯国家或“优等种族”的对外扩张是合理的和必然的。</p>
</li>
<li>
<p>维基百科的解释：<br>
一种威权的极端民族主义形式。其特点是对国家领导的个人崇拜、重视国家意识形态的宣传，公共机构拥有过度的公权力，强大的社会和经济统一执行力，以及强制镇压反对意见。</p>
</li>
<li>
<p>百度百科的解释：<br>
以极端民族主义为核心，反对自由主义和共产主义，主张对内实行秘密警察统治与高压政策，对外推行武力扩张与民族压迫，其政治表现为集权主义，经济表现为统治主义，文化表现为极端主义。</p>
</li>
</ol>
<p>以下是问AI的结果：</p>
<ol>
<li>
<p>核心特征定义，包含以下关键元素：<br>
激进的民族主义：强调民族的至高无上，常常伴随着种族主义或排外情绪。<br>
个人服从国家：主张个人意志必须服从于国家或民族的集体利益。<br>
独裁领袖崇拜：存在一个拥有绝对权力的独裁领袖，其形象被神化。<br>
反自由主义和反共产主义：反对个人自由、民主制度以及社会主义和共产主义思想。<br>
军国主义和暴力崇拜：推崇军队和军事力量，认为暴力是解决问题和实现政治目标的有效手段。<br>
经济统制：国家对经济进行高度干预和控制，但通常保留私有财产。<br>
法西斯主义是一种复杂的政治意识形态，其定义在学术界和政治讨论中存在多种观点。以下是一些对法西斯主义的经典定义，它们从不同的角度来理解这一现象。</p>
</li>
<li>
<p>恩斯特·诺尔特（Ernst Nolte）的定义<br>
德国历史学家恩斯特·诺尔特在其著作《法西斯主义三面观》（Three Faces of Fascism）中，将法西斯主义定义为一种“反马克思主义的、激进的、民族主义的、反自由主义的、反民主的、反革命的意识形态”。<br>
诺尔特强调法西斯主义是对共产主义的一种反动。他认为，法西斯主义的兴起是欧洲社会对俄国布尔什维克革命和共产主义运动的一种防御性反应。</p>
</li>
<li>
<p>罗伯特·帕克斯顿（Robert Paxton）的定义<br>
美国历史学家罗伯特·帕克斯顿在其著作《法西斯主义剖析》（The Anatomy of Fascism）中，将法西斯主义定义为一种“政治行为模式”，而不是固定的意识形态。<br>
帕克斯顿认为，法西斯主义在历史上的表现形式是：<br>
一种政治动员形式，它利用民众对社会衰落、屈辱或受害的强烈情感，通过崇拜一个拥有绝对权力的领袖，并动员狂热的民族主义追随者，来清除或压制被认为是敌人或不合时宜的群体。<br>
这个定义强调法西斯主义的动态性和实践性，认为它是一种在特定历史条件下形成的政治过程，而不是一套静态的理论。</p>
</li>
<li>
<p>翁贝托·埃科（Umberto Eco）的定义<br>
意大利作家兼哲学家翁贝托·埃科在其文章《永恒的法西斯主义》（Ur-Fascism）中，列出了十四个可以识别“永恒法西斯主义”的典型特征：</p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>对传统的崇拜。</li>
<li>拒绝现代主义。</li>
<li>行动至上，思考次之。</li>
<li>对异议的恐惧。</li>
<li>种族主义。</li>
<li>利用民众的挫败感。</li>
<li>精英主义。</li>
<li>选择性地利用人民，同时蔑视他们。</li>
<li>英雄崇拜和对死亡的崇拜。</li>
<li>男性沙文主义。</li>
<li>对所有非我族类的蔑视。</li>
<li>使用新话。</li>
<li>反议会主义。</li>
<li>军事化和对战争的渴望。</li>
</ul>
<ol start="5">
<li>
<p>彼得·德鲁克（Peter F. Drucker）的定义<br>
管理学大师彼得·德鲁克在早期的著作《经济人的末日》（The End of Economic Man）中，提出法西斯主义的兴起是欧洲社会对传统经济和政治秩序崩溃的反应，尤其是对资本主义和马克思主义都无法解决社会问题的绝望。<br>
德鲁克认为，法西斯主义的核心不是意识形态，而是一种“非理性的复活”，它承诺通过非经济、非理性的方式来恢复社会的秩序和意义。它诉诸于情感、神话和权力意志，而不是理性和经济规律。因此，法西斯主义的吸引力在于它为那些被现代社会抛弃的个体提供了归属感和新的信仰。</p>
</li>
<li>
<p>汉娜·阿伦特（Hannah Arendt）的定义<br>
哲学家汉娜·阿伦特在其著作《极权主义的起源》（The Origins of Totalitarianism）中，将法西斯主义视为极权主义的一种形式，但又与其有所区别。<br>
阿伦特认为，极权主义（以纳粹德国和斯大林主义苏联为代表）是一种完全摧毁个人自由和公共空间的统治形式，它以恐怖和意识形态灌输为基础，旨在彻底改变人性。相比之下，她认为意大利的法西斯主义虽然是独裁的，但并未达到极权主义那种彻底的、无孔不入的控制程度，例如它没有完全摧毁教会和企业等社会机构。<br>
因此，阿伦特的定义将法西斯主义置于极权主义的谱系中，但强调其与更极端的纳粹主义和斯大林主义之间的差异。</p>
</li>
<li>
<p>齐格蒙德·鲍曼（Zygmunt Bauman）的定义<br>
社会学家齐格蒙德·鲍曼在其著作《现代性与大屠杀》（Modernity and the Holocaust）中，将法西斯主义，特别是纳粹主义，视为现代性逻辑的产物。<br>
鲍曼认为，纳粹的大屠杀不是现代性失败的产物，而是现代性成功的一部分。他指出，官僚主义、理性的工具、大规模组织和技术，这些都是现代社会的特征，它们使得大规模的种族灭绝成为可能。因此，鲍曼将法西斯主义定义为现代社会将“异己”视为需要被移除的“杂草”，并通过理性和官僚化的方式进行系统性清除的过程。</p>
</li>
<li>
<p>罗杰·格里芬（Roger Griffin）的定义<br>
英国历史学家罗杰·格里芬认为法西斯主义是一种“再生性民粹主义的革命性形式，其核心神话是民族的重生”。<br>
这个定义强调了两个关键要素：<br>
民粹主义：法西斯主义通过煽动民众对腐败精英和外部敌人的不满来获取权力。<br>
再生神话：法西斯主义的核心承诺是，通过一个新秩序来使一个衰败的民族重新获得活力和伟大。</p>
</li>
</ol>
<p>补充两个论坛网友提供的定义：</p>
<p>中国大百科全书的词条：</p>
<blockquote>
<p>垄断资产阶级公开实行独裁恐怖统治的政治体制、运动和政治思潮。&ldquo;法西斯”一词,来源于拉丁文fasces,意为权柄,原指古代罗马时期执政官的权力标志,形状为用红带捆绑的一束棒,中间插一把斧头,象征暴力和权威。<br>
法西斯主义鼓吹反动的民族主义、种族主义、军国主义和国家主义,强调领袖的绝对权威,以反对马克思主义、反对民主主义、对抗社会革命为宗旨。对内实行专制的独裁恐怖统治;对外则推行侵略和战争政策。<br>
法西斯主义是资本主义社会经济、政治和意识形态结构总危机的产物。由于各国的社会、经济和历史条件不同,法西斯政权只出现在少数国家,但法西斯组织和思潮却在许多国家以各种形式存在。20世纪初,在第一次世界大战、俄国十月社会主义革命和战后世界革命风暴的影响和冲击下,资产阶级的统治岌岌可危,力量受到严重削弱,一些国家垄断资产阶级感到继续采用议会制度和资产阶级民主的方法已不能维持其统治,只有公开实行专制独裁和恐怖统治才可能维持摇摇欲坠的资产阶级国家政权。在这种历史背景下, 20-30年代,在受总危机打击最严重,用革命手段来解决危机的条件日趋成熟的一些资本主义国家,如意、德、日等国先后出现了法西斯运动和法西斯独裁政权。<br>
法西斯专政的实质是金融资本的极端反动、极端沙文主义、极端帝国主义分子的公开恐怖独裁。法西斯主义就是战争,德、意、日法西斯国家结成&quot;轴心国”侵略集团,挑起第二次世界大战。在世界人民反法西斯统一战线的斗争下,最终以法西斯国家的彻底惨败而告终。<br>
当今仍存在法西斯残余势力,一些法西斯分子重新活动。世界各国人民对此一直保持警惕。</p>
</blockquote>
<p>以及</p>
<blockquote>
<p>一般來說，法西斯主義被用作各種右翼、反民主運動或獨裁政權的歷史政治總稱，尤其是在第一次世界大戰之後。<br>
儘管對於法西斯運動的更詳細定義特徵和出現條件仍未達成共識，但最近已經制定出一些定義，捕捉這些運動及其意識形態思想的基本構成要素。</p>
<p>2004年，美國政治學家馬修‧里昂斯對法西斯主義作出如下定義：<br>
法西斯主義是一種極右翼 意識形態，它頌揚民族或種族是一個超越所有其他忠誠的有機共同體。它強調民族或種族在經歷衰退和解體之後能夠重生的神話。為此，法西斯主義呼籲一場“精神革命”，以對抗個人主義和物質主義等道德淪喪的跡象，並旨在淨化這個有機共同體，使其免受威脅的“其他”力量和團體的侵害。法西斯主義傾向於頌揚男性氣質、青春、神秘的團結以及暴力的再生力量。它常常（但並非總是）宣揚種族優越性、民族迫害、帝國主義擴張和種族滅絕的教義。法西斯主義也可能同時信奉一種基於跨越國界的種族或意識形態團結的國際主義。通常，法西斯主義致力於公開的男性統治，但有時也支持女性團結，並為享有特權的民族或種族的女性提供新的機會。</p>
<p>美國歷史學教授羅伯特·帕克斯頓（Robert O. Paxton）在其2004年出版的《法西斯主義的解剖學》一書中對法西斯主義做出如下定義：<br>
法西斯主義可以定義為一種政治行為，其特徵是過度關註一個群體的衰落、屈辱或受害，並對團結、權力和純潔進行補償性崇拜。在這種政治行為中，一個由堅定的民族主義活動家組成的群眾性政黨，在與傳統精英進行不穩定但有效的合作中，放棄民主自由，透過救贖性暴力，不受道德或法律約束，追求內部淨化和外部擴張的目標。<br>
「法西斯主義」指的是具有法西斯主義特徵或類似法西斯主義的特徵或態度，但通常以更溫和或差異化的形式出現。意識形態或政治體系的個別組成部分有時也被描述為「法西斯主義」。在這種情況下，人們會談論相應體系或意識形態的「法西斯主義傾向」。</p>
<p>法西斯運動的共同特徵</p>
<p>概述<br>
任何關於共同特徵的定義都必須謹慎對待，因為除了驚人的相似之處之外，各個法西斯運動之間也存在著或多或少顯著的差異。沃夫岡‧維珀曼 (Wolfgang Wippermann) 的《歐洲法西斯主義比較 (1922-1982)》全面探討了各個法西斯運動之間的異同。迄今為止，尚未就精確、完整的定義達成科學共識。</p>
<p>然而，法西斯運動無疑地具有一些其各自運動所共有的特徵。法西斯主義學者在其定義和理論中往往強調不同的特徵，因此往往會得出不同的焦點。</p>
<p>1990 年代，義大利法西斯主義研究者Emilio Gentile對法西斯主義提出了十點定義，將法西斯主義的定義特徵歸結為組織、文化和製度 層面：<br>
「我提出的定義是基於三個相互關聯的維度：組織維度，涉及黨的社會構成、結構、生活方式和鬥爭方法；文化維度，涉及人的形像以及群眾和政治的觀念；最後是製度維度，指的是法西斯政權產生的複雜結構和關係。”</p>
<p>Gentile 提出了一些法西斯運動的典型元素，例如：領導原則，宣稱全食，軍事化黨組織，一種基於神話、儀式和符號的創造文化的、非理性的世俗替代宗教，一個企業級的等級經濟組織，以及依功能等級劃分的極權主義社會模式。</p>
<p>下文的闡述緊緊圍繞著 Gentile 定義的要點，每個要點都對應著上述三個維度。除非另有說明，所有引文均出自前述文本中的「法西斯主義定義的要素」部分。</p>
<p>組織維度</p>
<ol>
<li>「法西斯運動是跨階級的群眾運動，最初主要依靠中產階級和中下階層的支持。他們中的許多人此前並未參與政治，但現在卻以軍事化路線的政黨組織形式組織起來。他們並非透過社會等級或階級出身來決定自己的自我形像或“身份”，而是通過參與法西斯運動來 決定。</li>
</ol>
<p>意識形態或文化層面</p>
<ol start="2">
<li>法西斯運動產生了“一種基於神話思維的文化，將青年神話視為對歷史具有強大影響力的力量，將政治軍事化作為社會組織的模式。”</li>
</ol>
<p>詹蒂萊指出，法西斯意識形態“是美學而非理論形成的”，其基礎是“世俗宗教的神話、儀式和象徵，旨在從文化和社會層面將大眾塑造成一個封閉的信仰共同體，其目標是創造‘新人’”。頹廢和墮落的階段將被社會、國家和主流文化的重生或再生所取代。詹蒂萊和格里芬將這種新秩序出現的想法稱為「再生」。</p>
<p>法西斯主義具有神秘的非理性世界觀（參見政治宗教）以及鮮血和奉獻儀式（參見血與土意識形態），代表著一種反啟蒙計劃。</p>
<p>法西斯運動的核心組成部分是其準軍事組織（例如突擊隊、衝鋒隊、戰鬥聯盟、敢死隊）。軍事化滲透到所有公共生活，甚至經濟領域。大規模軍事遊行和大規模集會定義了法西斯主義的形象。</p>
<ol start="3">
<li>法西斯運動奉行「反意識形態和實用主義的意識形態，宣稱自己是反唯物主義、反個人主義、反自由主義、反民主和反馬克思主義的」。法西斯意識形態反對唯物論 、自由主義、馬克思主義和保守主義的世界觀（「法西斯否定」）。</li>
</ol>
<p>特別是，俄國十月革命和對共產主義進一步蔓延到歐洲的恐懼被法西斯領導人用來與自由派和保守派結盟。</p>
<ol start="4">
<li>法西斯運動「對政治至上持有極權主義的觀念，認為政治至上是一場持續不斷的革命；透過極權國家，實現個人與大眾在民族有機神秘統一中的融合，民族是一個民族和道德共同體，同時對所有被視為該共同體之外的人採取歧視和迫害的措施，無論是作為政權的敵人，同時對所有被視為該共同體之外的人採取歧視和迫害的措施，無論是作為政權的敵人，還是被認為是完整的敵人，還是國家成員對國家構成威脅的完整敵人，還是被認為是完整的敵人，還是被認為是完整的敵人，還是國家成員構成威脅性。</li>
</ol>
<p>協調一切社會力量，特別是媒體和教育系統，並對所有反對這種協調的人進行徹底的排斥甚至謀殺，這是法西斯政權的特徵。</p>
<p>法西斯運動所倡導的民族主義，其特徵是表達一種神話般的起源觀念。民族被理解為一個基於其本民族祖先棲息地和共同祖先的有機統一體（族群民族主義），並體現在盛行的「關於根基性和歸屬感、關於家園、土地和起源的有機隱喻」中。</p>
<p>這是指認為自己的種族、血統和國籍優於其他種族、血統和國籍的人的思想。反猶太主義和種族主義與此相關，它們在德國國家社會主義運動中比在義大利和西歐運動中更為明顯。</p>
<p>存在著一種明顯的二分法思維，這種思維是基於敵友、我們/他們、優劣等相互排斥的範疇，尤其是在社會內部方面。法西斯社會的內部敵人至少與外部敵人一樣重要。它被定義為“民族害蟲”，是對自身“血統”的威脅等等。 「猶太人」、「閃米特人」和其他「種族」的虛構主要是為了滿足這種需求。「民族體」必須淨化這些特質。</p>
<p>自從墨索里尼提出極權國家概念以來，法西斯主義的野心滲透到了社會生活的各個領域，甚至是私人生活。家庭理應透過生育子女為國家共同體的成長做出貢獻。第三帝國將家庭視為「國家的核心」。法西斯主義則將民主、自由、多元化以及國家、經濟和私人領域的分離視為對這種「有機集體主義」的威脅。</p>
<p>5.法西斯運動提倡「一種基於公民對國家的絕對服從、個人對國家的完全忠誠、紀律、男子氣概、同志情誼和尚武精神的公民道德」。</p>
<p>強調男性沙文主義的男性原則以及青春活力。他們宣揚體現青春和「真正」男子氣概的主張，並且出現了數量異常龐大的「年輕積極分子」。戰爭和暴力被美化和美化，競技運動也是如此，它像徵著對國家的忠誠，從而觸及了原本對政治漠不關心的廣大民眾。</p>
<p>制度層面</p>
<p>法西斯運動奪取國家政權後，可稱為 法西斯政權。其政策和國家組織的特徵是</p>
<ol start="6">
<li>
<p>「一個警察機構，負責監視、控制和壓制異議和反對派，包括使用有組織的恐怖手段。」政權的專制權力結構由特勤局和秘密警察保障，他們也監視和監視其自身運動的支持者。恐嚇手段被用來將政治反對派扼殺在萌芽狀態（另見「警察國家」）。</p>
</li>
<li>
<p>“一個政黨，其職能是透過自己的民兵武裝保衛政權… ；提供新的領導幹部，組成‘指揮貴族’；組織極權國家的群眾，將他們納入永久的宗教情感動員的教育過程；在政權內部，作為‘永久革命’的機構，促進極權國家神話在機構、社會、心態和道德中的實現。”</p>
</li>
</ol>
<p>整個社會持續動盪。為了服務群眾動員，公共空間和媒體被同步或壟斷，用於宣傳目的。教育系統受到巨大影響，旨在進行灌輸。法律體係依照法西斯制度的原則和規則運作，甚至科學也試圖服從法西斯意識形態。</p>
<p>8.「一種以黨和國家共生為基礎的政治制度，由上層任命的職能等級制度進行管理，並由「領袖」主持，領袖具有超凡的 神聖性，指導和協調黨、政權和國家的活動，並在政權統治者之間的衝突中充當最高和不容置疑的仲裁者」（元首原則）。</p>
<p>9.“一個壓制工會自由、擴大國家幹預範圍的企業經濟組織；按照技術官僚原則，以團結理想為導向，將工人和農民作為自願參與者納入政權控制之下，以增強企業國家的權力，同時以私有財產和社會劃分為階級為前提。”</p>
<p>10.「以獲取權力和民族偉大為目標的外交政策，結合帝國主義擴張，旨在建立新秩序」。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>当代指鹿为马</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-zhiluweima/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-zhiluweima/</guid>
      <description>法西斯的定义： 一种政治哲学、运动或政权，崇尚民族或种族，并将其置于个人之上，代表特征有： 以独裁领导人为首的中央集权专制政府 严厉的经济和社会管</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.merriam-webster.com/dictionary/fascism">法西斯的定义</a>：<br>
一种政治哲学、运动或政权，崇尚民族或种族，并将其置于个人之上，代表特征有：</p>
<ul>
<li>以独裁领导人为首的中央集权专制政府</li>
<li>严厉的经济和社会管制</li>
<li>强力镇压反对派</li>
</ul>
<p>当代的指鹿为马已经进化到了：马指着鹿说，你才是马。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>理性、人性与文明</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lixing-renxing-yu-wenming/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lixing-renxing-yu-wenming/</guid>
      <description>新西兰基督城清真寺发生屠杀事件，多名仇恨穆斯林移民的澳大利亚籍枪手用自动武器射杀多人，不但提前预告，还在网上同步直播屠杀现场，并发布长篇大论</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>新西兰基督城清真寺发生屠杀事件，多名仇恨穆斯林移民的澳大利亚籍枪手用自动武器射杀多人，不但提前预告，还在网上同步直播屠杀现场，并发布长篇大论传播自称为“生态法西斯”的理念。</p>
<p>事件发生后，新西兰政府称这是“新西兰历史上最黑暗的一天”。</p>
<p>凶手声称要捍卫白人的土地，阻止穆斯林的入侵基督教世界，为之前死于穆斯林恐怖袭击的欧洲人报仇，并称中国的政治与社会价值最理想。</p>
<p>国内各个社交媒体上对屠杀的凶手一片赞誉，视之为敢于用暴力行动反抗伊斯兰教入侵现代文明的英雄，不少人认为其宣扬的理念挺有道理。</p>
<p>正好前几天有过如此感慨：<br>
社会的文明程度是否与社会成员的 empathy 能力的高低相关呢？<br>
此处的 empathy 我不知道翻译为同理、同情、共鸣还是共情，所以暂时先用原文表示。</p>
<p>在《银翼杀手/仿生人会梦见电子羊吗？》、《海伯利安》等科幻作品中，把 empathy 当作人类独有的、区别于机器人和人工智能的特质。<br>
比如《仿生人会梦见电子羊吗？》中，菲利普·迪克设定银翼杀手们用 Voight-Kampff empathy test 来检验真正的人类，而且只有人类能够通过 Wilbur Mercer&rsquo;s empathy boxes 体验 empathy 的感受。<br>
后来，也开始探讨机器人具有 empathy 能力的可能了，但仍将这一能力视为人性与文明的基础。</p>
<p>而现在，许多人抬出群体复仇、文明冲突、宗教冲突、种族主义、民族主义等等群体理念，为屠杀手无寸铁的守法移民叫好，只因为他们的身份是穆斯林。</p>
<p>他们自认为不是非理性的疯狂仇恨者，而是洞悉了历史规律、知晓未来发展路径的清醒者和先知，坚信自己的认知正确；同时，在他们的理念中，个人的利益绝对服从于集体的利益，个人遭遇的苦难与集体的宏大叙事相比微不足道。<br>
而在不可调和、你死我活的群体利益面前，一旦确认理念绝对正确，任何突破道德底线的反人性行为也都有了正当理由——如果“理性”的结果完全正确，与其冲突的人性当然就是错的，既然是错的，那么对受害者个人的 empathy 当然就可以也应当当作无意义的廉价情感抛弃，看不清这一点的人都是被非理性情感蒙蔽和绑架的圣母，愚蠢迂腐。</p>
<p>这个理念也许是其盲目相信的，也许是通过自以为是的残缺理性推导出来的，但理性能力不足的人偏偏还特别信赖自己的理性能力，就像不知道自己答题错在哪里的学生一样理直气壮。<br>
就算发现犯下大错，招致悲惨的后果，也不会认为是自己能力欠缺、滥用理性，而是甩锅给理性。<br>
反而是从休谟的怀疑主义、康德对纯粹理性的批判一直到哈耶克批评致命的自负，这些真正的智者一直在用理性分析，告诫我们运用理性的边界，而不是否认理性本身。</p>
<p>那些脑子一团浆糊，对科学一知半解，喜欢玩弄概念的现代哲人王，比如一些后现代主义者，则自以为洞察了理性的缺陷，走向彻底否定理性的反智主义和虚无主义。<br>
他们的理论看似雄辩有力，意欲消解现代社会的基础，在现实世界却毫无建设价值。<br>
反智和虚无主义最大的贡献是使得人性与理性失去相互之间的支撑，在愚众的理念中成为对立关系，然后败给丧失人性而自以为掌握了理性的法西斯们。<br>
如此的结果，将是尚未进一步完成转型的现代社会倒退回野蛮的时代。</p>
<hr>
<p>虽然<a href="https://twitter.com/calon/status/246969767611736064">早在12年我就开始担心战争来临</a>，但到今天我还是对人类文明的保存和发展抱有信心。</p>
<p>科技发达、经济繁荣、组织团结、生产高效、个人自由幸福，这正是人类先进文明的产物，也是对抗野蛮状态最有力的武器。<br>
文明不是空洞的口号标语，虚幻的意识形态，而是真真切切带来幸福与繁荣的力量，是值得我们去追求的社会形态。</p>
<p>从小到大听闻目睹世界上多次狂热的战争、屠杀和恐怖袭击，也亲身体验过身边的狂热运动，我很庆幸也很自豪，没有参与到加害者的队伍，没有参与到看客丧失 empathy 的狂欢中，始终站在文明与理性的一边。<br>
希望偶然看到这篇文章的你，不被僭妄自负、狂热疯癫、反智虚无的人们吓倒或蛊惑，始终相信人类社会的美好希望，并为之坚守文明的人性与理性。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>流浪地球</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</guid>
      <description>根据刘慈欣《流浪地球》改编的同名电影上映后，赢得了超高的票房，在网上褒贬不一，引起了巨大的争议。所以我看了电影之后，过了十多天才开始写这篇评</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>根据刘慈欣《流浪地球》改编的同名电影上映后，赢得了超高的票房，在网上褒贬不一，引起了巨大的争议。所以我看了电影之后，过了十多天才开始写这篇评价。</p>
<p>如何评价《流浪地球》，我最喜欢的态度是知乎上 Nethys 说的这句：“终于不用再做什么情怀性的照顾，可以拿对应世界前列的国际标准来要求和评判中国人自己的作品。”<br>
不管每个人主观评价的结果如何，这种态度至少既能肯定国产科幻电影的进步，也能直面距离一流作品仍有差距的现实。</p>
<p>实际观看的时候，可能由于我事先调低了预期，整体的效果反倒在意料之外。<br>
特别是最开始进入地表世界，引入矿山矿车和行星发动机时的壮观画面，地球与木星之间死亡吸引的美丽画面，和最后各国救援队掉头支援的场景，确实是有打动到我的情绪。</p>
<p>恢宏的场景效果、并不像其他批评所说那么变态的自我牺牲精神、还算有特色的人物塑造（主要是配角）和大多数时候点到即止（或者说基本失败？）的煽情（说是太空战狼就夸张了），至少首次观影体验不输于同样题材的好莱坞大片，而且对赵今麦扮演的韩朵朵短发少女形象没有抵抗力。</p>
<p>电影技术上的问题，可以参考<a href="https://music.163.com/#/program?id=2059425053">反派影评的评价</a>，问题确实很多，但我觉得也没他们说的那么夸张，也许是首次观影时比较快速的节奏让人无暇纠结这些技术细节？</p>
<p>科学上的硬伤，如非刚性星球的洛希极限计算错误、木星引力突然变化的原因没交代、氢氧混合燃烧爆炸的化学能远不能推动地球、就算可以推动这种瞬间冲击力作用在不是刚体的地球上也够呛等等，看的时候觉得影响观感，不过不影响故事的意图表达完整，可以接受。</p>
<p>总体而言，若是当成好莱坞典型的科幻类型灾难片看，足够打四颗星或7分了。</p>
<p>虽然我和刘慈欣的世界观不是一个频道，但作为科幻爱好者，能看到他的经典作品改编成为票房大卖的电影，还是很激动的。<br>
希望能有更多类型的国产科幻电影能够走上大银幕，开创成熟的类型。</p>
<p>接下来是忍不住要对电影和原著的吐槽和开脑洞。</p>
<p>第一，电影中联合政府的授权还是来自现在的五大流氓，看上去只是现在联合国安理会常任理事国的复制版。<br>
但延续千年的计划要求极高的集权能力，恐怕不是联合国这种没什么约束力的机构或主权国家合作能够搞定的，非得是一个真正强力的统一政治体才行。<br>
总觉得刘慈欣对联合国这类组织有某种一厢情愿的认识，像八十年代聊国际政治的大学生一样天真，以为联合国的权力（应该）凌驾于各个主权国家之上，同时又强调和看重民族国家的独立、个性和自尊，总觉得非我族类，其心必异——一直当老大哥看待、寄托某种类似父兄和同道感情的苏联/俄国除外。</p>
<p>第二，在《流浪地球》原著中写到，地球上所有的宗教在一夜之间消失得无影无踪。<br>
这种认识太想当然，宗教的生命力要是这么弱，早就被科学消灭干净了。<br>
恰恰相反，在极端的条件下，宗教的生存发展基础才越发雄厚，对绝大多数人而言，科学技术的成就无法取代宗教抚慰人心的作用。<br>
倒是可以设想一下，也许现代的各种政体，包括最强有力的集权政体和最讲究程序正义的民主政体，可能都无法妥善解决牺牲一半人口的合法性问题，反抗和内部组织成本过高，内部争斗的激烈程度超过原著的描写。<br>
这种情况下，搞不好联合政府和科学家还真会发明一种新的宗教来说服或蛊惑被牺牲的人不要反抗，乖乖顺从。于是历史上第一个科学家创造的宗教诞生了。<br>
而反对者用科学武器攻击这种宗教，最终却发现宗教发明者并不纠结宗教概念的正确，而只关注计划是否执行成功。<br>
这就有点像守望者中，法老王明知在为恶，却认为是必要的——科学家明知在制造愚昧迷信，也认为是必要的。<br>
毕竟连宗教都不敢发明，算什么不择手段的无神论者呢？</p>
<p>第三，社会组织形式也可能会变成由 Moss 这种人工智能取代联合政府成为至高无上的统治者，其他人都是平等而完全直接听命于 Moss 的奴隶。<br>
所有的活动都是为了生存，其他任何与生存无关的活动，连电影中地下城的黑市、娱乐、教育这些都不存在。<br>
即使大批的人类因此劳累而死，或者患上严重的精神疾病，陷入疯狂，也毫无反抗能力，只能服从人工智能的安排。<br>
最终即使流浪到目的地星系，也因为完全丧失了自组织的社会功能，只能继续维持这种仅能保证生存的状态。<br>
我想知道，如果所有人都永远成为毫无尊严和幸福可言的奴隶才能够活下去，那些声称为了生存可以不顾一切的读者是否可以接受？</p>
<p>第四，再开个脑洞，如果只要求可以继续生存的话，用基因编辑技术让人类变成类似病毒、朊病毒、原始植物或菌类等形式，携带指定的基因信息放在飞船中发射出去，也可以在更短短时间内扎根更多的星系。冗余区基因中埋下的和人类相关的信息，等以后演化成智慧生命了说不定还可以解读出来，但估计不会有心思还原，只会当作考古发现来欣赏。<br>
有的人也许会说，这岂不是永远也无法还原成为人类的形态和文化？<br>
在极端的环境下，只要生存就好了呀，文化有什么用呢？<br>
是不是人也不重要啊，既然人性都可以抛弃，人形当然也可以。</p>
<p>第五，原著中刘慈欣描写了支持带地球流浪的科学家、政府与支持乘坐飞船逃亡的反抗军的冲突，并安排了一个戏剧性的讽刺桥段：<br>
飞船派认为地球派为了利用太阳危机掌握权力而编造事实，欺骗大众，处死了5000名地球派的科学家和官员，让他们在冰原上冻死。<br>
结果就在此时，太阳发生氦闪，证明了地球派的正确，以公民自居相信自由民主的公众是盲目的，在非理性的阴谋论驱使下会成为像飞船派这样的群氓，会迫害和杀死站在真理一边的少数人——掌握权力和科技的精英。<br>
虽然宇宙在部分科幻爱好者眼中残酷无情，但在刘慈欣的帮助下，还能很温情地配合地球派完成布鲁诺式的献身和反杀。</p>
<p>如果真要体现天地不仁，我倒是想开这样黑色幽默的脑洞：</p>
<p>人类花了2500年付出惨重代价，刚刚带着地球流浪到比邻星系，苟延残喘了数千年的政治制度无法维持，人类很快陷入全面短缺内斗而亡，而在那之后数十亿年内，太阳都没有任何异动。<br>
太阳：我打了个嗝。怎么，你们刚才很紧张？</p>
<p>或者：<br>
人类带着地球历经千年终于到达目的地，发现那边也开始氦闪了，然后擦干眼泪继续勒紧裤腰带流浪。<br>
地球流浪所到之处恒星无不纷纷红巨星化。<br>
其他高阶文明：赶紧弄死这个球！</p>
<p>或者：<br>
就在地球即将离开太阳系之际，银河系片区管理员发来如下通知：<br>
贵球未申请并获得银河系行星迁徙资格，无擅自离开太阳系的自由，请立即转向返回原定轨道，否则片区管理员将强制遣返。<br>
如果每个星球都随心所欲地到处流浪迁徙，整个宇宙不就乱成一团了吗？<br>
银河系没有绝对的自由，每个星球都需要遵守整体的片区规划安排，请地球守纪律讲规矩，服从大局和银河系的整体利益，不要犯自由主义的错误。<br>
如因紧急情况需要申诉，请先填写银河系行星迁徙资格申请书，由行星全体生物签字确认同意，依次经太阳系片区管理委员会，迁徙目的地星系片区管理委员会和邻近行星全体生物，银河系猎户臂管理委员会和银河系行星安置管理总局同意，总体规划好迁徙路径上的天体轨道后，再启动迁徙。<br>
整个流程预计不超过4亿地球年（仅含工作日），请耐心等待。</p>
<hr>
<p>电影上映后，喜爱和反感的网友分裂成了两群，简直蔚为奇观，比如某个科幻主题微信群内亢奋的人很多，如：</p>
<ul>
<li>认定核心价值观24字中的自由民主有害</li>
<li>称赞国际主义集体精神，同时只有中国可以当世界老大对抗危机</li>
<li>说豆瓣小破站不值得关注，又去苹果应用市场给豆瓣应用打一星</li>
<li>说现在我们终于可以有文化自信了，又呼吁强制所有单位集体观看</li>
<li>新闻联播+外交部+人民日报钟声都发话了力挺流浪地球，看谁还敢黑</li>
<li>这部电影是不能黑的，也不看看谁提的人类命运共同体的理念</li>
<li>评价电影差的不是战狼 PTSD 就是资本雇佣的水军</li>
</ul>
<p>说这话的科幻爱好者，现在当然觉得有人撑腰的感觉很爽，要是真再遇到80年代初权力打压科幻的情况，不知会不会自觉站到“精神污染派”一边。</p>
<p>另一方面，批评电影和原著以及《三体》等刘慈欣的作品中宣扬和体现出法西斯主义价值观的也大有人在，比如<a href="https://blog.yitianshijie.net/2019/02/07/japanese-fascism-and-the-perception-of-liu-cixin-in-china/">李如一</a>，比如<a href="http://www.tianyi.hu/fascism-side-of-scientism/">胡天翼</a>，比如霍炬认为刘慈欣的作品是工业党的圣经，他批评刘慈欣作品的价值观是希望科幻不要完全成为工业党的阵地。<br>
而工业党的观念，其实就是法西斯主义在中国当下的变种——工业党的拥趸不必争辩，从法西斯主义的定义来看，事实就是如此，而且在此处我不带善恶褒贬的含义提及“法西斯主义”这个概念，如果工业党们坚信自己的信仰正确，那么即使它被人视为法西斯主义，难道就不坚持了吗？我看这个群体没有这样的道德教条吧。</p>
<p>那么，科幻作品如果有法西斯倾向或价值观应该受到批评？我觉得没有必要。</p>
<p>无拘无束的想象、不受限制的描绘是幻想类作品的本职，既然是幻想，那么幻想出我们不认同的价值观很正常，将其推演到极致更是非常有意思，这正是幻想类文艺作品最有魅力的地方。<br>
我们可以看不惯作品中表露的价值观，但如果因为这个原因批评原著，设置限制，那么科幻作品就失色不少，甚至没有存在的必要。</p>
<p>批评工业党的理念和批评刘慈欣的科幻作品是两码事，在幻想的世界中不妨宽容一些。在幻想的范畴内批判其价值观，不说毫无用处，起码无济于事。<br>
当年人们也批评科幻小说黄金时代三巨头之一的海因莱因的《星船伞兵》宣扬军国主义价值观，《异乡异客》宣扬性乱交和性狂欢，在今天看来，都是反应过激了。<br>
防止科幻成为工业党和法西斯的阵地，不应该也不可能靠批评科幻作品的价值观达成，这种批判文艺作品价值观的做法，与《在延安文艺座谈会上的讲话》中“文艺应该为政治立场服务”的文艺观没有什么区别，那样对科幻题材的伤害更大。<br>
反而会给权力制造正当理由，对不符合权力意志的“精神污染”再来一次压制，只剩下那些根正苗红的样板“幻想”。</p>
<p>工业党的法西斯价值观越来越有号召力和影响力，是因为当下发展过程中和新环境下产生的新问题和冲突，导致有不断产生工业党群体和思潮的土壤。<br>
在他们看来，陈旧的意识形态面对现实问题只能给出苍白的理论，他们要用拼凑的陈词滥调组装出属于自己的意识形态。<br>
只要意识形态产生的土壤还在，没有刘慈欣的作品，还会有其他作品成为工业党们输出和传播法西斯价值观的干粮和武器。</p>
<p>我认为，更好的做法是剖析和指出文艺作品中与某种政治观点相通的地方，但这种价值观是好是坏，不需要评论者作为道德裁判给出结论。<br>
评论者可以有自己的道德准则和倾向，但批评的不应该是作品的价值观，而是作品的艺术水平，和将作品传递的价值观当作真理投射到现实生活中的受众行为。</p>
<hr>
<p>既然从《流浪地球》说到《三体》，以及部分读者的言行，我还是再多谈谈对刘慈欣作品的看法吧。</p>
<p>刘慈欣笔下的人物大多不是单个的人，而是人“类”（type，或者说难听点，stereotype），人“类”的描写是为他要表达的理念服务的，尽管这种写法可能会影响他理念的表达和说服力。<br>
科幻黄金时期的作者，尤其是阿西莫夫，也有简化人物为剧情服务的特点。他笔下同一类的人，特征基本都差不多，靠强大的故事编排，悬疑和冲突的设定才能挽回一些。也因此，我因对“心理史学”的概念设定不以为然，阿西莫夫的故事能力加成对我无效，看《基地》系列就很难入戏。</p>
<p>相反地，我不满意刘慈欣的一些作品，如《三体》、《流浪地球》等，更多是因为幻想还不够极致，设计安排的对立面人物还不够强大。<br>
比如说像程心这样的角色，无论是与其价值观无关的智慧还是意志，都太失败了，立不起人物形象，也撑不起其所代表的一类观念，轻易给人一种与其立场对立的人物天命真理在身、掌握历史进程的错觉，像极了民科的布鲁诺、哥白尼情结——误解、妨碍、迫害、阻止我的都是傲慢无知的落后保守者。</p>
<p>说真的，阅读刘慈欣的作品，不止一次我会想，是不是布鲁诺为科学献身的故事深刻影响了年轻的他，将科学进步不被理解，科学家反而被迫害致死的情节，以及像圣徒一样为信仰真理献身殉死的情结，像思想钢印一样植入他的脑中，不断地在不同的故事中流露出来。<br>
就像阅读郑渊洁的童话，儿童了解到惊天绝世的大秘密，想要告诉大人并寻求帮助，却总是不被大人们理解和认可，也是反复出现的情节。让人不免猜测，郑渊洁是不是小时候因为天马行空不被大人理解和认可，心中郁闷了很久，需要在小说中找机会发泄出来，嘲讽自以为是的大人们。</p>
<p>这种典型的人物类型或者说刻板印象，更容易让读者理解冲突双方代表的观念，但同时也削弱了对立冲突的矛盾张力。<br>
愚蠢、傲慢、自大、无能、保守、自私、优柔寡断…当这些标签统统集中于对立的负面角色时，对立关系也就一边倒，如同缺少有分量的对手显不出胜利的伟大一样，使得整个小说的基调更接近于寓言故事。</p>
<p>安·兰德也有这个毛病，比如《源泉》中的彼得·吉丁，《阿特拉斯耸耸肩》中的詹姆斯，也是立不起来的废物。<br>
《源泉》中好歹有托黑坚持到最后时刻，还摧毁了华纳德，《阿特拉斯耸耸肩》干脆就往龙傲天和玛丽苏发展了，对应于托黑的费雷斯是个不顶用的反角。</p>
<p>不可否认，这类人物和剧情的设定，结合宏大叙事手法，也很容易吸引部分读者。<br>
这类读者认为，小说只需反映不同类型的人如何应对事件，不关心同一类人中是否还有更具体的个体，是否有不同的性格、观念和行事风格。<br>
也会站在作者的上帝视角，知晓整个故事的发展走向，并据此判定故事人物的是非成败，评价不同类型世界观、策略的高下。<br>
如果仅仅停留在文学欣赏的层面，这没有问题。<br>
真正可怕的是看了科幻小说后分不清现实和幻想的读者，拿幻想小说中的推演当现实，用极端条件下的目的性结论当放诸四海而皆准的真理，相信为了此一目的有必要坚持唯一符合“真理”的道路，必要时可以用暴力制造“真理”，用“真理”代替文明。</p>
<hr>
<p>最后，有感于因为《流浪地球》导致的网上一片鸡飞狗跳、炮火连天，再编个段子：</p>
<p>如果以后全宇宙可以实现中微子/量子/…超距实时通信但又不能实现超光速飞行，整个宇宙可能会变成…嗯，一个无人管理的论坛，所有文明在宇宙空间互相谩骂、羞辱、嘲讽、诅咒，反倒是亚光速可达的文明之间——如 StarKnight 所言，处于“可削距”内，即，“再哔哔我可削你啊”这句话具有现实威慑力的距离——彬彬有礼，其他宇宙称该宇宙为黑暗网络宇宙。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>不要恐慌</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dont-panic/</guid>
      <description>最近在同时阅读四个人的作品，看上去风马牛不相及，但又有内在的关联： 阮一峰的《未来世界的幸存者》； 卡钦斯基（Theodore Kaczynski</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近在同时阅读四个人的作品，看上去风马牛不相及，但又有内在的关联：</p>
<p>阮一峰的《未来世界的幸存者》；<br>
卡钦斯基（Theodore Kaczynski）的长文《论工业社会及其未来》；<br>
冯象的《我是阿尔法》；<br>
德鲁克（Peter Drucker）的《经济人的末日》、《工业人的未来》、《公司的概念》、《新社会》等等。</p>
<p>他们的共同点是认识到科学技术——计算机、互联网、人工智能、大数据、基因编辑…任何资本主义大规模工业生产活动及其成果——已经和将会对人类社会产生前所未有冲击，重构、颠覆人类社会，乃至经过自然演化发展到今天的人类这种生物。</p>
<p>不同点在于，他们想到的应对解决方案可谓完全不同。</p>
<p>阮一峰的建议主要在个人层面，如加强个人的学习教育投入，鼓励创业创新，做好职业和人生规划，争取成为未来的高级人类那一小拨。<br>
但在宏观层面没有什么想法。他表达了和卡钦斯基一样的担忧，认为技术发展可能会导致人类社会脆弱和丧失自由，但也只能沿着看不清楚的技术之路继续走下去。</p>
<p>卡钦斯基的文章则直言工业社会的未来只可能是被体系奴役或全面崩溃，工业社会的体系要么被一小群精英掌握，要么人类彻底依赖于机器，个人要么因为工业社会造成的严重的心理和生理问题被淘汰掉，要么被体系当作无用的个体清除掉，要么丧失自由成为体系的奴隶。当体系持续运转时，个体承受的痛苦超过之前的社会体系，而当体系无法持续运转时，整个社会将会崩溃并倒退回工业时代之前的野蛮战争状态。<br>
他给出的方案和实际执行的行动是，在来得及退出工业社会的死胡同之时，放弃依赖大规模社会组织的技术发展，为之不惜采用暴力恐怖袭击。</p>
<p>冯象认为资本主义社会无法解决贫富差距扩大、技术进步带来的大失业、福利制度无以为继、生产依赖机器、大企业全面支配控制个人等问题，于是从人工智能和法学的关系切入，认为未来人工智能将作为政府监管社会的强力工具，介入处理人类的法律事务，并将私法问题转化为公法问题，将市场经济转化为计划经济，最终干预人类的政治活动，成为超越人类之上的更高智慧。它可能带来生产力的大飞跃，可能圈养或灭绝人类，也有可能在私有制度下被私人企业用于违法活动、寡头垄断和战争，走上失控之路。<br>
他给出的药方是，不允许个人和私人企业发展、维护人工智能技术，收归国有，发展到高级阶段则经济全面公有化，国家统一监督计划人工智能的应用。以及，在资本主义制度下，发展到机器人消灭劳动分工，带来大失业，使全人类一律变成机器的附属品，私人财富没有意义时，顺理成章地取消私有制度，走向共产主义。同时，向演化出自我意识的机器人灌输为人民服务的先进性思想和“毫不利己，专门利人”的共产主义道德，让它承担起爱护人类的积极义务，与人类和谐共处，最终实现共产主义。</p>
<p>德鲁克的几本书而且写作出版的年代最久远，但其深度和广度乃至洞察力却是上述三人的文章不可比拟的。<br>
他在计算机和人工智能大规模应用之前就认识到了大规模工业生产对人类社会的影响，既没有被法西斯和极权主义的组织概念蒙骗，也不像卡钦斯基那样对工业社会的未来悲观绝望，更不像乌托邦信徒一样为了追求理念中的自由而选择抽掉经济基础的激进手段。<br>
在德鲁克看来，工业人的身份、企业作为社会组织的功能和责任、社会的全新秩序是工业社会继续发展必须要重新界定和整合的。而且这一过程直到今天依然还在继续，这一人类历史上最深远的社会转型带来的阵痛不应该是因噎废食或病急乱投医的理由。</p>
<p>虽然我还没有全部读完德鲁克的这几本书，但他对大企业和工业社会弊病症结的精彩分析，对社会组织结构彻底变革的乐观，对人的自由、尊严、想象力和创造力的尊重和信心，贯穿始终，没有焦虑和恐慌，积极面对未来的问题，这种阅读的感觉很好。<br>
等到全部读完了，再来一篇总结吧。</p>
<p>话说回来，尽管上述几个作者写作的初衷之一是担忧人类被机器人取代，但也许这事其实并没那么可怕，完全不用恐慌。<br>
现实当中许多人根本不在乎自己和其他人被自己的同类奴役、豢养、牺牲和屠杀，换成让未来机器人干这个事情，也许他们还要为机器人的高效率而欢欣鼓舞呢。</p>
<p>2023-06-11 更新：</p>
<p>邮寄炸弹杀死3人、伤23人的卡钦斯基昨天在监狱去世。他在1995年发表了《<a href="https://z.arlmy.me/Wiki/library/Original_Kaczynski_IndustrialSocietyAndItsFuture.html">论工业社会及其未来</a>》阐述理念。<br>
除了《Industrial Society and Its Future》外，另有两本出版物《Technological Slavery》和《Anti-Tech Revolution: Why and How》。</p>
<p>在我看来，他属于那种虽然很聪明，有深度思考，但意识不到思考的结果不对劲的人。<br>
如果一个普通人发现结论不正常，比如反人类、反社会，会反思哪里出错了，但他对自己的才智和思考逻辑笃信不移，无论得出什么结论，都只会认为是别人没有先见之明，不理解他的预言，因此不惜犯罪杀人来践行自己的理念。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
