<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>用户体验 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C/</link>
    <description>Recent content in 用户体验 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 15 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>老人用电脑的痛苦</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/laoren-yong-diannao-de-tongku/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/laoren-yong-diannao-de-tongku/</guid>
      <description>远程指导我妈使用电脑真的是可以发现很多用户体验上的盲点，以及很多我们觉得很容易的事情，老人难以理解。 问：笔记本电脑的开关是哪个键？ 年轻人当然</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>远程指导我妈使用电脑真的是可以发现很多用户体验上的盲点，以及很多我们觉得很容易的事情，老人难以理解。</p>
<p>问：笔记本电脑的开关是哪个键？<br>
年轻人当然可以一眼看出来，但老年人看到一个和笔记本 C 面颜色差不多，没有任何标识，圆角的一个小按钮，怎么知道它是电源开关键呢？<br>
即使有0/1组合符号的标识提示，老人能够理解吗？<br>
有的开关写着 on/off，我们当然习以为常，但对不懂英文的老人来说可能是天书。<br>
也许你会说，天天用自然就会用了，但老人的记忆和学习能力是在每天下降的，总有记不住的时候。</p>
<p>问：键盘上的 enter/backspace/shift/alt/ctrl/fn/delete/esc/tab/caps lock 等等这都是什么，有什么作用？<br>
有的键盘会写中文，有的没有，远程指导的时候怎么告诉老人该按哪个键？比如最后一排第4个。<br>
控制键、转换键、上档键、特殊功能键又有什么不同？也很难解释清楚，只能举例。<br>
最终我是要她给键盘拍照，我用图示一个个写明白再发回给她。</p>
<p>各种账号让老人晕头转向。<br>
进操作系统有登录账号，默认提示登录微软账号（还是用的英文 Microsoft 账号，更不懂），登录微信要微信账号，登录 QQ 要 QQ账号，登录邮箱要邮箱账号。<br>
问：登录其他账号要用邮箱，那密码是用邮箱账号的密码吗？<br>
密码和密钥是什么区别？<br>
登录账号时可以用手机，（之前没有用手机注册过账号）直接填手机就可以吗？</p>
<p>而且微软账号注册时可以用手机，可以发短信，但是填验证码后直接报错。我不知道是微软自己的毛病还是墙的原因。<br>
Windows 11 Edge 首次使用时，不需要登录微软账号也可以使用，但该选项按钮的背景没有突出显示。</p>
<p>问：密码可以输入中文吗，要不要切换输入法？<br>
输入法现在是中文还是英文？<br>
是可以看托盘图标，但对眼神不好的老人来说，太难看到了。</p>
<p>问：字体大小在哪里改？设置从哪里进？调整缩放是否就可以调整字体大小？为什么最多只能调到175%，字体还不够大怎么办？<br>
这些设置应该以最醒目、层级最少的方式优先显示。</p>
<p>问：微信不是系统自带的吗？要怎么安装？上网用哪个？<br>
系统默认浏览器 Edge 的名称是英文的，我只能用“那个绿色的 C”来称呼指代。<br>
苹果你也别笑，Safari、App Store、iTunes 我妈也看不懂。<br>
Edge 默认搜索引擎是百度，百度搜索“微信下载”第一个是“官方”认证，但可能错点进“官方”那个蓝色的图标。<br>
微信下载页面有7种版本，前4个是 Android、iOS、Windows、macOS，对老人来说又全是英文。</p>
<p>问：为什么屏幕下面的图标是单击打开，桌面的图标要双击打开，开始菜单里面的是单击，文件浏览器里面的要双击？什么时候单击，什么时候双击，有什么规律？</p>
<p>问：说明书上写，“电脑产品皆为全新未拆封未激活，首次开机需要先连接电源适配器激活电池后才能正常开机启动”，要怎么激活电池，这个意思是先激活电池再开机吗？</p>
<p>还有最经典也最常见的质问：<br>
你给我弄的这些软件，为什么总是有英文，不能帮我全部改成中文的吗？<br>
以前的那个电脑（初代上网本，华硕 EeePC，Win XP）多好用，新买的这些电脑都没那个好用！<br>
为什么你在的时候就没问题，你一不在就各种问题都来了？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>电商网站搜索体验的问题</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dianshang-wangzhan-sousuo-tiyan-de-wenti/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2017 16:44:31 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dianshang-wangzhan-sousuo-tiyan-de-wenti/</guid>
      <description>不得不说在淘宝、天猫这种有大量第三方商家入驻的平台搜索商品的体验非常差。 一大问题就是商品图片相互抄袭多，一个关键词搜出来的结果，满屏幕都是雷</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>不得不说在淘宝、天猫这种有大量第三方商家入驻的平台搜索商品的体验非常差。</p>
<p>一大问题就是商品图片相互抄袭多，一个关键词搜出来的结果，满屏幕都是雷同的图片。<br>
不但毫无区分商品的作用，还变相鼓励商家互相抄袭——反正用户也不在乎/没法在乎商品图片的差异，为何不偷别人的图片呢？</p>
<p>如果搜索结果可以适当合并，商品图片雷同的放到二级目录，会不会有所改善呢？</p>
<p>第二个问题是商品如果有多个套餐，在搜索结果中只能看到其套餐的最高、最低价格范围。<br>
结果就是，套餐并不便宜的商品，可以增加一个便宜的鸡肋选项，导致看上去价格低于套餐相对便宜的商品，于是在按价格排序的搜索结果中排名前列。<br>
而且套餐捆绑的附属商品不一样，价格千差万别，直接用套餐价格排序，对用户来说参考价值就很低了。</p>
<p>举个例子：<br>
店家甲的套餐如下：</p>
<ul>
<li>套餐一15000元：相机+三脚架+存储卡</li>
<li>套餐二17000元：相机+三脚架+存储卡+某镜头</li>
</ul>
<p>店家乙的套餐如下：</p>
<ul>
<li>套餐一15000元：相机+存储卡+读卡器+副厂电池+闪光灯</li>
<li>套餐二16000元：相机+存储卡+读卡器+原厂电池+原厂充电器+相机包+闪光灯+引闪线++UV镜</li>
</ul>
<p>这时一个已经有闪光灯，不需要多配电池、相机包，但是可能需要三脚架和替换镜头的消费者，无法直接在搜索结果中了解到店家甲的套餐可能更合适，而店家乙的套餐根本不用看。<br>
他只能一个个的点进去看价格可能更便宜但不合适的套餐商品，然后一次次的退出来继续寻找。</p>
<p>这就涉及到电商平台套餐内商品资源登记管理和组合的基础架构问题，搜索操作的后台性能消耗也可能剧增。<br>
要是发生变更，第三方商家也要改变编辑商品信息的操作方式。</p>
<p>第三个问题是商品描述信息仍然不准确、缺少分类。</p>
<p>一大原因是第三方商家滥用关键字。<br>
且不说韩式、北欧、极简、英伦等关键字泛滥，有时候连基本的款式、颜色、配置都可以瞎说。</p>
<p>其次则是商品信息仍然无法详细、准确地录入和筛选，这方面要耗费极大的人工，还难以保证精确。<br>
虽然许多电商平台提供了一些属性信息做筛选，但还远远不够用。<br>
比如说，买键盘要筛选键帽类型、带不带酷炫灯光，买相机要筛有没有匹配卡口的指定焦段的配套镜头，买折叠自行车要筛选前后轮刹车类型，买电脑要筛选是否可自己扩展内存，等等等等……<br>
甚至如果达到理想状态的话，其他买家针对某个属性的评价也应该要直接列入筛选选项中。</p>
<p>而现在的搜索和筛选结果实在距离这个要求太远。<br>
结果就是，如果有得选择，我还是更加相信专业的评测（比如 <a href="http://thewirecutter.com/">Wirecutter</a>）、身边熟人的推荐，并尽量在靠谱的 B2C 电商平台上购买。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
