<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>市场经济 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link>
    <description>Recent content in 市场经济 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%BB%8F%E6%B5%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>狼来亡羊补牢了</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lang-lai-wangyangbulao-le/</link>
        <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lang-lai-wangyangbulao-le/</guid>
        <description>&lt;p&gt;中共中央、国务院发布《&lt;a href=&#34;https://finance.sina.com.cn/china/2023-07-19/doc-imzcfqyn0034867.shtml&#34;&gt;关于促进民营经济发展壮大的意见&lt;/a&gt;》，其中凡是说要改善、制止的，都是早已存在的问题。&lt;br /&gt;
不是不知道，只是等到不行了才想到要抢救。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;以备案、注册、年检、认定、认证、指定、要求设立分公司等形式设定或变相设定准入障碍&lt;br /&gt;
行政审批、许可、备案等政务服务事项的前置条件和审批标准&lt;br /&gt;
将政务服务事项转为中介服务事项&lt;br /&gt;
在政务服务前要求企业自行检测、检验、认证、鉴定、公证或提供证明&lt;br /&gt;
滥用行政权力排除限制竞争的反垄断执法&lt;br /&gt;
未经公平竞争授予经营者特许经营权，限定经营、购买、使用特定经营者提供的商品和服务&lt;br /&gt;
含有地方保护、市场分割、指定交易等妨碍统一市场和公平竞争的政策&lt;br /&gt;
机关、事业单位的违约毁约、拖欠账款、拒不履行司法裁判等&lt;br /&gt;
个体工商户转企业成本高&lt;br /&gt;
融资风险市场化分担机制，中小微企业和个体工商户信用评级和评价体系不健全&lt;br /&gt;
以内部人员变更，履行内部付款流程，或在合同未作约定情况下以等待竣工验收批复、决算审计等为由，拒绝或延迟支付中小企业和个体工商户款项&lt;br /&gt;
人才向民营企业流动渠道不畅通，人事管理、档案管理、社会保障等接续的政策不完善&lt;br /&gt;
劳动者权益缺少保障&lt;br /&gt;
涉企补贴资金不公开&lt;br /&gt;
能够通过公共数据平台提取的材料，要求重复提供&lt;br /&gt;
利用行政或刑事手段干预经济纠纷，以及执法司法中的地方保护主义&lt;br /&gt;
超权限、超范围、超数额、超时限查封扣押冻结财产&lt;br /&gt;
侦查办案对正常办公和合法生产经营的影响不小&lt;br /&gt;
冤错案件&lt;br /&gt;
侵犯商业秘密、仿冒混淆等不正当竞争行为和恶意抢注商标等违法行为&lt;br /&gt;
监管不公平、不规范、不简约&lt;br /&gt;
选择性执法和让企业“自证清白”式监管&lt;br /&gt;
涉企收费清单制度不公开&lt;br /&gt;
涉企违规收费投诉举报通道不畅通，违规收费&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;平常市场经营环境之恶劣可见一斑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023-08-01 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202307/content_6895264.htm&#34;&gt;国务院“互联网+督查”平台公开征集阻碍民营经济发展壮大问题线索&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;国务院“互联网+督查”平台面向社会征集十个方面的问题线索和意见建议：&lt;br /&gt;
一是有关地方和单位以备案、注册、年检、认定、认证、指定、要求设立分公司等形式设定或变相设定民营企业准入障碍等方面的问题。&lt;br /&gt;
二是有关地方和单位将政务服务事项转为中介服务事项，没有法律法规依据在政务服务前要求企业自行检测、检验、认证、鉴定、公证或提供证明等方面的问题。&lt;br /&gt;
三是有关地方和单位未经公平竞争授予经营者特许经营权，限定经营、购买、使用特定经营者提供的商品和服务等方面的问题。&lt;br /&gt;
四是有关地方和单位出台含有地方保护、市场分割、指定交易等妨碍统一市场和公平竞争政策方面的问题。&lt;br /&gt;
五是有关地方和单位违背政府诚信、不兑现承诺等方面的问题。&lt;br /&gt;
六是有关地方和单位以内部人员变更，履行内部付款流程，或在合同未作约定情况下以等待竣工验收批复、决算审计等为由，拒绝或延迟支付中小企业和个体工商户款项等方面存在的问题。&lt;br /&gt;
七是有关地方和单位在保护民营企业产权、企业家权益方面存在的问题。&lt;br /&gt;
八是有关地方和单位涉企乱收费、乱罚款、乱摊派方面的问题。&lt;br /&gt;
九是其他不落实《中共中央 国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》的问题。&lt;br /&gt;
十是关于促进民营经济发展壮大的意见建议。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;颇有贼喊捉贼的意味。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>有群无己，有权无界</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/youqun-wuji-youquan-wujie/</link>
        <pubDate>Wed, 21 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/youqun-wuji-youquan-wujie/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;最近几天“脱口秀侮辱军人”事件在网络上闹得沸沸扬扬，争议不断，仿佛国将不国。&lt;br /&gt;
本来觉得是在法律框架内、很小范围中就能够平息的小事，没想到愣是搞成了群情激愤。&lt;br /&gt;
为此还被推友指责爱惜羽毛、顾忌形象、不愿意表态…&lt;br /&gt;
既然如此，就借这个机会多说两句。&lt;br /&gt;
不过，很多很基础很常识的地方需要掰开讲得很碎，就挺累的…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;背景&#34;&gt;背景&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;首先是事件的过程介绍，同一天发生的事件就没有多花时间排序了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脱口秀演员李昊石在5月13日下午、晚上连续两场“笑果脱口秀”演出中， 有内容是说领养的两条野狗追松鼠，让他想起来八个字，“作风优良，能打胜仗”。&lt;br /&gt;
5月13日当晚，有观众在微博上发贴，称这段内容侮辱了人民子弟兵——中国军人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月15日，人民日报微博账号发消息，称&lt;a href=&#34;https://api.weibo.com/statuses/go?source=2835469272&amp;amp;id=4901797104195208&amp;amp;uid=2803301701&#34;&gt;李昊石被指冒犯子弟兵，其所属公司受到立案调查&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京市文化执法总队表示，通过网络巡查获知此事，已进行立案调查。&lt;br /&gt;
笑果文化微博发布声明称，已无限期停止李昊石的一切演艺工作，并就引起争议的不恰当比喻道歉。&lt;br /&gt;
李昊石公开道歉，称将为此承担责任，停止一切演艺，深刻反省，重新学习。&lt;br /&gt;
又有网友在微博上称，李昊石表演中，两只野狗追松鼠，是根据电影《上甘岭》中志愿军战士捉松鼠的片段改编。&lt;br /&gt;
有人表示，一开始在不知道松鼠这个隐喻的时候，我也觉得反应过度了，但当发现house口中的这松鼠和上甘岭中的情节重合之后，我确实是震惊了，这隐喻真的是既毒辣又隐蔽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月16日，西部战区陆军微信公众号发文，&lt;a href=&#34;https://news.sina.com.cn/s/2023-05-16/doc-imytxqec9922058.shtml&#34;&gt;如此脱口秀，子弟兵很生气！&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
新华社微博发文，称&lt;a href=&#34;http://www.news.cn/politics/2023-05/16/c_1129619324.htm&#34;&gt;人民军队保家卫国，每个人都必须敬畏；“听党指挥、能打胜仗、作风优良”，每个字都不容冒犯！&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
在微博最早曝光者称&lt;a href=&#34;http://www.ctdsb.net/c1476_202305/1754693.html&#34;&gt;自己遭遇了网络暴力，有不少人私信攻击他，并公布其隐私信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月17日，北京市文化市场综合执法总队称接群众举报，决定对上海笑笙文化传媒有限公司依法立案调查。&lt;br /&gt;
称该公司行为违反了国务院制定颁布的&lt;a href=&#34;https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/zcfg/xzfg/202012/P020220218502888211884.pdf&#34;&gt;《营业性演出管理条例》&lt;/a&gt;第二十五条、第二十六条规定。依据 《营业性演出管理条例》第四十六条规定，北京市文化市场综合执法总队决定对该公司作出相应行政处罚：警告、没收违法所得1325381.6元、罚款13353816元。对涉案人员及其演出经纪机构和演出场所经营单位相关违规行为将进一步依法依规追究责任。北京市文化和旅游局決定无限期暂停涉事公司在京所有演出活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京市文化市场综合执法总队4天内即开出1000多万元的高额处罚，依据的是文化和旅游部印发的&lt;a href=&#34;https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/whsczhzf/202106/P020210630635944116126.doc&#34;&gt;《文化市场综合行政执法事项指导目录（2021年版）》&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第23条：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对营业性演出有《营业性演出管理条例》第二十五条禁止情形的行政处罚：没收违法所得，并处违法所得8倍以上10倍以下的罚款。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第24条：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;未依照本条例第二十六条规定报告的，由县级人民政府文化主管部门、公安部门依据法定职权给予警告，并处5000元以上1万元以下的罚款。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/zcfg/xzfg/202012/P020220218502888211884.pdf&#34;&gt;《营业性演出管理条例》&lt;/a&gt;第二十五条内容：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;营业性演出不得有下列情形：&lt;br /&gt;
（一）反对宪法确定的基本原则的；&lt;br /&gt;
（二）危害国家统一、主权和领土完整，危害国家安全，或者损害国家荣誉和利益的；&lt;br /&gt;
（三）煽动民族仇恨、民族歧视，侵害民族风俗习惯，伤害民族感情，破坏民族团结，违反宗教政策的；&lt;br /&gt;
（四）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；&lt;br /&gt;
（五）危害社会公德或者民族优秀文化传统的；&lt;br /&gt;
（六）宣扬淫秽、色情、邪教、迷信或者渲染暴力的；&lt;br /&gt;
（七）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；&lt;br /&gt;
（八）表演方式恐怖、残忍，摧残演员身心健康的；&lt;br /&gt;
（九）利用人体缺陷或者以展示人体变异等方式招徕观众的；&lt;br /&gt;
（十）法律、行政法规禁止的其他情形。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我猜测是在以下几条之中：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（四）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；&lt;br /&gt;
（五）危害社会公德或者民族优秀文化传统的；&lt;br /&gt;
（七）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但目前没有找到明确的说法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十六条内容：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;出场所经营单位、演出举办单位发现营业性演出有本条例第二十五条禁止情形的，应当立即采取措施予以制止并同时向演出所在地县级人民政府文化主管部门、公安部门报告。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;理由是李昊石连续讲了两场，公司既没有当场阻止，也没有在第一场之后主动整改。&lt;br /&gt;
笑果文化一开始声称李昊石是自己临时加上了上述内容，但后来又承认是事先就写好，在表演前的审查中没有发现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是在《营业性演出管理条例》第十六条中，申请举办营业性演出，提交的申请材料应当包括节目及其视听资料。如处罚依据不含此条，是否说明负责审批的文化主管部门并未审查发现而应负有责任？不得而知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笑果文化发布声明，称接受处罚，解除李昊石的劳动合同和艺人经纪合同，并采取其他措施防范、杜绝问题。&lt;br /&gt;
中国演出行业协会根据《演出行业演艺人员从业自律管理办法》，要求会员单位对李昊石进行从业抵制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京市公安局朝阳分局通报称，已对此事立案调查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月13日，北京市文化市场综合执法总队称，上海笑兴文化传媒有限公司因“擅自从事营业性演出经营活动”被北京市文化和旅游局罚款7万元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月15日，涉事演出场所中日青年交流中心有限公司世纪剧院被北京市文旅局罚款10万元，处罚事由为演出场所经营单位、演出举办单位发现营业性演出有禁止情形未采取措施予以制止并同时向文化主管部门、公安部门报告。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;冒犯的边界&#34;&gt;冒犯的边界&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;所指是谁&#34;&gt;所指是谁？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;从最开始有观众在微博上举报，到最终进行行政处罚，许多人和我一样觉得莫名其妙。&lt;br /&gt;
用“作风优良，能打胜仗”，是用褒义的形容来表扬狗，而不是用野狗来侮辱军队。&lt;br /&gt;
“林黛玉倒拔垂杨柳”是通过形容林黛玉天生神力来搞笑，而非说鲁智深病弱无力；&lt;br /&gt;
给孙殿英取外号叫古墓丽影，不是要讽刺 Lara Croft；&lt;br /&gt;
形容汪精卫舍生取义，不是要取笑孟子；&lt;br /&gt;
说某人一鸣惊人，也不是要把他和楚庄王等同看待。&lt;br /&gt;
为什么用在李昊石的表演上，这么多人的中文水平就集体下线了呢？&lt;br /&gt;
如果你说某人要奋发图强，被没有文化的人理解为是要往茅坑里面扔炮仗，问题出在谁身上？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于狗抓松鼠也被认为是讽刺解放军，就更让人摸不着头脑。&lt;br /&gt;
《上甘岭》我从小到大没看过10遍也有5遍，早忘了还有这么一段，正常人谁会惦记这个啊。&lt;br /&gt;
如果要损人，正确的做法应该关联热点信息，而不是期望受众联想到不起眼的片段。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;谁说了算&#34;&gt;谁说了算？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;于是有人说，是不是冒犯，要看被言论涉及的人的感受，不能看发表言论者的意思。&lt;br /&gt;
任何人声称感到被侮辱和冒犯了，说话的人就应该闭嘴，这是最基本的礼貌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在公共道德的范畴中，这确实是值得坚持的用于约束自我的正常人际交往原则。&lt;br /&gt;
但现实当中奇葩众多，这一基于个人感受的原则并非时时成立、处处合理。&lt;br /&gt;
合理的交往原则，尤其是在法律层面，应该取得双方的共识和认同，而非仅考虑一方。&lt;br /&gt;
假如我声称所有回复我的人都侮辱、冒犯了我，是不是回复我的网友都应该删文、道歉呢？&lt;br /&gt;
假如有人觉得周围总有人要陷害他，任何举动都可能被当作敌意，是否所有人都应回避他呢？&lt;br /&gt;
假如一国国民看到任何涉及该国家的话题，都认为是侮辱、冒犯呢？&lt;br /&gt;
更有甚者，近期看到有人声称，在俄乌战争的背景下，&lt;a href=&#34;https://www.douyin.com/video/7253663111238929664&#34;&gt;街边夹大白鹅的夹娃娃机有反俄罗斯的意思，不合时宜…&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
呼兰有个段子：其实不是指桑骂槐，当槐不大行的时候，不管人家说什么，槐都觉得是在骂他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在心理学上有一类病症，叫做&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%81%8F%E5%9F%B7%E5%9E%8B%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E9%9A%9C%E7%A4%99&#34;&gt;偏执型人格障碍&lt;/a&gt;，又称妄想型人格障碍：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其症状常表现为：对别人的回绝、不信任、厌恶过度敏感，而且很容易怀疑别人对自己有这些反面情绪。别人无意中的一举一动也可能被患者视为对其的敌意或阴谋。无理由的怀疑其伴侣在性关系或其他各方面有过不忠行为；顽固地认为其个人权益正受到侵害。患者常常极度自以为是，并且完全以自我为中心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在&lt;a href=&#34;https://www.msdmanuals.cn/home&#34;&gt;默沙东诊疗手册&lt;/a&gt;中，描述其症状有：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;患有偏执型人格障碍的人怀疑其他人正计划利用，欺骗或伤害他们。他们觉得他们可能会随时遭到攻击，不需要什么理由。尽管没有证据，但他们坚持自己的怀疑和想法。&lt;br /&gt;
常常认为他人严重地、不可逆地伤害了他们。他们寻找潜在的侮辱、轻视、威胁和不忠，并在评论和行动中寻找隐藏的含义。他们仔细审视其他人，寻找证据以支持他们的怀疑。如果他们认为自己受到了侮辱或任何伤害，他们不会原谅伤害他们的人。他们往往会对这些感知到的伤害作出反击，或因此变得愤怒。由于他们不信任他人，他们觉得需要自给自足并掌控局势。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如需诊断偏执型人格障碍，当事人必须持续不信任和怀疑其他人，至少要包含以下之中的4点：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他们怀疑其他人正在剥削，伤害或欺骗他们，而没有充分的理由。&lt;br /&gt;
他们执着于对朋友和同事的无理怀疑，质疑他们的可靠性。&lt;br /&gt;
他们不愿意向别人倾诉，以免泄露的信息今后对自己不利。&lt;br /&gt;
他们将无害的评论或事件误解为隐藏着贬低，敌意或威胁意义。&lt;br /&gt;
如果他们认为自己受到了侮辱，受伤或被轻视，他们就会怨恨。&lt;br /&gt;
他们很快认为他们的性格或声誉遭到了攻击，并且愤怒地反应或反击。&lt;br /&gt;
他们一再怀疑他们的配偶或伴侣是不忠诚的，尽管他们没有足够的理由这样怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果我们坚持上述原则，永远仅仅采信那些被言论涉及到的人的意见，那么全社会都会被偏执型人格障碍的患者绑架。假如这样的患者恰好又有管制社会的权力，懂得明哲保身的人宁愿噤若寒蝉也不愿意争取正常说话的权利，那么整个社会都可能在裹挟之下陷入万马齐喑的境地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，当发表言论的人和被言论涉及到的人对什么是侮辱和冒犯有明显不同的认识，可能引起重大争议时，我们不得不以法律的视角，授权司法部门站在第三方的立场，分别代入双方的立场，假设自己遇到类似的情况，考察利益得失，尝试找到推广后能够为整个社会接受的平衡点，作为虽然不完美但可取得最大共识的言论表达边界，以减少表达者和被涉及者的纠纷成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不希望整个社会被偏执型人格障碍患者绑架，那么就更容易偏向发表言论者；&lt;br /&gt;
如果大家都更反感没有边界感的口无遮拦者，那么就会更容易偏向被言论涉及者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的倾向并没有绝对的对错标准，只是在司法实践后由整个社会承担后果。&lt;br /&gt;
如果这个边界过于倾向于其中一方，则另一方在得不到法律的公正评判时，有可能采取极端手段进行自我救济——偏离“公正”越远，被逼违法的人就可能会越多。上世纪的黑人民权运动可以算作一例。&lt;br /&gt;
假如双方都服从法律的判决，但不合理的边界扼杀了一方的创新或者给另一方造成了巨大损失，最终其影响可能会扩展到每个人身上，则只能等社会自己纠错，直到有人站出来做出新的判决和修补大众的道德观念。例如南京彭宇案，法官的判决&lt;a href=&#34;https://www.163.com/dy/article/G9S1QQT20521D5A7.html&#34;&gt;以结果推导原因，用事后行为事实的存在，推断事前行为事实的存在&lt;/a&gt;，加上媒体和网络的宣传，造成了极为恶劣的影响，最终由更多的人承担后果，在需要援手时面对的却是冷漠、恐惧的社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回形针和笑果的事情，我都希望能够在司法上有个交待，说清楚在现行法律体系下，到底如何界定利益侵犯，如何执法处罚，如何扩展到其他案例上，哪怕像彭宇案一样也行，起码回过头来看，大家都知道是怎么一步步演变来的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;诛心之论&#34;&gt;诛心之论&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但可怕的是，网上的意见有意无意地走向了极端，认定只有一种观点才应被认可，就是李昊石是有意策划，蓄意侮辱解放军，其动机是通过解构军人的神圣来反国家反民族，而所有的辩护者，以及类似于李昊石这样态度的都是反贼，其中有的从亡我之心不死的境外势力那里拿钱办事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如推友 Soulogic 的想法是：&lt;br /&gt;
1. 笑果就是靠反贼人设吃饭的，没想到北美搞完了还回国继续搞&lt;br /&gt;
2. 前些年是回形针这种暗挫挫阴着来，最近两年有些反贼最后狂欢的感觉，愈加疯狂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后追着要我表态，李昊石用“作风优良、能打胜仗”描述野狗是被牵强附会扣罪名，还是确实有损人的想法。&lt;br /&gt;
以及回形针有没有拿钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：？？？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，如果先入为主已经认为人家是反贼，那么不管人家做什么，恐怕都没法洗清嫌疑。&lt;br /&gt;
《列子·说符》和《吕氏春秋·有始览·去尤》中有“疑邻盗斧”的故事，引用如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;世之聽者，多有所尤，多有所尤則聽必悖矣。所以尤者多故，其要必因人所喜，與因人所惡。東面望者不見西牆，南鄉視者不睹北方，意有所在也。&lt;br /&gt;
人有亡鈇者，意其鄰之子。視其行步，竊鈇也；顏色，竊鈇也；言語，竊鈇也；動作態度，無為而不竊鈇也。相其谷而得其鈇，他日復見其鄰之子，動作態度無似竊鈇者。其鄰之子非變也，己則變矣。變也者無他，有所尤也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;寓言中的邻人运气还好，因为斧子最终找到了。&lt;br /&gt;
在现实当中，特别是涉及政治分歧时，很难有证伪的可能。&lt;br /&gt;
当下看来确凿无疑、答案非黑即白的事情，换个场景可能就完全不一样了。&lt;br /&gt;
当偏见已经形成，更多的信息通常只会不断加强偏见。&lt;br /&gt;
任何抱持不同意见的人，都可能被视为贼人的帮凶。&lt;br /&gt;
立场先行的结果，就是因为妄断他人罪过而造成另一种冒犯。&lt;br /&gt;
这是我不愿意表态的第一个原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，问题选项中既要求揣测他人的想法，又要求在千里之外断定他人是否有某种行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，前一个问题是诛心。&lt;br /&gt;
李昊石有没有损人的想法，这不是一个素不相识的人可以断定的，我们既不是寄生虫也不是心灵偷窥大师。哪怕李昊石最终在电视机前痛哭流涕、悔不当初，说自己确实心存恶念而故意侮辱，也成为不了决定性的证据，何况当下这种情况。我们凭什么有强烈的信心做思想的警察去断定他人头脑中的想法呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后一个问题则是信息不足。&lt;br /&gt;
回形针有没有收钱，应该掌握了资金转账流动记录的确凿证据，并且确认给钱的目的就是为了反贼的事业，才能够下结论。凭什么因为某种行为就认为对方的身份是反贼，因为认定是反贼就一定是收了境外势力的钱？&lt;br /&gt;
恕我无法接受这种莫名其妙的逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;语言艺术的尺度&#34;&gt;语言艺术的尺度&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有人说，对待站立喜剧/脱口秀、相声、小品、漫才等等语言艺术应该宽容，特别是站立喜剧/脱口秀，天生就是冒犯的艺术。&lt;br /&gt;
也有人说，国外的站立喜剧表演同样有禁区，如不能冒犯军人、黑人、犹太人、性少数等，他们要么是代表国家形象，要么属于弱势群体——当然也有人认为解放军属于弱势群体的。言下之意，就是讲究言论自由的西方国家只是禁忌与我们不同，冒犯不是逃避责任的挡箭牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我不认同脱口秀是冒犯的艺术，解构权威只是其主题中的一部分，不容解构的权威会视之为冒犯，并非解构对象的普通人也有可能感受到冒犯，将脱口秀和冒犯强绑定毫无必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，国外的同类节目照样有冒犯军人、黑人、犹太人、性少数等群体的，比如 &lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/601738831/answer/3034510381&#34;&gt;SNL、Jeff Dunham、VET TV 等等&lt;/a&gt;。常看 Youtube、Netflix 等平台上的喜剧类节目的人，不会觉得有什么大不了的。反倒是到处复制粘贴这一封杀和处罚理由的人，因为本身就没有权利平等的意识，将国内对政治正确运动夸大渲染以便彻底否定的宣传思路全盘接受，以为可以以子之矛攻子之盾，更像是对世界的复杂一无所知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，即使跨过了冒犯的尺度，观众会抗议和抵制，被冒犯的人可以发起法律诉讼，轮不到公权力以行政命令的方式下场封杀和处罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;语言艺术的表演既是言论表达，也是商业行为，两者都需要考虑如何满足受众，让受众愿意花钱买票和接受观念。&lt;br /&gt;
让大多数人不舒服的艺术形式，注定竞争不过那些人畜无害、八面玲珑的节目。&lt;br /&gt;
假如剑走偏锋，说些离经叛道的话，在正常的社会很难掀起什么波澜，愿意掏钱的也是极少数。&lt;br /&gt;
要想拥有最多的观众，赚最多的钱，表演者自然会根据观众的反馈意见不断调整尺度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒是有一种例外，会让站在管制者一边的人产生错觉，以为偏激的言语可以俘获大众的心灵——就是大众早不满于现状，社会矛盾的压力无处发泄，表演者只是代他们之口将某些人看来比较尖锐的话说了出来，因而异常受欢迎。比如早年间差点上不了春晚的讽刺官僚主义、形式主义的相声、小品。&lt;br /&gt;
这不是表演者的问题，只是管制者认为堵住了嘴巴就能够&lt;a href=&#34;../xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti&#34;&gt;控制宣传&lt;/a&gt;，因此从思想上就必须要对言论防微杜渐，自动站在了大众的对立面还不自知。&lt;br /&gt;
煽动极端仇恨的言论其实也类似。在尊重个人权利的社会中，没有土壤的极端言论会慢慢被淘汰，掀不起什么波澜，而如果民生艰难、人心动荡，极端思想就会随着极端言论肆意传播，愈演愈烈。但光靠堵解决不了问题，反而有可能催生更加极端和暗涌的民意，在更加难以防范的时间点集中爆发。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;公权力的介入&#34;&gt;公权力的介入&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在现实生活中，侮辱、冒犯是两个有情绪反应能力的实体之间的互动。&lt;br /&gt;
当有人说你侮辱了传统文化，真正的意思是侮辱了认为传统文化神圣不可侵犯的人，传统文化本身作为文化概念没有能力感觉到侮辱；&lt;br /&gt;
说你冒犯了巨鲸帮，真正的意思是冒犯了认为巨鲸帮神圣不可侵犯的帮众，帮派本身作为集体概念没有能力感受到冒犯。&lt;br /&gt;
只有一个个具体的人，才有资格说我被侮辱和冒犯到了。&lt;br /&gt;
也只有被侮辱、冒犯到的这些具体的人，才有资格与冒犯者博弈，保护应有的权利。&lt;br /&gt;
因此，刑事自诉的受案范围中，刑法第二百四十六条规定的侮辱罪（严重危害社会秩序和国家利益的除外）属于告诉才处理的案件，在刑事诉讼法第二百一十条则规定告诉才处理的案件属于自诉案件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，如果觉得对方侮辱了你，应该由你个人发起法律诉讼去找侮辱者的麻烦，而不是由一个集体概念发起诉讼——除非经合法程序由这一集体的个体成员授权代表各成员，也不需要由第三方特别是公权力来发起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而此次事件中已知的军方表态似乎一直就只有西部战区陆军微信公众号的发文，它能够代表全体军队成员吗，发起了正式的诉讼吗？&lt;br /&gt;
军人又是否有权利、有渠道公开发表不同的意见，认为该公众号没有代表的资格？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没错，在法律条文中有“严重危害社会秩序和国家利益”的补充条件来兜底，可是总要首先确认存在侮辱，然后才能谈到危害。如果侮辱都不先确认存在，危害如何界定？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就算侮辱成立，“严重危害社会秩序和国家利益”的标准又是什么呢？&lt;br /&gt;
这样一条可以影响个人一生前途甚至一个行业兴衰的重大罪名，完全由“代表”“社会和国家”的北京市文化市场综合执法总队说了算吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个地方行政部门，不但不必遵循公诉机关与审判机关分离的原则，而且也不必经过司法流程界定有争议的罪名，在其行政职权范围内就能迅速做出顶格处罚。&lt;br /&gt;
这行政处罚，可比司法途径的约束还少多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以刑事诉讼为例，侦、查、诉、审一体，权力高度集中，就已经被专业人士视为极大的弊端。&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;https://www.spp.gov.cn/ztk/dfld/2015dfld/dfld75/ywtt/201508/t20150803_102392.shtml&#34;&gt;解析审判中心视野下的诉审关系&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;以审判为中心的现代刑事诉讼制度建立在控审分离基础之上。在司法史上，随着国家社会控制能力的增强和对犯罪本质认识的变化，曾经出现过国家刑事司法权力高度集中的现象，盛行过纠问式诉讼模式。在纠问式诉讼模式下，法官集侦查、控诉、审判多项职能于一身，在自侦自查的基础上自诉自审。在权力高度集中的法官面前，被告人由诉讼主体沦为诉讼客体、追究对象。德国著名法学家拉德布鲁赫曾对此评论道:“纠问程序的功绩在于使人们认识到追究犯罪并非被害人的私事，而是国家的职责。其严重错误则在于将追究犯罪的任务交给法官，从而使法官与当事人合为一体。如果说此前的控告程序依循的是‘没有人告状，就没有法官’，此时根据纠问程序的本质，则允许在没有人控告的情况下，由法官‘依职权’干预。如果过去的控告程序是在原告、被告人和法官三个主体之间进行，则纠问程序中就只有法官和被控人两方。被控人面对具备法官绝对权力的追诉人，束手无助。对纠问程序适用的谚语是‘控告人如果成为法官，就需要上帝作为律师’。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为克服纠问式诉讼的弊端，在近代司法变迁过程中围绕刑事司法职权配置实行过重大改革。在诉讼职能上实行控审分离，在司法组织上采用审检分立，在诉审关系上贯彻不告不理。只有控审分离，法官才可能免除既当控诉人又当裁判者的双重角色，限制法官依职权主动追究犯罪的冲动;被告人才可能恢复自己的诉讼主体地位，依法行使以辩护权为核心的诉讼权利；辩护职能才可能与控诉职能分庭抗礼，现代辩护制度才得以建立和发展。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这种权力的高度集中，部分的源头是&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%AE%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80&#34;&gt;议行合一（fusion of power）&lt;/a&gt;的政治组织原则，来自于卢梭的人民主权学说和主权不可分割理论：“全体人民享有统一的、完全的、不可分割的权力。”，部分来自于洛克的《政府论》，一个国家之内“只能有一个最高权力，即立法权，其余一切权力都是而且必须处于从属地位。”&lt;br /&gt;
在实践上则源自于巴黎公社，公社作为最高权力机关行使立法权，同时有组织任命和随时撤换行政部门的权力，行政部门从属于公社，执行公社的立法政策。&lt;br /&gt;
理论上而言，议行合一和三权分立是国民民主权力的两种不同管理模式，但因为公权并非来自于私权的合法授权，也没有界定公权与私权的清晰边界，遵循议行合一原则的政府行政权力实际没有任何约束。&lt;br /&gt;
一旦与“忠‘军’爱国”联系起来，任何有可能消解公权力神圣性的行为，就会被视为挑战、反对、颠覆公权的导火索，是可能导致长堤崩溃的蚁穴中的一只小蚂蚁，必须动用公权力高效率地提前掐死才能防微杜渐。因此，别说司法了，就是行政执法，都是恨不得去掉任何约束，一路畅通无阻，任何有质疑的人，都要被看作脑后有反骨的“反贼”、卑躬屈膝的“反思怪”和“唯西方马首是瞻的慕洋犬”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;握有无约束、不容辩解的权力，很容易只要看任何言论不爽就都可以说是冒犯，论心世上无完人，反正只允许单方面的解释，腹诽就是这么来的。这自然也就成为“维护稳定”、“舆论管控”、“意见审查”最好的工具。&lt;br /&gt;
而没有权力的人，在现实中被冒犯到死也无人救济——深恐国将不国的许多人，看到一个个具体的弱势者被侮辱、被冒犯，首先想到的反而是责备他有种种不是，为滥用权力者找各种理由开脱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总结一下，在没有人提出正式诉讼受到侮辱的情况下（如果有，望能告知），以北京市文化市场综合执法总队为代表的公权力就能够认定李昊石存在侮辱行为，然后判断其行为严重危害社会秩序和国家利益。究其本质，是代表集体概念的公权力，将个人实体之间的矛盾转换为个人实体与集体概念之间的矛盾，并将对集体概念的冒犯上升到亵渎神圣的程度，从而为无约束的行使权力打开方便之门。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;集体概念的神圣&#34;&gt;集体概念的神圣&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;另一方面，如果公权是来自于私权的合法授权，既不用塑造也不用担心集体概念神圣性的问题，更不需要成天靠公权力介入来维持。&lt;br /&gt;
当授权者个人认同集体时，神圣性的加持是多余的，额外的赞美、神化是个人的自由；&lt;br /&gt;
当授权者个人不认同时，他经合法渠道撤回授权，公权力自然也就理应重新授权给他人；&lt;br /&gt;
如果必须强调集体概念的神圣不可侵犯，那么就只有一个目的：&lt;br /&gt;
丧失凭借集体概念获得的合法性后，需要以神圣的名义阻止个人撤回授权，强行维持公权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“神圣/sanctity”，不管在宣传中包装得如何高端、大气、上档次，其目的都是为了要让信徒自愿无条件的完全奉献，全身心的投入，不能有一丝质疑。&lt;br /&gt;
宣扬“神”的宗教组织，其目的也是获取教徒的奉献，凝聚教徒的力量，在现代只是用神圣的集体概念替代了“神”，将来世和天堂搬到了现世中的许诺，“地上的天国”，政府的权力完全取代了教会的权力，许多人就以为和宗教组织截然不同了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，强调个人自由的国家，不但宗教自由，而且公权力的神圣也越不值钱。&lt;br /&gt;
或者说，万事万物都不需要一个强制公认的神圣属性，从根本上和“政教合一”分道扬镳。&lt;br /&gt;
意识不到这一点的人，以为神圣性崩塌了，集体概念就会解体，于是“覆巢之下安有完卵”，个人得不到公权力的保护，便会遭殃。&lt;br /&gt;
事实上，集体的合作与组织，公权力的合法维持与行使，并不必然依赖于集体概念的神圣，信念和愿景的认同完全可以超越用于控制原始心灵的神圣概念，实现更加高效和灵活的集体组织。不能理解从个人自由走向集体合作的人，只能把集体概念当作唯一的“神”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;权力塑造民意&#34;&gt;权力塑造民意&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;太阳之下并无新事，在李昊石事件之前，类似的事件一直都有，比如&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%88%E4%B8%80%E5%8F%91%E5%84%BF#%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%BA%89%E8%AE%AE&#34;&gt;陈一发儿&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20220610160851/https://ent.ltn.com.tw/news/breakingnews/3949783&#34;&gt;李佳琦&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
近期又有&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/Niqir7PrqOeIzy7YRijEEQ&#34;&gt;杨丽萍的舞剧《孔雀》、四川美术学院院长示范画人体被指责有伤风化&lt;/a&gt;，成名多年的&lt;a href=&#34;https://redian.news/wxnews/403518&#34;&gt;岳敏君画作被挖出来说辱军&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再往前，&lt;a href=&#34;https://www.gmw.cn/history/2007-12/01/content_935582.htm&#34;&gt;李谷一因为唱法被批靡靡之音的事件&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%86%9B%E6%B8%AF%E4%B9%8B%E5%A4%9C&#34;&gt;苏小明《军港之夜》涉及军队、被批靡靡之音的争议事件&lt;/a&gt;也是典型。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;80年苏小明刚唱了《军港之夜》时，掀起一阵批判热潮，说没有英雄主义气势，是靡靡之音，等等。有的还指责说：当兵就要提高警惕，怎么能唱海军战士睡觉呢？敌人打过来怎么办？有的在广播里放了的，被处分，关禁闭。苏小明也一度被谈话，不要唱《军港之夜》了。&lt;br /&gt;
后来幸亏高层开明，觉得这个歌是好的。《人民日报》来为《军港之夜》辩护，大意说这首歌是好的，我们不只能唱战士们打仗，也能唱战士们睡觉嘛！水兵那么辛苦，不能好好睡觉吗？ 现在你能随口哼一句“海风你轻轻地吹”，很不容易啊。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所幸改革开放以来，“左”的风气被扭转，无限上纲上线、把人批倒批臭不再是斗争法宝。&lt;br /&gt;
因此，像&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1Lq4y1z7U3/&#34;&gt;奇志大兵改歌词恶搞《军港之夜》&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;军港的夜旮里静悄悄&lt;br /&gt;
海浪把战舰做死地摇&lt;br /&gt;
年轻的水兵睡不着觉&lt;br /&gt;
半夜三更起来学鸡叫&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在当时大家听了笑一笑也就过去了，没有谁认为天会塌，要放在今天说不定就成“辱军”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这其中的关键，仍然还是在于“高层”是否开明。&lt;br /&gt;
想想看，文革当中时刻举起小红书说话不离语录，日常生活如此荒谬，他们是傻吗？&lt;br /&gt;
其实他们比谁都精明，知道当时说什么话最安全。&lt;br /&gt;
看似是失控无序的暴民，实则都跟着权力的风向变换身姿。&lt;br /&gt;
一犬吠形，百犬吠声，因为政治嗅觉灵敏罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而只要政治风向一变，原来春风得意的人又可能瞬间会变成阶下囚。&lt;br /&gt;
一个典型的例子是投机失败的&lt;a href=&#34;https://news.sina.cn/sa/2005-09-16/detail-ikknscsi7757044.d.html&#34;&gt;李劫夫&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;辽宁省委在1979年11月对他下达的决定，是：“犯有严重政治错误。”而他最后拟创作的一首歌、并亲笔写下了的歌题，竟是《紧跟林主席向前进》！&lt;br /&gt;
1971年9月下旬的一天，劫夫从偷听到的外蒙古电台所播的信息中得知，中国有一架飞机飞到外蒙古时坠毁了，但飞机上有许多文件，是中国内部出了事。而到国庆那天，劫夫又看到北京没有像往年那样举行庆祝，便愈来愈猜想高层出了事，但见报上报道了周恩来总理依然如旧，他便胡猜可能是毛泽东病重，已由林彪战胜了江青文人集团而接了班。&lt;br /&gt;
于是，他便又来了创作歌曲的瘾，想提前操作一首庆祝林彪接班的歌，因而，在一张纸上写出了《紧跟林主席向前进》的歌曲题目，其他歌词尚未想好而正在思考时，张洛进来看见了，问他写什么，劫夫就告诉她：主席病危，林彪就要接班了，现在写一首歌，一旦正式接了班就拿出去。&lt;br /&gt;
如果真正按实事求是的原则看，分析一下劫夫作为音乐家作曲家的历史与性格，也就会知道，即便他写了这个什么《紧跟林主席向前进》的歌，也不应将他视为林彪集团的人。一则，以当时他的地位，他的能量，入那集团，显然还不够格，并且，也的确没有劫夫参与了林彪集团活动的证据；其二，他原本就是个喜欢为党的事业、为党的领袖写歌的文化人，并非只为林彪而写。况且，当时，林彪还是进了党章的名正言顺的领袖接班人，在情况不明之时，为他写了歌，也不是什么投靠。&lt;br /&gt;
……&lt;br /&gt;
1976年12月17日，中午12时多一点，因心脏病发作，李劫夫不幸猝逝于“学习班”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;很多人认为自己就是社会公序良俗观点的代表，对什么可以做什么不可以做精通得很，嘲笑看不清红线的人眼瞎，踩了红线的都是自己作死。&lt;br /&gt;
其实红线在哪里不重要，谁有权力来划红线才重要。当你侥幸站在权力一边时，错把幸运当成了明智而已。&lt;br /&gt;
举报和攻击包括“回形针”在内其他自媒体的“赛雷”，&lt;a href=&#34;https://i.ifeng.com/c/8GAN8jby8sL&#34;&gt;自己也会被极端情绪反噬&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;结语&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;严复在翻译约翰·密尔的《论自由/On Liberty》时，将书名译作《群己权界论》。&lt;br /&gt;
称为“群己权界”，更能体现其内涵，而不至于与“为所欲为、自由放任”相混淆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当群己不分，个人实体不断后退屈从于集体概念，公私权力之间没有界限，公权不断侵蚀进犯，个人身处其中将会越来越觉得荒谬。&lt;br /&gt;
权力的运作机制就在那里，历史上发生过的事情，在今天同样会重演，没有新鲜事。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;另外，贴一些来自王小波的旧文：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总有人出于功利方面的考虑把思想分门别类，分出好的和坏的。他们认为，假如人们脑子里灌满了好的东西，天下就会太平，人应该充满境界高尚的思想，去掉格调低下的思想。这种说法听上去美妙，却使我感到恐慌…在一切价值判断之中，最坏的一种是：想得太多、太深奥、超过了某些人的理解程度是一种罪恶。&lt;br /&gt;
就以弱智人为例，我小时候邻居有位弱智人，喜欢以屎在墙上涂抹，然后津津有味地欣赏这些图案。如果艺术的主旨是关怀弱势群体，恐怕大家都得去看屎画的图案。以不才之愚见，我国的文学工作者过于关怀弱势群体，与此同时，自己正在变成一个奇特的弱势群体——起码是比观众、读者为弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要你不怕做烤肉，就没有什么阻止你说俏皮话。但那些野蛮人听了多半是不笑的：总得有一定程度的文明，才能理解这种幽默。那位圣徒被烤的故事在我们这里，也不能那样讲，只能改作：该圣徒在烤架上不断高呼我主基督万岁，圣母玛利亚万岁，打倒异教徒，直至完全烤熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的结论你抵死也不会同意，因为既没有证据也没有推导，哲人王本人就是证明，而结论本身又往往非常的严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人不知自己是不是身在花剌子模，因此搞不清自己是不是有点滑头，更搞不清自己以为是学术、艺术的那些东西到底是真是假。不过，我知道假如一个人发现自己进了老虎笼子，那么就可以断言，他是个真正的信使。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果“我看不懂”可以成为居心叵测、别有用心的罪证，那么安全表达的底线将由最无知愚昧的人决定。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>再说996</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zai-shuo-996/</link>
        <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zai-shuo-996/</guid>
        <description>&lt;p&gt;据报道，996.ICU 项目附属板块996action 和996law 的制作人程渊，因犯颠覆国家政权罪，&lt;a href=&#34;https://github.com/996icu/996.ICU/pull/26101&#34;&gt;判处有期徒刑五年，剥夺政治权利五年&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“发掘劳动者领袖，组建劳动者自治联盟，在各地发起工人运动，瓦解中央政府对地方政府的控制力，影响政权的合法性和稳定性”，这一项罪名才是关键。收钱还是不收钱，收了谁的钱，只是实现这个目的的手段有差别。&lt;br /&gt;
审判者清楚合法性和稳定性的问题在哪里时，审判书就同时也是对自身的审判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Datou/status/1669493899818336256&#34;&gt;Datou&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
大快人心。退一万步讲，就算没有境外资助，996icu也是个荒唐无力的项目。996的公司不是奴隶制，劳动者有拒绝offer和辞职的自由，收入远不如他们的非996劳动者也不同情为了高薪自愿996的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1669511344469712896&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
在我看来，这类项目是个混合体。&lt;br /&gt;
停留在网上讨论的，无法影响到线下的劳资博弈，难有实际作用。最大的意义是促使心甘情愿接受996工作制的员工思考这一切是否值得。如果觉得值得，那么进 ICU 也是自己选的。而这类人永远很多。&lt;br /&gt;
另一方面是线下组织工会，提升劳方的博弈能力，追诉资方违法行为。&lt;br /&gt;
保护权益，惩罚侵权行为，是防止自由市场滑向奴隶市场的关键。降低个体维权成本，提升博弈能力，并不荒唐。&lt;br /&gt;
如果认为劳动法中规定的劳工权益不合理，那么我赞成996的支持者推动走合法途径修改劳动法，而不是永远处于法律与实际严重脱节的荒谬状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Datou/status/1669521344730644480&#34;&gt;Datou&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
“心甘情愿”和“是否值得”矛盾了。&lt;br /&gt;
另外，我不认为劳资博弈可以解决996的问题，宁可给高薪也要996是智力密集产业的诉求（减少资金在沟通成本上的浪费，资本主义大厂顽皮狗开发游戏的时候也是996），宁可996也要拿高薪是一部份劳动者的诉求，劳资博弈已经在自由市场中达到平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1669525928953933824&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
“是否值得”是此一时彼一时的事，充分了解其他人的经验，包括与违法资方的交涉、诉讼经验，相互帮助，可以帮助他更好的判断、决策。这也是自由市场规则允许而实际被打压的。&lt;br /&gt;
另外，996有时候不是智力密集，而是智力浪费，无效加班形式主义严重，这也是反对996的其中一个理由（所以说它是一个混合体）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资方有组织优势带来的博弈优势，是否允许劳方也组织起来呢？&lt;br /&gt;
我认为在自由市场下，也是合理的，不合理的只是工会干涉非工会成员的自由选择权。&lt;br /&gt;
但现状是，实际上没有起到应有作用的劳方组织处于垄断地位，不允许其他自发的劳方组织充分竞争，这才是违背自由市场原则的地方。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>被超市控制</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/bei-chaoshi-kongzhi/</link>
        <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/bei-chaoshi-kongzhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/y_g_y_/status/1507078840476221452&#34;&gt;原圭一&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们有没有生活被超市控制的感觉呢？超市有什么我就只能买什么&lt;br /&gt;
下架了喜欢的食物也无法投诉 觉得懊恼，后悔以前没有多买点&lt;br /&gt;
品类 口味 质量都不由自己决定 除了另找一家超市毫无办法&lt;br /&gt;
其实超市才是控制你一切日常的deep state&amp;hellip;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1507241573758619650&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我可以选择不同的超市，或者干脆不去超市啊。超市并没有承诺并承担供应所有商品的责任，又谈何控制呢？&lt;br /&gt;
它能够提供一小部分我自己无法生产的价廉物美的商品已经很好了。&lt;br /&gt;
一厢情愿的将自由选择权交给无需为此负责的超市，然后认为自己被它控制，这思路就不正常吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原圭一：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是这么一说啦，开个玩笑…严格意义上我的确可以不去超市或者换个超市，但门口最近的超市就是我最常买东西的地方，网上购物也是这家连锁。&lt;br /&gt;
其他选项在我这边都排除了，地理距离上更远，因为我没有车这样。&lt;br /&gt;
去其他地方需要一个半小时来回吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以实际是被我们懒惰的天性控制，习惯了之后就会觉得理所当然，然后还要甩锅给超市。😂&lt;br /&gt;
不过存在另一种情况，就是你愿意出钱，超市也完全有利润可赚，但因为超市自身的运营策略原因，就是不愿意提供你想要的商品，还把附近能提供商品的竞争对手挤掉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原圭一：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我懒是真的😂&lt;br /&gt;
它没有故意不提供 就自然淘汰了大概不太好卖的东西 我以后多买点吧&lt;br /&gt;
超市并没有“统治”我们 而是由于行动方式的限制 客观上被有限的可能性局限了 造成了事实上的“统治”&lt;br /&gt;
还是网购好啊&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于所有制和腐败的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</link>
        <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODA5NTI4Mg%3D%3D&amp;amp;mid=2656645652&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=55fb218875c68c5aeca1cc007c51911a&#34;&gt;为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者=孔笑微&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来源=2019年3月《经济观察报·书评》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(发帖时间:2019-03-29 13:01:39)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(1):资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(2):fake News，中国已没有腐败了，你这是典型的造谣中伤，我已经报警了&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(3):人家压根没提现在中国的事，举例也是70年代的中国，某些人啊，回帖不看贴，一触即跳。应该努力当好一个开放自由民主和谐的美国人啊。&lt;br /&gt;
——苏梦枕【蜗牛角上争何事，石光火中寄此身】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(4):他倒是要敢提啊，给他一万个胆子试试&lt;br /&gt;
蒙着脸就说不是你？&lt;br /&gt;
——匿名人士148038&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(5):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用1楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(6):我认识到的解决腐败的最好办法就是用法律把腐败过程变成合法，到时候韭菜会自己给被割找理由的。&lt;br /&gt;
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(7):个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(8):现在还看这种文章？？？&lt;br /&gt;
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一&lt;br /&gt;
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位&lt;br /&gt;
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字&lt;br /&gt;
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。&lt;br /&gt;
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。&lt;br /&gt;
——匿名人士101988&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(9):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用7楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我说的是家庭。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(10):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用1楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;br /&gt;
当今世界没看到治本的反腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(11):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用9楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用7楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:我说的是家庭。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;家庭也不例外啊，同样是是个人分工协作的一种形式，经营家庭生活，一样也有对应于我说的两种理想形式的风格，一样也有为了经济所得分配和处置的矛盾争吵&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(12):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用8楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士101988:现在还看这种文章？？？&lt;br /&gt;
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一&lt;br /&gt;
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位&lt;br /&gt;
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字&lt;br /&gt;
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。&lt;br /&gt;
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其实就是相当于贵族等级社会的封建特权交易，特权阶层在被上级授予的特权范围内可以为所欲为，代价是向上级特权献上部分特权收益&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贪腐者也不是不敢说半个不字，与上级特权者随时可能收回特权授予相对的，下级特权者也随时可能推翻上级特权，从中另立新的上级特权，譬如英格兰人砍国王的脑袋，中国的世家大族推动改朝换代&lt;br /&gt;
在这种社会中，清廉是上级特权者利用下层民众牵制下级特权者（反贪官不反皇帝）降低治理成本的道德武器&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(13):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用10楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:当今世界没看到治本的反腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;消灭分配权，我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(14):&lt;br /&gt;
彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(15):不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。&lt;br /&gt;
————————————&lt;br /&gt;
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……&lt;br /&gt;
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(16):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用14楼内容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(17):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用15楼内容&lt;br /&gt;
林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】:不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。&lt;br /&gt;
—————————————&lt;br /&gt;
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然不会这么以为&lt;br /&gt;
任何所有权与处置权不对等的地方都会有腐败的可能，权力越不对等的地方腐败的可能越高&lt;br /&gt;
包括公司在内当然也会有腐败，特别是所有权与经营权分离的大型上市公司，否则还需要审计之类的手段干啥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;股份制本身也有降低腐败可能和后果的制度设计，因为控制腐败的难题交给了职业经理人，允许投资人离场，甚至不用自己操心如何控制腐败，而是一旦发现公司的腐败不可控制则可以跳船止损，越早发现的人越早脱身；另一方面就是有限责任制，即使公司倒闭，也可以控制损失在参股范围内，无需承担无限责任，不至于连身家性命都赔进去——借钱、玩杠杆的除外，毕竟风险与收益成正比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般所说的私有制只是所有权层面上的，与经过授权的经营权是否集中没有关系&lt;br /&gt;
彻底消灭分配权，则必须要连经营权等权力都收回个人，自然就不存在腐败问题——但那和另一条道路走向极端一样，在现实中不可能&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(18):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用16楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用14楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你不要扯到别的地方去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使人类总人口开始萎缩，也不妨碍个体对资源占有欲望的膨胀，还有人声称自己是月球的所有者呐。土地兼并好像是兼并者没有那些土地就不能生存似的。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(19):&lt;br /&gt;
没有扯到其他地方去啊，现代的城市化正是伴随着市场化、工业化、资本主义发展而来的过程，其现象和影响在多个国家反复上演，其生产力、人口密集和资源共享程度比之城市化之前导致战乱的地区高多了吧，并不会因为资源争抢演变成普遍的内战啊&lt;br /&gt;
这比个别压根没有行动力也没有影响力的月球主权宣示说服力大多了吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土地兼并和资产集中都是为组织更大规模生产合作、实现更大工程目标服务的&lt;br /&gt;
如果仅仅解释为占有的欲望驱使，那和韦伯的资本主义新教伦理的解释差不多在一个层面上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;腐败的根源不是欲望，否则大家都信佛算了&lt;br /&gt;
而是人类大规模合作中，组织协调能力和机制如何匹配合作规模带来的问题&lt;br /&gt;
前者的能力或机制如果有缺陷，后者超出边际平衡而盲目扩张，维持共同体规模的成本远大于低效产出，结果就是像罗马一样的帝国崩溃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从工业革命和资本主义初期发展到现在，人类的社会组织结构仍然还在不断演化，不断反复，虽然有殖民主义、世界大战、殖民地反帝国主义浪潮、冷战、种族屠杀、恐怖主义、全球化的衰退等等，总体上还是基于私有制向全球大规模合作的方向演进的&lt;br /&gt;
认为私有制度是万恶之源的也不要急，人类历经数十万年演化至今，不可能一朝一夕就违背自然天性，步子不要一下迈太大了&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(20):&lt;br /&gt;
不是欲望，为什么要私有化？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上的血腥的土地兼并居然被你美化为为组织更大规模生产，实现更大工程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样也可以的话，那么全民国有就更好了。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(21):&lt;br /&gt;
私有可以是欲望驱动，也可以是其他原因啊，为什么一定要认为和欲望划上等号呢？&lt;br /&gt;
如果要实现一个目标，靠私有制度才能达到，当然有可能与欲望无关，除非你认为人类所有行动的出发点都是欲望，那么反对私有制更加不可能了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土地兼并也不等于全部是血腥啊，你并没有指明说的是具体哪一时期哪一例的土地兼并&lt;br /&gt;
土地产权的合并、转让、分解，完全可以也一直都有非血腥的事例，不能随便把你的认知当作人人都认可的常识啊&lt;br /&gt;
曾经存在过血腥的土地兼并不等于土地兼并本身必然血腥，就好像存在强奸现象不等于要道德批判性爱行为，既然存在非暴力的土地交易达成的兼并，说明侵犯私有产权的强制行为才是需要批判的，而不是交易本身，这恰恰是支持了私有制度的态度&lt;br /&gt;
所以我觉得你在这里是偷换了批判的对象&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突，如果全民国有是依靠暴力强制剥夺和维持，则正是你反对的血腥兼并的一类事物&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(22):&lt;br /&gt;
我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。你把私有制作为解决分配权的手段。然后我说私有制解决不了后代繁衍带来的资源分配需求。&lt;br /&gt;
然后你说人类人口会停滞。&lt;br /&gt;
我说总人口停滞并不代表后代对资源分配没有需求，因为人的欲望就是最大化的占有资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欲望带来私有制，私有制解决不了新人口对资源的需求，这是死循环。总会有人凭借资本和智力、权力去最大化的占有资源，并将它私有化，然后剩余资源就不够其它人的分配，然后就是暴力更替资源的占有权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(23):&lt;br /&gt;
你说的是“消灭分配权”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我查到的分配（distribution）定义是 the process of giving things out to several people, or spreading or supplying something&lt;br /&gt;
分配是在多人之间分配，如果消灭分配权，按我的理解那就是不需要在多人之间分配，每个人不接纳和赠与其他人的资产，只享有和处置自己的资产（交易似乎并没有排除在外？）&lt;br /&gt;
如果在公有制下，分配权是其存在的基础，也不可能消灭啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我才会试探地问“我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而你并没有认为我理解不对，而是继续就私有制进行讨论啊，怎么现在又说是我转移呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，城市化过程中的生育率下降会导致一段时期的人口下降，我的结论不是私有制及城市化必然导致人口永远停滞，而是证明私有制可能以这种非暴力的渐进方式进行自我调整，不会必然导向资源争抢带来的暴力消灭人口（与饥荒和强制控制人口一样，都属于马尔萨斯陷阱的表现）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从长远的历史来看，市场化、工业化、资本主义发展早就突破了曾经死死限制住全球人口在5-10亿的马尔萨斯陷阱&lt;br /&gt;
至于城市化过程中的生育率下降是否是百年以上的长期趋势还没有定论&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你所担忧的，是私有制导致少数人占有绝大多数资源&lt;br /&gt;
但资源本身的占有并没有价值，价值在于用资源交换其他人的产品，除非少数人能够垄断所有行业的所有产品，或在拥有海量资源后，不会遵循边际效应规律进行交易&lt;br /&gt;
无论从理论还是实际来看，这种极端情况目前都属于杞人忧天，不依赖暴力，不可能达到这种状态，而用暴力压制竞争正是私有制引申出的政治理论和机制所防范的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反而是权力货币化之前，占有绝对权力的少数特权统治者面临马尔萨斯陷阱时，牺牲底层无权民众的惨况远超今日，权力的暴力更迭也远胜今日，却在田园牧歌小清新那里被幻想为岁月静好的黄金时代&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反过来看，取消私有制，就能够解决新人口对资源的需求吗？&lt;br /&gt;
是限制人的欲望，提升人的觉悟，改造人的生理基础，或不受约束的权力以暴力强制分配？&lt;br /&gt;
还是其他可能实现的方法？&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(24):&lt;br /&gt;
我认为你的私有制能消灭分配权还争论个毛啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真是无语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还没有立论公有制可以解决分配权问题，不要代俎越庖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果每个人都只分配自己的资产，还有什么分配权的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的社会现实是没有那个国家不存在个人所需资源分配权不在自己手里的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但你说的绝对私有制，并不能解决资源分配权问题，反而会带来更大的问题，就是不少人可能失去自己的资源甚至生命。因为没有解决资源需求问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如现在地球所有资源都已分配到每个人，那么每个人的后代理论上只能从其已分配的资源去获取生存发展资源。但每个人的繁衍数量是不一致的，每个人对资源的满足度理解也是不一致的。社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这时候怎么办？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(25):忘了补充一点，形成少数人超级垄断全行业的前提是，这个超级巨量经济体是高效、稳定和绝对服从这些少数人的，不需要可能心怀二心、有野心、有私利的中间管理层，还记得最开始讨论的腐败吗？腐败就是这种超级组织的诅咒，人类的组织能力远远达不到这个程度。&lt;br /&gt;
也许以后有了超级人工智能才会有可能，还得保证不会被人工智能干掉。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(26):&lt;br /&gt;
那说说你的立论吧，我很好奇公有制如何解决分配权问题，希望不是照本宣科背教科书，最好有实际的例子&lt;br /&gt;
如果能够说服我，我会很感激&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。那么这时候怎么办？&lt;br /&gt;
当然是承认个人维护自己利益的权利，承认私有产权者可以自发组织形成团体，相互合作，形成家庭、公司、国家、市场等，授权军事人员进行集体武力自卫，同时用制度限制军阀形成，用更高效率的合作生产组织和军事能力对抗独夫民贼皇帝国王。这就是从原始社会部落之间你死我活发展到今天一整套现代政治制度的过程啊。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(27):&lt;br /&gt;
你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(28):&lt;br /&gt;
区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。&lt;br /&gt;
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。&lt;br /&gt;
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(29):还等着你阐述一下公有制解决分配权问题的立论呢&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(30):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用28楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用27楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。&lt;br /&gt;
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。&lt;br /&gt;
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你成功的原地转圈回到了标题和主帖内容。&lt;br /&gt;
而主帖论述了腐败和权力制约关系不大，因为权力可以让腐败合法化，比如英美的制度。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(31):&lt;br /&gt;
所谓的“注意力鼓励”导致的兴建公共设施中的腐败、债务危机和财政纪律失控并没有跳出《独裁者手册》的理论框架之外，如果你读了原书，就能知道实际上是有讨论这个问题的，尤其是第二章的尾部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《手册》的理论框架内，其根本原因还是在于致胜联盟是受益者，而名义选择人或全体人民或后代是成本付出者，没有对决策者说不的制约权力，两者存在不对等的情况，按照作者的意思，英美制度的缺陷在于还不够自由民主——允许表达反对意见的言论、新闻和集会自由，更大的并且不会被党争操控选区的致胜联盟团体（虽然批评了选举人团制度，但作者并没有挑明说全民直选是更好的方案），而不是作为完美的民主榜样无懈可击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且大致胜联盟国家除了在腐败方面之外，在实际税负、防灾救灾、公共服务、战争胜率、政权稳定性、政治斗争残酷性方面，也均比小致胜联盟国家有明显的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《手册》中有说独裁者应掌握可尽可能多自由裁量的资源用来收买致胜联盟的忠诚，没有提到的是，腐败的需求高低来源于可裁量分配的公共资源和利益的多寡。&lt;br /&gt;
当用于公共建设和服务的资源保持最小的够用状态时，其对腐败分子的吸引力就远远不如一个集中了社会上绝大部分资源用于分配的状态。这才是在《手册》的三维模型之外降低腐败可能的另一种手段。也是所有取缔私有制度，宣称公有制度可以解决腐败问题的方案，需要解答的问题。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(32):&lt;br /&gt;
你还是在如何控制分配权里打转。欧美是典型的私有制国家，可是企业为什么要组织庞大的游说集团或者组织？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然私有财产神圣不可侵犯，可为什么我运作自己的私有资产需要别人的许可和干涉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是说私有制没有消灭产生分配权的土壤问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有制为主体的中国，政府对资源控制也远没有美国那么大，比如中国政府的财政收入远小于美国，中国政府主导制定的各种法律规章对私有企业的干涉远没有美国政府主导制定的多。当然，这还是在分配权里打转，而不是消灭分配权。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(33):……………………233&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(34):我觉得三条腿儿的秀才和calon，看待问题不在一个层面上行。calon尝试让讨论维持在一个相对高度，更好的客观讨论问题。三条腿儿总是尝试用一句四海皆准的话来证明对方是错的，本身对讨论没有实际性的推进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿提出：资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
calon认为：不受约束的权利容易带来腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里开始，两个人并没有相互反对对方的观点，属于自说自话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon提出：当资产绝对私有是不会产生腐败的，但是现实社会需要多元化合作，私有资产参与其中依然会带来腐败。并提出两种解决方案，&lt;br /&gt;
1、制度上约束公权力&lt;br /&gt;
2、消灭私有资产，完全公有化。&lt;br /&gt;
并更加倾向方案1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到此为止，没有任何矛盾点的产生，还侧面支持了一下，三条腿权利是腐败的基础这个观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿莫名一句：我说的是家庭。&lt;br /&gt;
紧接着是：当今世界没看到治本的反腐败。。&lt;br /&gt;
好像要开启一个新的话题，不知道原因是什么。因为到此为止没有发现二人观点相悖。&lt;br /&gt;
紧接着三条腿继续提出：提出，治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;br /&gt;
我个人觉得，到这里讨论已经进入无意义阶段了。&lt;br /&gt;
因为三条腿认为当今世界没有根治腐败的办法，是一个现实。自己又提出了一个消灭分配权的概念。我认为到这里就是耍无赖了，消灭分配权完全是领一个极大的话题，关系的不只是腐败，何止能消除腐败，而是整个人类社会制度的讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon直面三条腿儿提出的家庭说，认为：家庭一样会为了经济所得分配和处置的矛盾争吵。&lt;br /&gt;
同事解释自己对消灭分配权的理解是：每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿儿提出：彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;br /&gt;
这里已经开始偏离腐败的话题，出现了和上一回合相同的问题，提出了一个新的巨大型话题：资源有限，人类会无限繁衍，为了个体一定会产生冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon尝试佐证三条腿关于资源有限，人的需求无限的说法：城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿莫名其妙的一句:你不要扯到别的地方去。&lt;br /&gt;
提出：人口变少了，但是需求一样是无限的。&lt;br /&gt;
我认为这里又有问题，前面三条腿说的是人类后代繁衍对资源的无限索取，现在变成了只要是人就会对资源无限索取，和人口数量没关系。这里把对资源的真实需求概念换成了人类的欲望是无限的这个大话题。这是第三次提出一个巨大的远离主题的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon第一次正面反对三条腿：腐败的根源不是欲望，而是人类社会分配制度的不完善。&lt;br /&gt;
自此进入了圈套，反对了一个完全没办法论证的观点。&lt;br /&gt;
但是calon还保持了一下理智：认为社会还是朝着更大规模协作的方向发展，认为私有制是有可能消失的，但是不要着急。&lt;br /&gt;
这里是在尽力摆脱没有价值的欲望说讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，三条腿莫名其妙的一句：不是欲望，为什么要私有化？私有制兼并会带来血腥暴力，不如全民国有好了。&lt;br /&gt;
自此三条腿每次都尝试用问题来质问calon，但是质问的又不是calon的主要观点。莫名其妙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon已经被带了节奏，但是因为三条腿所有的回复都没有实际价值，calon在下面尝试具体化三条腿质问的内容，并尝试做出回答.&lt;br /&gt;
calon：私有制不能和欲望划上等号。（回复三条腿私有化是欲望所致的提问）&lt;br /&gt;
calon：如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突（回应三条腿认为全民国有可以避免私有制血腥兼并，并理智的回到了，开始自己提出的避免腐败应建设民主制度约束公权力。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿说：我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。（看到现在我没发现calon有什么栽赃的动作）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面的内容基本上就是 calon不停的想要回到腐败的主题。&lt;br /&gt;
三条腿选择性无视calon的内容，而且提出新的问题。比如权利也会让腐败合法化。像英美。后面就毫无质量了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到此为止的辩论中，姑且算辩论吧。&lt;br /&gt;
但是关于辩论内容以外的话比如：你不要扯到别的地方去。不要栽赃。还争论个毛啊。真是无语。都是在回避对方的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得三条腿就是在抬杠，个人水平不能支撑完成一场辩论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——水坑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(35):给总结侠点个赞&lt;br /&gt;
——比茄多耳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(36):&lt;br /&gt;
我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。&lt;br /&gt;
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。&lt;br /&gt;
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。&lt;br /&gt;
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(38):&lt;br /&gt;
你这总结完全是自我解读，从我说的是家庭那里开始就完全自我解读了。&lt;br /&gt;
你都不知道我说的是家庭回答的是他什么问题，理解力完全有问题。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(39):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用36楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。&lt;br /&gt;
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。&lt;br /&gt;
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。&lt;br /&gt;
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我说的是家庭。这句话是莫名其妙的？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(40):你说的限制分配权的各种手段是根除腐败的方案？你觉得在当今各国的实践基础上，你能找到案例证据吗？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(41):分配权怎么产生的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有对资源的需求会产生分配权问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就给这个组织和个人的腐败的土壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑非常简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(56):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用41楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:分配权怎么产生的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有对资源的需求会产生分配权问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就给这个组织和个人的腐败的土壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑非常简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;资源的需求是生物生存和延续的本能，演化产生文化和文明后出现更高级需求也是正常现象，我不认为有消除资源需求的方案，如果有，请说明解惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前已经阐述过，拥有和分配的权力不对等就必然会有腐败的土壤，私有制度虽然与自发组织成立的集体及集体主义不矛盾，但因为存在此一错位，腐败不可避免。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制度在人类社会历史上目前确实只有资本主义社会施行，虽然在现实中通常是没有贯彻到底的混合制度，既有文化传统历史路径的原因，也有人性中逃避自由选择责任的原因（选择会消耗心智活动成本），不可能根据哲人的理念强行施行，只能尊重社会演化的规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制度的意思不仅仅是财产的权力归私人所有，还基于平等和普遍主义原理，基于自愿的交易和赠与进行所有权转移，包括无权暴力侵犯掠夺他人的所有物（否则他人有通过暴力自我维护的权力，这才是“天赋人权”，即只要生物存在自我行为、自我意识就具有的自我维护能力，而不是靠外部的权力救济或信仰赋予）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去的社会，在马克思主义理论看来是私有制社会，但仅仅是以集体的名义如国家、民族、社会、教会来授予统治者的私有权力，如君权神授、天授、历史意志授、哲人绝对真理授、大多数人授，如由君主授予的封建领地内无约束的绝对权力，如绝对多数意志的绝对权力，这叫做特权，而不是普遍意义上的私有权，因为其代价是利用特权可以肆意侵犯个人的人权，不存在由下至上的对抗基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种特权私有的社会中，平民的私有权根本就不存在。东方皇帝可以随意抄没士农工商的家产，西方农民、商人只能依附于国王、教皇、封建领主。&lt;br /&gt;
只有平民个人一步步争取到私有权力，具备了普遍平等的私有意识，具备了博弈能力，如在权力夹缝中生存自保的城邦，城邦中不依赖于国王和教会的商人和工人，在国王和教会权力斗争中逐步成为第三方势力的新贵族，新贵族基于自身利益顺带保护和培植的城市工商业阶层，等等，也就是绝对权力不断被分化和制约的过程，才会走到资本主义社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终在非暴力交易的收益和成本优势普遍大于暴力掠夺时，社会自然会演化到真正意义上的私有制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;站在现实的角度批评当前的资本主义制度，这没有问题。&lt;br /&gt;
但批判和取消私有制度，在我看来没有必要。当前社会制度的演化还远没有走到终极，私有制度基础上形成的社会组织形式未必就是今天的资本主义，批判者不需要走极端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到腐败的话题。&lt;br /&gt;
现有所有政治体制下，彻底杜绝腐败既不可能，也没有必要，特别是代价是走向极权、特权乌托邦。&lt;br /&gt;
腐败是社会运行的成本，但通常不是最致命最沉重的成本，能够限制在可控的范围内就可以接受。&lt;br /&gt;
从一开始我提出两种彻底腐败的方案时，也就同时说了，这个目标不可能完全达到。（如果我的回复给你可以根除腐败的错觉，那我道歉）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在限制腐败程度上，基于私有-民主-分权制度的国家从理论上和实际上都比相反的制度做得好，组织规模、经济体量越大在同等级对比中越明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于家庭这种最基层的自愿组织协作形式，我看不出在原理上与其他形式有本质区别。&lt;br /&gt;
例如父子-君臣关系的映射。&lt;br /&gt;
家产纠纷、离婚、分家等许多行为，都可以找到背后的经济解释，只是在更加个人的层面，非理性的感情对经济关系的影响更大，一些利益冲突的容忍度更高。&lt;br /&gt;
如果你觉得家庭特别值得一说，不妨详细说明。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于知识产权垄断的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-zhishi-chanquan-longduan-de-taolun/</link>
        <pubDate>Tue, 20 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-zhishi-chanquan-longduan-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;关于知识产权垄断&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我们都是反对知识产权造成的知识垄断，但是他的表达能力比我好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://video.weibo.com/show?fid=1034:4307049798928265&#34;&gt;http://video.weibo.com/show?fid=1034:4307049798928265&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
(发帖时间:2018-11-19 04:01:46)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——满口象牙【自由主义者/曼联球迷/不是好人/杠精/铁杆TG黑/欢迎屏蔽】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(1):看完了，确实不错&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多知识产权造成的知识垄断，是一些流氓在干的事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子：思杰马克丁，业界毒瘤，有兴趣的可以搜下看看&lt;br /&gt;
——gggccc&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(2):知识。其实也是劳动成果。&lt;br /&gt;
当你的劳动成果可以被人随意拿走，不付任何报酬，不被任何规则保护的时候。你还会去制造这些成果么？&lt;br /&gt;
如果说成是知识的时候，你可以义愤填膺的说应该共享，可是如果把知识替换成你钱包里的钱的时候呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的很多东西，你要，你可以跟我说，我可以决定是否要有偿，或者无偿给你。但是你不可以抢。&lt;br /&gt;
哪怕你很可怜，也不可以以此为要挟，去抢。&lt;br /&gt;
我可以做慈善，去捐钱。但是并不代表我喜欢被抢钱，被偷钱。&lt;br /&gt;
——tiry&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(3):同意二楼&lt;br /&gt;
——我穿墙而过&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(4):楼主应该说的是奇葩说那段吧，那楼主可以再听听薛兆丰说的，还有他们俩后面的开杠，完整的听一下。蔡康永是站在个体的生存角度，用情感来说。薛兆丰是站在更大人类的生存发展这个角度。没有整体的发展，个人的存续只会更艰难。所以我也一样支持2楼&lt;br /&gt;
——满身跳蚤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(5):知识产权保护，应该站在创造知识的人一方，而不是享受知识成果的人一方，特别是还没有把报酬给到位的情况下，否则无非是偷和抢的区别&lt;br /&gt;
——济蠹禅师&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(6):那天这个论题刚出来还没看时就跟老婆讨论了一番&lt;br /&gt;
她是反方，我支持正方&lt;br /&gt;
也是从全人类发展的角度来看的&lt;br /&gt;
因为知识的共享，那么每个个体都有了让知识进步的机会。有人会失去因某种特定知识盈利创富的机会，可是会有更多人不为了财富而继续丰富、开发更多知识。&lt;br /&gt;
人类是思维的、理性的高等动物，所以我相信在知识能共享的前提下，人性会本善。&lt;br /&gt;
——catoxs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(7):另外在我看来，创意不是知识&lt;br /&gt;
知识不是一幅画，而是用什么颜料什么画笔什么画布能画出什么效果&lt;br /&gt;
知识不是一颗药，而是某个阻断结合位可以抑制病毒蛋白外壳复制&lt;br /&gt;
所以，越多人获得足够知识，人类才能越快发展&lt;br /&gt;
——catoxs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(8):在现有的经济形态下，首先研发任何东西都需要消耗大量的资金，如果研发的成果因为知识产权体系而无法盈利甚至无法拿回成本的话，其结果就是任何人都会停止研发，显然，这种情况无论对任何群体、国家、全人类都谈不上进步&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(9):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;br /&gt;
济蠹禅师:知识产权保护，应该站在创造知识的人一方，而不是享受知识成果的人一方，特别是还没有把报酬给到位的情况下，否则无非是偷和抢的区别&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我觉得知识产权保护不能成为垄断的保护伞，垄断的危害不言而喻，而很多时候，天价药这样的情况，就是知识垄断。&lt;br /&gt;
——eleven&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(10):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用9楼内容&lt;br /&gt;
eleven:我觉得知识产权保护不能成为垄断的保护伞。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我觉得年级第一凭什么不把卷子给我抄？&lt;br /&gt;
——济蠹禅师&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(11):蔡康永自己也承认知识产权的保护在经济学上是能够促进知识的生产的，但他不能接受知识产权被长期垄断。只是当药厂可以赚钱的时间只有6、7年这个信息出来后，他马上转为诉诸感情理由——你的家人是否能够等6、7年？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果他可以论证6、7年的时间可以进一步缩短而既可以保证药厂研发又减小专利流氓的生存空间，不仅只对大型药厂有利，小药厂在新的保护期下也可以收回研发成本，甚至提出缩短审批流程的时间，那才算正面回答。&lt;br /&gt;
从理性逻辑跳到诉诸感情理由，不是好的辩论手段。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(12):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用9楼内容&lt;br /&gt;
eleven:我觉得知识产权保护不能成为垄断的保护伞，垄断的危害不言而喻，而很多时候，天价药这样的情况，就是知识垄断。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那也要先有药厂投入大把的时间资金和人力，把天价药研发出来之后，你才可以吐槽天价药啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不然压根都没有药你生了病就直接等死，这样是不是更好，更平等，更人权？&lt;br /&gt;
——我他妈还贴两万呢【一五一十二五二十，整整两万！】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(13):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用6楼内容&lt;br /&gt;
catoxs:那天这个论题刚出来还没看时就跟老婆讨论了一番&lt;br /&gt;
她是反方，我支持正方&lt;br /&gt;
也是从全人类发展的角度来看的&lt;br /&gt;
因为知识的共享，那么每个个体都有了让知识进步的机会。有人会失去因某种特定知识盈利创富的机会，可是会有更多人不为了财富而继续丰富、开发更多知识。&lt;br /&gt;
人类是思维的、理性的高等动物，所以我相信在知识能共享的前提下，人性会本善。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;相信在知识能共享的前提下，人性会本善&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种相信和宗教信仰没有区别啊，得看实际情况如何&lt;br /&gt;
而实际情况是，只要机制允许，人类的下限可以超乎想象&lt;br /&gt;
确实有人不计得失真心实意的拥抱开放共享，但大多数人没有这个能力和觉悟，而且会导致越来越多的人因为开放共享损失更多而退出&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(14):我觉得蔡康永 的反应一直是在贩卖情感，用不断的煽情来混淆两个概念，前半段一直在说知识阻断，后面说到药厂才说知识垄断，我理解lz这个id听到后如闻知音的反应，无非又是1984那一些东西。然后很欣慰里屋还是理智的人占多数。&lt;br /&gt;
我的观点是：真正从全人类的发展来说，知识更加高效快速的流通是有益，任何人为的阻断都是不应该的。&lt;br /&gt;
而对知识创造者权利的保护更是人类发展的基石。只有鼓励大家去创造知识，让知识对发展的好处能直接变成物质回馈给创造者，社会才能前进/&lt;br /&gt;
——转身临空抽射&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(15):屁股决定脑袋而已&lt;br /&gt;
喊着反对知识产权垄断的，自己有什么可以被别人免费共享一下的么？&lt;br /&gt;
蔡康永打这种嘴炮有什么意思，有种丫先把自己书的稿费退出来啊。&lt;br /&gt;
——易先生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(16):另外人性本善是建立在更完善的规则 说难听点就是带上更人性化镣铐下的。所谓我们向往欧美社会的高素质人文，那是人家制度完善。&lt;br /&gt;
要是没有规则，人间即地狱。&lt;br /&gt;
——转身临空抽射&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(17):知识产权保护不能成为知识垄断&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蔡本身也说了自己是受益者，但是他也提到了知识产权流氓&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说有人知道我说的业界毒瘤么，如果知识产权保护的是这种流氓，那不如不保护&lt;br /&gt;
——gggccc&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(18):6-7年……？你知道研究一个新药要多少年么……&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(19):共产主义社会 VS 社会主意社会&lt;br /&gt;
——匿名人士145792&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(20):都在射程范围内。。。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个辩题的前提是，“全世界所有人”都得到知识共享并随时更新。&lt;br /&gt;
知识产权保护的是什么？个人的知识财产保障，以及知识的创作动力。当全世界都拥有了现存的所有的知识，就好比全世界都实现了共产主义，这时纠结于个人财产的保障还有意义吗？另外知识创作的动力，可以依靠奖励措施来保障。金钱、荣誉、个人兴趣、甚至名流青史，都是可以促进知识创新的。知识分享，不代表奖励机制不存在。&lt;br /&gt;
知识不是真理，可以证伪，可以创新，甚至可以改革（推翻原有的知识体系），全球知识共享，可以使知识的发展成本最低，阻力最小。&lt;br /&gt;
——FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(21):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用20楼内容&lt;br /&gt;
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:都在射程范围内。。。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个辩题的前提是，“全世界所有人”都得到知识共享并随时更新。&lt;br /&gt;
知识产权保护的是什么？个人的知识财产保障，以及知识的创作动力。当全世界都拥有了现存的所有的知识，就好比全世界都实现了共产主义，这时纠结于个人财产的保障还有意义吗？另外知识创作的动力，可以依靠奖励措施来保障。金钱、荣誉、个人兴趣、甚至名流青史，都是可以促进知识创新的。知识分享，不代表奖励机制不存在。&lt;br /&gt;
知识不是真理，可以证伪，可以创新，甚至可以改革（推翻原有的知识体系），全球知识共享，可以使知识的发展成本最低，阻力最小。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你说的是奇葩说的辩题，我们在讨论的是楼主的知识产权的看法。所以你的射程全部打偏了&lt;br /&gt;
——满身跳蚤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(22):LSS把我想说的补充了……尾巴换颜色了差点认错人&lt;br /&gt;
——catoxs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(23):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用20楼内容&lt;br /&gt;
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:都在射程范围内。。。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个辩题的前提是，“全世界所有人”都得到知识共享并随时更新。&lt;br /&gt;
知识产权保护的是什么？个人的知识财产保障，以及知识的创作动力。当全世界都拥有了现存的所有的知识，就好比全世界都实现了共产主义，这时纠结于个人财产的保障还有意义吗？另外知识创作的动力，可以依靠奖励措施来保障。金钱、荣誉、个人兴趣、甚至名流青史，都是可以促进知识创新的。知识分享，不代表奖励机制不存在。&lt;br /&gt;
知识不是真理，可以证伪，可以创新，甚至可以改革（推翻原有的知识体系），全球知识共享，可以使知识的发展成本最低，阻力最小。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这思路不就等于：&lt;br /&gt;
我们把现有的财产资源全部拿出来共享平分，这样很多因为没有初始资源的人就可以创造出更多的财富了&lt;br /&gt;
但没有想到只会不断有新一轮的平分财产资源的要求，然后所谓的激励措施就是空谈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，既然有第一轮知识全部免费共享，那么在这一轮基础上创造出新知识的人，是否允许他享有创新的红利呢？&lt;br /&gt;
如果允许，那和现在的知识产权保护没有本质差别，只不过距离初始状态的时间更长而已。这完全可以通过不同领域协商知识专利保护年限的规则等手段来实现。&lt;br /&gt;
如果不允许，那就等于没有激励措施，因为谁都不知道哪天又来平分创新的成果。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(24):我估计得等到全人类实现所有信息无差异无阻碍光速流动，到那个时候人类的意识可能已经合而为一，因此也不是信息共产主义，而是只有唯一一个人类意识实体的绝对个人主义存在，知识实现了永久绝对的垄断。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(25):如果将知识成就和物质激励分开，知识成就拿出来无偿共享，另外给予物质激励以避免无人创新，那么放在现在也一样可以实现：你愿意给药厂足够的激励以抵消它的研发成本和风险来换取知识公开吗？谁来负责出这个钱呢？&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(26):楼主这种人居然也支持剥夺个人权利，想不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是不是那种只支持对我有利的权利的那种虚假人权自私狂？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(27):知识并不等于我给你的多了，我自己的就少了。知识共享是真正意义上的共产主义。知识总量并不会因为共享而减少。&lt;br /&gt;
既然是共享并即时更新，那么在一段时间内创新的费用和奖励自然由全人类共同承担。这就避免了需要依靠垄断来保障利益和继续创新。即使在现在，知识垄断也不是永远的，而是有期限的。全球知识共享把这个期限取消了。而且，创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段。&lt;br /&gt;
人类意识并不会因为拥有一样的知识而丧失自己。个人的成长经历，兴趣爱好，甚至遗传基因，都是影响个人区别于其他人的因素。而且，人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界。&lt;br /&gt;
——FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(28):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用27楼内容&lt;br /&gt;
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:知识并不等于我给你的多了，我自己的就少了。知识共享是真正意义上的共产主义。知识总量并不会因为共享而减少。&lt;br /&gt;
既然是共享并即时更新，那么在一段时间内创新的费用和奖励自然由全人类共同承担。这就避免了需要依靠垄断来保障利益和继续创新。即使在现在，知识垄断也不是永远的，而是有期限的。全球知识共享把这个期限取消了。而且，创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段。&lt;br /&gt;
人类意识并不会因为拥有一样的知识而丧失自己。个人的成长经历，兴趣爱好，甚至遗传基因，都是影响个人区别于其他人的因素。而且，人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;共享本身的好处不用谈，那个辩题的问题在于强制共享，你没有不想共享的权利。&lt;br /&gt;
这样就有可能导致人人都不想创造，大家只等别人的创造而自动共享。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(29):这期很精彩啊，导师亲自下场抬杠。我在想的是，这个辩题的前设听起来很无厘头，但是我觉得在我们这一代人的有生之年就会遇到这样的选择。&lt;br /&gt;
随着脑机互联技术的发展，我想很快就会出现这样的芯片，无非是以前碰到问题，要用键盘输入要用语音输入，去互联网上搜相关知识，而现在，植入这个芯片，你就可以通过意念去搜索，至于搜索的结果你信不信、信哪个、怎么用，还是跟现在一样的啊靠自己判断。&lt;br /&gt;
如果有这样的技术，又没有生物上的副作用，我会考虑使用的。你还是你，并不会出现全世界就剩一个大脑的情况。&lt;br /&gt;
——我考网&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(30):可是知识的背后就是贪婪的人啊，没有制度保护这种贪婪，哪会有这么多人前仆后继研发知识呢？&lt;br /&gt;
——zzm88&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(31):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用27楼内容&lt;br /&gt;
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:知识并不等于我给你的多了，我自己的就少了。知识共享是真正意义上的共产主义。知识总量并不会因为共享而减少。&lt;br /&gt;
既然是共享并即时更新，那么在一段时间内创新的费用和奖励自然由全人类共同承担。这就避免了需要依靠垄断来保障利益和继续创新。即使在现在，知识垄断也不是永远的，而是有期限的。全球知识共享把这个期限取消了。而且，创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段。&lt;br /&gt;
人类意识并不会因为拥有一样的知识而丧失自己。个人的成长经历，兴趣爱好，甚至遗传基因，都是影响个人区别于其他人的因素。而且，人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;知识本身可以复制，但知识带来的信息优势不能够无成本的提供，如果知识不能带来信息优势，谁会创造知识呢？即使有也是极少数&lt;br /&gt;
信息和知识的区别，这是以知识可以免费复制传播为理由支持知识免费的人没有区分开的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一段时间内创新的费用和奖励由全人类共同承担。&lt;br /&gt;
费用是平摊吗？奖励的规则如何确定？&lt;br /&gt;
如果有人不愿意出这个费用怎么办，弄死他还是不允许其享受创新带来的好处？谁来负责征收和界定是否享受到了？&lt;br /&gt;
还有各种具体现实的问题…&lt;br /&gt;
推导下去，最终你会发现还不如用谁享受谁付费谁承担风险成本的模式，也就是市场经济，然后结合广泛覆盖的基本救济体系，这其实也就是现在在做的大方向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段&lt;br /&gt;
确实会有多种激励手段，但大多数人为了温饱小康，不可避免的要先看物质奖励，否则就变成拼觉悟的比赛，历史证明绝大多数人的觉悟靠不住&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界&lt;br /&gt;
现在维基百科、公开课程、公版图书等等知识对个人来说已经很丰富了，但绝大多数人并不会主动创造多元化的世界，更多的人反而选择封闭知识视界，逃避知识带来的心理负担&lt;br /&gt;
我觉得这才是最现实的限制&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(32):这期是非常好看了。&lt;br /&gt;
——YOYO。【哆啦美大姐姐】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(33):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用31楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:知识本身可以复制，但知识带来的信息优势不能够无成本的提供，如果知识不能带来信息优势，谁会创造知识呢？即使有也是极少数&lt;br /&gt;
信息和知识的区别，这是以知识可以免费复制传播为理由支持知识免费的人没有区分开的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一段时间内创新的费用和奖励由全人类共同承担。&lt;br /&gt;
费用是平摊吗？奖励的规则如何确定？&lt;br /&gt;
如果有人不愿意出这个费用怎么办，弄死他还是不允许其享受创新带来的好处？谁来负责征收和界定是否享受到了？&lt;br /&gt;
还有各种具体现实的问题…&lt;br /&gt;
推导下去，最终你会发现还不如用谁享受谁付费谁承担风险成本的模式，也就是市场经济，然后结合广泛覆盖的基本救济体系，这其实也就是现在在做的大方向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创新的动力并不仅仅在于物质奖励。兴趣使然，自我成就，名利双收，都是一种激励手段&lt;br /&gt;
确实会有多种激励手段，但大多数人为了温饱小康，不可避免的要先看物质奖励，否则就变成拼觉悟的比赛，历史证明绝大多数人的觉悟靠不住&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人也会因为拥有了知识而发展出更加多元化的世界&lt;br /&gt;
现在维基百科、公开课程、公版图书等等知识对个人来说已经很丰富了，但绝大多数人并不会主动创造多元化的世界，更多的人反而选择封闭知识视界，逃避知识带来的心理负担&lt;br /&gt;
我觉得这才是最现实的限制&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;知识是免费提拱的，但是如何系统的归纳知识，如何运用知识，如何创新知识？这些，都必须依靠教育来完成。既然每个人都要受教育，那就付学费呗。一部分付给知识的提供者，一部分付给知识的教育者，这钱不就来了吗。而且，这种知识的共享给予终身教育提供了更大的可能性。可以为了工作，也可以为了兴趣。你即想农药玩的好，又想当一名深刻的哲学家，同时又想探索宇宙的奥秘。那么你就必须接受相关的教育，当然，也要付费。知识只是提供给你看山是山的基础，教育可以让你看山不是山，回归到看山是山则需要天分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，绝大部分人没有这种天分。历史是就是靠极少数大牛推进的。所以，即使知识共享，绝大部分人也无法完成知识的创新。但至少可以最大限度的让人发现自己的潜力所在。一个拉着历史车轮前进的大牛，如果无法提供大牛该有的名利、荣誉、合理的享乐，那只能是这个社会的问题，而不是知识共享的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人之所以逃避知识，就是因为知识需要学习成本，这里的成本不是指钱。而是指自己的受教育程度，学习这些所耗费的精力、时间，目前的知识结构，学习知识的投入和现实获益的比例。但由于是芯片植入式的，这些成本就不存在了，逃避也就不存在了。如果你对一些东西有兴趣，可以自学；想要更深刻一点，就去花钱受教育。&lt;br /&gt;
——FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(34):对于奇葩说这个辩题 我支持正方。。对于lz演绎出来的所谓知识垄断。我站药厂。。。&lt;br /&gt;
——转身临空抽射&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(35):其实我也黑tg 我也不满现在政府的意识形态。我也烦大海烦alwaycool。现在江山又有才人出 出了苏宣 还有个三条腿吧 。但是我对无脑的事情本身很反感。。得讲道理吧大家。。。lz这样的在各个贴的言论让我很是讨厌，不能不理智吧，站在任何立场为黑而黑都是令人讨厌的吧。我痛心的是 猪现在也慢慢的往那个方向发展。欣慰的是 随着年龄的增长，里屋大多数人还是越来越理智的。&lt;br /&gt;
——转身临空抽射&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(36):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;br /&gt;
济蠹禅师:知识产权保护，应该站在创造知识的人一方，而不是享受知识成果的人一方，特别是还没有把报酬给到位的情况下，否则无非是偷和抢的区别&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对的~不能说大家都同意，就可以把我菊花拿去大家跪舔啊~&lt;br /&gt;
——stephen_hu【天下第二】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(37):因噎废食&lt;br /&gt;
——无为&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(38):掌握度的问题，无限免费拿走肯定有问题。&lt;br /&gt;
但是现在有限保护也是过度了。&lt;br /&gt;
——軒轅三光&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(39):·······················这是个辩论节目！！！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蔡康永刚好拿反方立场，他的言辞能打动你们，说明他为了这个立场真的花了很多心思在准备。而这并不是他真的想法！！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后看到的人就用这个辩论的立场带入到蔡康永本人的立场了···&lt;br /&gt;
——背心mm【认真你就输了&amp;hellip;&amp;hellip;】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(40):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用33楼内容&lt;br /&gt;
FUCKKONAMI【凡事不允许别人不同意的都是法西斯】:知识是免费提拱的，但是如何系统的归纳知识，如何运用知识，如何创新知识？这些，都必须依靠教育来完成。既然每个人都要受教育，那就付学费呗。一部分付给知识的提供者，一部分付给知识的教育者，这钱不就来了吗。而且，这种知识的共享给予终身教育提供了更大的可能性。可以为了工作，也可以为了兴趣。你即想农药玩的好，又想当一名深刻的哲学家，同时又想探索宇宙的奥秘。那么你就必须接受相关的教育，当然，也要付费。知识只是提供给你看山是山的基础，教育可以让你看山不是山，回归到看山是山则需要天分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，绝大部分人没有这种天分。历史是就是靠极少数大牛推进的。所以，即使知识共享，绝大部分人也无法完成知识的创新。但至少可以最大限度的让人发现自己的潜力所在。一个拉着历史车轮前进的大牛，如果无法提供大牛该有的名利、荣誉、合理的享乐，那只能是这个社会的问题，而不是知识共享的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人之所以逃避知识，就是因为知识需要学习成本，这里的成本不是指钱。而是指自己的受教育程度，学习这些所耗费的精力、时间，目前的知识结构，学习知识的投入和现实获益的比例。但由于是芯片植入式的，这些成本就不存在了，逃避也就不存在了。如果你对一些东西有兴趣，可以自学；想要更深刻一点，就去花钱受教育。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我们讨论的始终是针对整个社会大部分人的事情，知识的教育者会主动分成甚至是大部分分成给知识的提供者吗？&lt;br /&gt;
知识的提供者靠这些物质和非物质的激励能够养活自己和补偿研究的付出吗？&lt;br /&gt;
我是觉得不太可能。而且现代科技研发的成本比教育投入大多了，风险也不成正比，即使有这个觉悟，恐怕也覆盖不了。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(41):知识共享是不可逆的，认知是无法共享的，未来最有可能的是共享到当时的20年前的知识，和已经解禁的资源，而对于近20年的专利知识进行保护。从而达到减少学习时间，但是又能够保护知识产权的作用。&lt;br /&gt;
——八分&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(42):新药研发成本研究一下吧，金钱，时间，人力，物力，通过率，你就知道为什么卖那么贵了，当然现在靠医保谈判降低整体药品价格是个不错的政策。&lt;br /&gt;
——pluto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(43):专利代理人默默看着，知识产权，知识产权，字面上落在了产权上，而不是落在知识上，从专利角度说，专利内容都是无偿提供的（公开的专利信息都是免费在各个国家的专利局网站上提供的），也就是说知识已经是共享的，垄断的是知识产生效益的部分，也就是说知识是共享的，使用（专利中叫实施）是收费的，就是这种实施为知识（技术）创造着的继续研究提供动力。专利里有一个最基础的原则叫做：以公开换保护。而不公开的知识（技术）被叫做技术秘密。所以说现在从知识产权角度来说，知识（或者说是信息）本身已经共享（公开）了，没有共享的是使用的收益。所以讨论知识共享没有明确是共享的知识本身的信息属性，还是知识带来的收益部分，这一期里正方代表的知识的信息属性，而反方则代表了知识的收益属性。所以两方讨论的基准都是不一样的。&lt;br /&gt;
——小金豆子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(44):都是有经济学常识的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如药品来说吧，时间金钱人力物力最后都可以化作资本来计算吧，然后在这个资本上收取合理的利润是无比正确的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是难就难在这个合理的利润，一旦市场被寡头或者一个集团垄断，缺乏自由竞争，然后知识产权就会变成垄断的一把利器。这个时候的价格不可能合理，必然大大高于实际合理的利润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而到了这个阶段，大企业和政府合流的可能性也很大。除了别国政府。所以平民百姓对这些高价药物几乎是没有办法的。并且也严重延后了后续治疗措施的研发。现有垄断商品价值没榨干，他们有新药也不会放出来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了这一步，知识产权的好处和坏处就倒过来了。&lt;br /&gt;
——圆松&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(45):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用43楼内容&lt;br /&gt;
小金豆子:专利代理人默默看着，知识产权，知识产权，字面上落在了产权上，而不是落在知识上，从专利角度说，专利内容都是无偿提供的（公开的专利信息都是免费在各个国家的专利局网站上提供的），也就是说知识已经是共享的，垄断的是知识产生效益的部分，也就是说知识是共享的，使用（专利中叫实施）是收费的，就是这种实施为知识（技术）创造着的继续研究提供动力。专利里有一个最基础的原则叫做：以公开换保护。而不公开的知识（技术）被叫做技术秘密。所以说现在从知识产权角度来说，知识（或者说是信息）本身已经共享（公开）了，没有共享的是使用的收益。所以讨论知识共享没有明确是共享的知识本身的信息属性，还是知识带来的收益部分，这一期里正方代表的知识的信息属性，而反方则代表了知识的收益属性。所以两方讨论的基准都是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个说的就很清楚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专利保护根本就没有阻碍知识的传播。&lt;br /&gt;
——我他妈还贴两万呢【一五一十二五二十，整整两万！】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(46):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用43楼内容&lt;br /&gt;
小金豆子:专利代理人默默看着，知识产权，知识产权，字面上落在了产权上，而不是落在知识上，从专利角度说，专利内容都是无偿提供的（公开的专利信息都是免费在各个国家的专利局网站上提供的），也就是说知识已经是共享的，垄断的是知识产生效益的部分，也就是说知识是共享的，使用（专利中叫实施）是收费的，就是这种实施为知识（技术）创造着的继续研究提供动力。专利里有一个最基础的原则叫做：以公开换保护。而不公开的知识（技术）被叫做技术秘密。所以说现在从知识产权角度来说，知识（或者说是信息）本身已经共享（公开）了，没有共享的是使用的收益。所以讨论知识共享没有明确是共享的知识本身的信息属性，还是知识带来的收益部分，这一期里正方代表的知识的信息属性，而反方则代表了知识的收益属性。所以两方讨论的基准都是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;说得好，专家还是更容易分清楚两种属性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专利制度最开始就是为了鼓励知识共享而出现的，用专利保护期的收益来交换专利知识公开。&lt;br /&gt;
楼里面担心的则是以美好的名义侵犯产权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蔡康永的论点是落在知识的收益属性，信息属性共享只是论据，毕竟最终的诉求仍然是要靠药品救人，拿到专利知识不能用也是白搭。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(47):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用17楼内容&lt;br /&gt;
gggccc:知识产权保护不能成为知识垄断&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蔡本身也说了自己是受益者，但是他也提到了知识产权流氓&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说有人知道我说的业界毒瘤么，如果知识产权保护的是这种流氓，那不如不保护&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你说的毒瘤恰好证明了 正是这样的公司在破坏知识产权。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原来，马克丁希望这个团队可以被收编，希望这个网站可以为他们所用，那么具体如何使用呢？站长是这样解释的：他们希望我们把他们旗下代理的软件的试用版标注成为破解版上传至我们的网站，诱导大众下载马克丁的试用版，最终引流大众到他们的网站上去购买软件，另外他们还希望我们帮他们破解软件的数字签名，把数字签名乃至底层签名更改成他们的数字签名，最后，他们还希望我们去破解他们指定的一些软件，这些软件大多是他们希望代理却被拒绝的软件，以此去威胁这些软件制作人，把软件的代理权给他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者：墨雨大人&lt;br /&gt;
链接：&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/46746200/answer/173678562&#34;&gt;https://www.zhihu.com/question/46746200/answer/173678562&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
来源：知乎&lt;br /&gt;
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。&lt;br /&gt;
相关地址: 如何评价苏州思杰马克丁软件公司？ - 墨雨大人的回答 - 知乎 &lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/46746200/answer/173678562&#34;&gt;https://www.zhihu.com/question/46746200/answer/173678562&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
——转身临空抽射&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(48):听了5分钟都不知道蔡康永说些啥……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说道知识产权的问题，我说一个啊，小说是一个典型的知识产权物…… 谁不介意小四剽窃的大声说出来……知识产权共享嘛……&lt;br /&gt;
——spook【了了快送我小米的工具盒】&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>我为什么反对卢德主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wo-weishenme-fandui-luddism/</link>
        <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wo-weishenme-fandui-luddism/</guid>
        <description>&lt;p&gt;工业革命初期，失业的工人认为他们被机器抢走了工作机会，于是捣毁机器，他们被称为卢德主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着工业革命继续进行，人们认识到机器取代低效的人力不可避免，卢德主义慢慢不再有号召力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了计算机时代，新的卢德主义者们担忧计算机和人工智能会胜过和取代人类，许多科学家和计算机业界的知名人士也呼吁停止人工智能发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我可以理解卢德主义者担忧技术快速发展带来的结构性失业问题，但不认为停止技术发展是解决该问题的好办法——无论从历史经验还是经济学理论来看，卢德主义都找错了问题的原因，表面看是技术带来的问题，归根结底还是经济和政治问题，其解决方案因此也站不住脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也认同未来的强人工智能的确有胜过、取代、奴役和消灭人类的危险，但从价值观出发，我强烈反感卢德主义——因为卢德主义代表最反对人类价值的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命的价值和尊严在于生存本身，还是其创造的价值？&lt;br /&gt;
你是根据一个人生存状况还是他创造的东西来评价他？&lt;br /&gt;
这就是技术发展问题背后的价值观差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，人类之所以为人类，区别于其他已知的生物，是因为人类会为了生存繁衍之上的理想和目标运用理性思考和技术工具，不断有目的、有意识地发明创造和改变世界，而不只是为了在残酷的环境中苟且偷生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果人类没有超越世界给定的追求目标，那么无论生活如何富足舒适，和无智慧的生物又有什么本质区别？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人工智能等计算机技术的发展，既是大幅度提升技术工具的生产力，也是对人类自身智慧机理的深入探索方式之一，更是突破自然界演化结果的尝试和挑战：突破碳基生命智慧上限，甚至与人工智慧并存形成新形态的生命形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;计算机时代的新卢德主义，则是在“人类的安全”和“人类成为更高维度智慧生命”之间，坚定认为为了前者的缘故，必须牺牲后者的机会——即使技术的发展未必就会毁灭人类，人类社会的问题也未必来自于技术发展，更不用说未来也许只有依靠新技术才能应对星球级别的天灾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾经的地壳霸主恐龙统治地球表面超过1亿6千万年，人类站到食物链顶端的时间还差得远，但如果坚持卢德主义，失去技术发展带来的无限可能，那么人类的未来与恐龙将没有区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：最近看到冯象的《我是阿尔法》和阮一峰的《未来世界的幸存者》都表达了对机器取代人类的担忧，以及为了避免这种结局而停止技术发展的倾向。&lt;br /&gt;
这方面最值得说道的应该是 Kaczynski 的《工业社会及其未来》，事迹影响大，中文读者相对比较熟悉，一些对未来技术发展的思考可以引出不少有意思的话题，后续可以写个系列出来。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>什么是企业家</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-qiyejia/</link>
        <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-qiyejia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在讨论一些行业不健康、不正常的状态时，人们归纳的原因通常有三类：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一类是市场环境的原因，有的行业处于高速发展的阶段，还来不及沉淀稳定下来，形成健康的规则和良性的循环，或者政府管理部门和司法部门不作为、瞎作为，反而扰乱市场；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一类是消费者的原因，品位低下，热爱三俗，良莠不分，追捧盗版、山寨和抄袭，优秀、高雅的作品无人问津，货真价实、用料扎实的产品卖不出去，真诚的创作者、生产者只能饿死、改行或当流氓；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一类是企业家的原因，一方面不思进取，拒绝创新，只想跟在别人后面赚安稳钱，另一方面唯利是图，没有原则，什么赚钱就马上做什么，为此损害消费者利益甚至不惜违法犯罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场经济的拥护者一般对第一类的原因意见一致，对待后两种则会有分歧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一派认为企业家完全跟随市场和消费者的选择，无可厚非，企业家的问题最终还是要归结到消费者身上，企业家自己不需要为市场的状态承担责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一派则认为，如果企业家的行为如果完全由市场环境和消费者决定，那么就不再是企业家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果市场经营的决策行为仅仅是简单的趋利避害，那么企业家完全可以被计算机代替。人工智能和大数据之所以还无法取代企业家的角色，恰恰是因为企业家有其不可取代的特质，即：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洞察市场消费的需求，敢于为优秀的产品创新和冒险的品质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业家不是不追求利润，也仍然会因为长期背离消费者需求而遭到市场惩罚，但对超出市场平均水平的超常利润的追求，以及对生产出改变世界和人类的优秀产品的野心，驱使他们绞尽脑汁创新，为短期内看不到希望的项目冒险——他们相信自己的洞见和判断，相信消费者终究会认识到他们的产品才是创新潮流，相信未来市场会以数倍的利润和声望回报今日的冒险，为此他们可以忍受嘲笑和羞辱，甘愿承担破产和众叛亲离的风险，一次次遭受挫折又一次次重新出发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时候，企业家自己也说不清楚他甘愿为之冒险的产品到底好在哪里，或者市场趋势为什么有可能扭转，无法以理性向他人解释自己如此死命坚持的原因，大部分时候他们也确实会失败，他们自己很清楚这一点，但仍然前赴后继，只要心中还有一丝希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人当事后诸葛亮，认为企业家为创新的冒险人人都能做到，谁都知道消费者要的是汽车而不是更快的马，这并无稀奇之处，但真要回到企业家面对未知的未来，敢于押上自己的真金白银的财产为关键决策买单，还要在漫长的时间中面对各种艰难困苦坚定不移，是否都能够做到？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在乔布斯已经带领苹果再造辉煌的今天，许多人觉得他当年的回归和开发 iPod、iPhone 和打造应用生态简直是理所当然，可谁又知道当年他冒了多大的风险，做出了多少偏执和非理性的决策，说服了多少不理解的人，才有了 iPod 等产品的成功呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这就是企业家品质的体现。&lt;br /&gt;
这种品质与学识、智商、文化水平、道德水准等无关，后面这些可以在理性层面上帮助你提升决策的把握，但并不能代替企业家品质给予的非理性的信念和勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种品质也是人类社会创新的源泉和市场摆脱庸众、消费主义绑架的机制之一。当市场环境一时恶劣，或者消费者都瞎了眼的时候，企业家仍然可以选择坚持自己心中的产品理念，为自己坚信的创新方向冒险。&lt;br /&gt;
当然，这种冒险不可能无限制地消耗成本，市场环境和消费者最终仍然能决定企业的生死，只是在鼓励创新、降低冒险风险的社会中——比如有私有产权保护制度和破产机制的资本主义社会——企业家试错的空间更广，创新的自由度和活力更高，也更加丰富多样。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于市场经济和消灭私有制的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shichangjingji-he-xiaomie-siyouzhi-de-taolun/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shichangjingji-he-xiaomie-siyouzhi-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;两篇有意思的文章：中国人为什么难以理解市场经济？&amp;amp; 张五常回应“消灭私有制”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/E2MvQS4Y5kT6NTLfMXSx3w&#34;&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/E2MvQS4Y5kT6NTLfMXSx3w&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
推荐：《我们中国人为什么难以理解市场经济？》&lt;br /&gt;
2018-01-04 周为民 启蒙先生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文为中央党校原马克思主义理论部主任周为民在第二届野三坡中国经济论坛上的演讲，本人已审订。大家抽时间阅读相信会有各自收获。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上经常有这样的现象，就是有些本来曾经讨论过、争论过、并且已经做了澄清的问题，经过一段时间以后，重新又出现了争论，又似乎模糊了。我们现在讨论的大数据条件下计划经济与市场经济的议题就是这样的情况。所以，需要对这个问题作进一步的澄清，以免一些陈旧错误的思想观念重新产生影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、大数据弥补不了计划经济的根本缺陷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过上世纪二十到四十年代的那场著名争论（注：米塞斯和兰格的争论），计划经济的不可行性已经得到了强有力的理论说明。虽然计算机的出现曾鼓舞了计划经济的思想，但是理论和实践都一再证明以为靠计算机技术就能让计划经济优于市场经济的想法终究仍然是幻想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，大数据的出现，又重新引起了这样的幻想。而今天关于大数据技术能够让计划经济重新变得可行的观念实际上都是早已被理论和实践的发展所否定的陈旧观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应当看到，大数据本身就是市场的产物，它是在市场环境中由市场的作用而带来的技术创新，它不可能成为计划经济的根据，因为它不能弥补计划经济的根本缺陷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国市场化改革以来，一直到现在，有不少人还是有一个疑问好像解不开，他们认为，计划经济为什么要否定？凡事预则立，不预则废，做事情、搞经济要有计划怎么就不对呢？为什么要否定计划经济？过去的毛病是因为没把计划经济搞好，所以改进的方向应当是完善计划经济，怎么能否定计划经济？不少人都有这样一个疑问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上我们要了解，计划经济的实质不在于有计划，不在于讲计划，而在于它是一种管制经济，命令经济，是一种类似战争体制、战时管制体制的那种一种组织方式。和市场经济以人们的自主活动为基础根本不同，计划经济的实质是对个人、对个人之间的组织也就是企业的独立性、自主性的否定。这是计划经济的要害，也是它的根本缺陷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于这个缺陷，所以产生了计划经济所固有的种种弊端。大数据技术不能改变计划经济否定人的自主性和人的自主活动这个性质，所以它不可能帮助计划经济克服它固有的那些弊端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，大数据技术仍然不能帮助国家计划当局获得充分的、无限的信息，特别是知识。也就是说计划经济不能集中收集、集中控制、集中使用在分散的市场决策中为个人所独有的那些信息和知识。尤其是作为独立的利益主体的个人所独有的那种直觉、灵感、想象力、决断力和冒险精神，是不可能由计划当局靠大数据技术就能集中起来使用的。这些为不同的个人所独有的知识只有在市场的分散决策中才能产生，才能发挥作用。实际上，计划经济本身就注定是排斥“大数据”的，因为这种集中控制方式必须以简单、同一、平均的经济结构和经济活动为基础，而大数据却是日趋复杂、多样、差异化的市场活动的结果和表现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，大数据同样不能帮助计划经济解决内在动力机制问题，也就是说它不能帮助计划经济形成对个人和企业的符合经济效率目标的有效激励。这是因为，计划经济的实质决定了它必须以否定个人和企业的独立利益主体、决策主体的地位为前提，所以，缺乏由自主利益动机而形成的内在动力机制和有效激励，是计划经济搞不好经济的基本原因之一，而这个弊端是无法靠大数据技术来克服的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，计划经济由于它的性质，由于它否定个人和企业的自主性，所以即便有了大数据，它仍然一定会压抑企业家的作用，而且甚至可能因为有了大数据而更加压抑企业家的作用。因此它一定会抑制创新活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如乔布斯，他大概是从来不去调查搜集什么需求信息的，为什么？他的理由是他要创造的产品世界上根本没有。他特别喜欢引用福特的一句话，福特说，如果去调查，你无论找多少人问他需要什么，他肯定不会说需要汽车，都会说需要一辆更好的马车。所以像这样的创新不是靠现有的数据搜集能去实现的，要靠企业家的创新作用。而计划经济的性质决定了它做不到这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;计划经济固然能够“集中力量办大事”，这是计划经济的一个主要特点，但是，第一，它能办的大事一定只是在已有的产品及其技术、设备上的模仿式赶超，而不可能是熊彼特所谓“创造性毁灭”意义上的创新；第二，它的集中力量一定同时意味着不计成本，甚至“不惜一切代价”，因而它的“集中力量办大事”不可能是经济行为，而总是“重大的政治任务”，所以在凡是以经济效率为目标、存在市场竞争的那些领域，这种方式都是缺乏效率，缺乏市场竞争力的，都是不适用的。而这两个问题也同样无法靠大数据来解决。我们知道，现代经济已越来越需要以创新驱动，同时，长期、整体的经济发展已处在全球化的开放的市场竞争环境中，所以，计划经济方式更是远远落后于时代的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，大数据技术不能使计划经济保证它的集中决策总能按照符合社会利益的方向来配置资源。这是因为，计划经济的集中决策可能有特殊的偏好，有特殊的目标，而这样的偏好、目标可能不是符合社会利益和经济效率标准的。在这种情况下，如果大数据有助于满足这些偏好，实现这些目标，那么它越是有用，就越会使集中决策背离正确方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们讨论过产业政策，特别提到过产能过剩，产能过剩是什么问题？是大量资源被错误配置的问题。而大量的资源错配，原因主要还不在于缺乏数据及其处理能力，而在于过多掌握资源控制权和集中决策权的政府部门和官员的特殊偏好、特殊目标，这些偏好和目标往往不取决于经济效率目标，而取决于掌握权力的部门和官员的特殊利益及其它诸多因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五，高度集中的计划经济需要高度集权的政治、社会、文化方面的直接控制的体制来和它配合。这是由它的逻辑决定的。实际上，计划经济体制不仅仅是经济体制，而是包括经济、政治、社会、文化各方面在内的一种集中控制体制。这就是为什么改革必须是全面的改革，为什么没有其它方面的改革，经济体制改革也不能真正成功，其成果也不能保持的原因。所以，如果因为有了大数据，就以为可以重新搞起计划经济的话，那么，不光是经济体制，而且政治、社会、文化各领域的体制就都不能按照现代化的方向发展，不能朝自由、民主、法治的方向发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以概括起来说，大数据不管“大”到什么程度，它也不能弥补计划经济的根本缺陷，因此它不可能成为计划经济的有效工具。这个道理、这个逻辑很清楚，如果大数据能够克服计划经济的根本缺陷，也就是能让计划经济来承认、肯定个人和企业的自主性、自主活动、独立的利益主体的地位和作用的话，计划经济本身就没有必要存在，它也就不会存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我谈的第一点看法，就是大数据弥补不了计划经济的根本缺陷，因而它不能克服计划经济的固有弊端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、我们中国人为什么难以理解市场经济&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我要谈的第二点看法。也有不少人提出一个疑问：“中国搞计划经济总共就搞了二十来年，现在改这个体制已经改了四十年了怎么还没改过来，怎么这么难改？”这个问题看起来似乎很是费解。实际上，我们要知道，在中国发展市场经济，建立市场经济体制，这是一场空前深刻的社会变革，不仅是1949年以来的深刻变革，也不仅是1840年以来的深刻变革，从中国大历史的视野来看，这是自公元前221年以来，中国两千多年历史上空前深刻的社会变革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么？因为自公元前221年秦统一天下以后，虽一再改朝换代，但有一个做法基本上是一直延续的，可以说是历朝历代都实行的一项基本国策。那就是所谓重本抑末，也叫重农抑商。小农经济，这是本，国家须以此为重，其所以如此，是因为孤立、分散、单一平均的小农经济是传统皇权专制统治的最适宜的基础；末呢？主要就是民间工商业，民间的市场活动，这是要抑制的。其所以如此，固然是为了国家财政目的而与民争利，但最重要的目的仍在于皇朝安全，这是传统皇朝国家的最高目标，甚至是唯一的目标，所以，民间工商业的独立活动、财富在民间的积累，一概被认为是危险的，甚至（如希克斯所说），仅仅是人们在市场上的聚集，都会被视为一种威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个传统中，国家总是力图去限制、排斥民间的市场活动。凡是所谓关系到国计民生的重要产品，都要由国家来控制。例如盐、铁。盐是重要的生活资料，铁是重要的生产资料，那都是要由国家来垄断的。尽管官办作坊提供的产品质量低劣，像镰刀，“割草不痛”，但即便如此，也要坚持国家垄断。同时，凡是利润丰厚的那些产品，像茶、酒之类，也一律实行禁榷，直接控制在国家手里。更有甚者，是像告缗那样的极端行为，彻底剥夺民间的财富积累，全面摧毁“中等收入阶层”。这一整套的制度，包括国营、禁榷以至均输、平准等等，目的是什么？都是压制民间工商业，排斥市场活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直到中国近代以来第一轮大规模的工业化现代化运动，也就是十九世纪六十年代开始并持续三十来年的自强运动（洋务运动），用的还是这种国家垄断的做法。官府要办纺织厂，就不准民间再办，明令民间不得另树一帜。即使官办企业的低效率让国家财政不堪重负，以至不得不向民间有限开放以后，也还是想方设法地维持国家控制，所谓官商合办、官督商办之类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到国民党政府搞“国民经济建设运动”，仍然沿袭传统的国家垄断方式。首先统制全国金融。要从统制全国金融走向统制全国生产。后来还提出计划教育、计划经济、以计划教育配合计划经济之类的主张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再后来，到上世纪五十年代，围绕苏联援建的156个大项目，开始社会主义工业化运动，同时全盘照搬苏联模式，建立高度集中的计划经济体制。为什么同样是一种外国模式的苏联模式很容易就能直接照搬呢？就因为计划经济体制这种高度集中的国家垄断模式跟我们的传统是完全契合的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样来看，今天在改革过程中要改掉计划经济体制，改的不只是过去搞了二十年的那一套体制，要改的是两千年根深蒂固源远流长的传统方式。所以这个变革是空前深刻的，也是很艰难的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个传统中，由于缺乏市场经济的历史和文化，所以我们中国人往往很难理解市场经济的逻辑，人们对市场的作用天然地充满疑虑，充满不信任，总觉得把事情交给市场就会乱。相反，人们习惯了过多地迷信权力的力量，崇拜权力的力量，以至把凡是关系到国计民生的重要产品必须由国家垄断，各种利源必须由政府控制当成了不需要任何证明的公理，以至无论官民，全社会普遍地缺乏权利观念，而充斥着浓重的权势意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场经济的实质是人的自主性，是个人和企业作为独立利益主体的自主活动。所谓市场经济就是民众的自主经济。所以对市场充满疑虑、充满不信任，实质是对人民的自主活动充满疑虑、充满不信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于这个原因，历史上，只有在国家垄断控制方式造成严重的经济、财政困难以至危机的时候，才会迫不得已地放松管制，在一定程度上开放市场，“允许”民间经济活动。这样，靠市场的力量，通常都能渡过难关，而且会出现一段繁荣。但只要日子一好过，往往就想回过头去重新强化国家的垄断控制。这时，一些旧意识旧观念也会重新泛起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也由于这个原因，所以中国改革明确了建立并完善市场经济体制的目标，其意义是极其深远的。认真对待这个目标，需要我们深刻理解市场的逻辑，否则一些陈旧观念就很容易在新的条件下反复出现并产生影响。像以为有了大数据就能重搞计划经济，就是这样的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里还有一个思维方式的问题。“大数据计划经济”观念实际上是简单、机械地套用工程技术思维来对待经济社会问题的表现，是以对待物的方式来对待人及其行为而产生的幻想，因而既难以理解市场经济的逻辑，也认识不到计划经济的根本缺陷究竟何在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、市场经济的改革目标不可动摇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，改革仍处于紧要的半途，市场经济体制仍远未完善。这个时候最重要的是大目标、大战略一定要坚持，不能动摇，不能变。大目标、大战略在什么情况下往往容易变呢？两种情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个是取得了很大成就的时候。这个时候往往容易以为现在我们有底气了，有条件，有实力来变一变了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种情况，就是遇到不少困难、矛盾、问题的时候。这个时候也容易变，觉得这个时候有必要变了，这么多问题你还不变？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在目前这个改革的半途上，这两种情况恰恰同时存在。一方面取得了很大的成就，另一方面又面临突出的矛盾和问题，于是容易产生这样的想法，就是现在既有必要变（因为问题很多），又有条件变（因为实力今非昔比）。这个时候一定要真正保持清醒坚定，不能动摇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，要达成建立完善的市场经济体制的目标，改革仍然任重道远。要素市场的市场化改革需要着力深化；国有企业改革需要遵循正确的方向，根据国有企业在市场经济中的正确定位有效推进；民间经济的发展需要获得更完备的良好的法律与制度条件；政府的宏观管理需要按照市场经济的逻辑进行改革和完善，特别是一定要避免多年来反复出现的那种现象，就是在宏观调控中，一旦扩张，就主要扩张国有部门，一旦紧缩，又首先打击民间经济，这是宏观调控中一个非常突出的问题，一定要通过改革来解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二篇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://finance.sina.com.cn/china/gncj/2018-01-22/doc-ifyquptv8564553.shtml&#34;&gt;http://finance.sina.com.cn/china/gncj/2018-01-22/doc-ifyquptv8564553.shtml&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
人大教授狠批张五常吴敬琏鼓吹私有制 张五常回应&lt;br /&gt;
2018年01月22日 11:54 新浪财经&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　新浪财经讯 1月22日消息，最近，中国人民大学马克思主义学院教授、博士生导师周新城撰写了《共产党人可以把自己的理论概括为一句话：消灭私有制》一文。文章批评了张五常、吴敬琏等著名经济学家，称他们鼓吹的“私有制万岁”有问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　对此，张五常今日上午在新浪博客发文回应称，不记得曾经有这么一个干部会，也不知道有那样的一本“结集公开出版”的书。张五常表示，在周教授引用的文献中，没有一项是自己的作品。希望周教授不要凭道听途说而破口大骂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　回应全文如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　自私三解与市场应对&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　最近中国人民大学马克思主义学院教授、博士生导师周新城在内地一份刊物发表了一篇文章，题为《共产党人可以把自己的理论概括为一句话：消灭私有制》。该题在某网站出现时被改为《人大教授狠批张五常、吴敬琏等经济学家鼓吹私有制》。这篇文章在网上炒得热闹，不少朋友关心这件事，纷纷来邮慰问，以为我出了什么问题。我历来不管这类批评，但关注的朋友太多，而香港的《明报》一月十六日以大字标题《党刊转载轰张五常鼓吹私有制文章》作报导，我因而追查周新城教授的原文，其中提到我的那一段，有点莫名其妙，要回应一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　周教授提到我说的话有不少问号，而其中最奇怪的是说在某干部会上，“在座的身为领导干部的共产党员不仅不予以反驳，相反，却把张五常的讲话结集公开出版。”我不记得曾经有这么一个干部会——历来凡会不参——也不知道有那样的一本“结集公开出版”的书。更奇怪的是在周教授引用的文献中，竟然找不到我的名字，没有一项是我的作品。难道有人在生安白造吗？希望周教授能多读我写的文章，不要凭道听途说而破口大骂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　让我在这里以最简单的文字来澄清我对“私产”这一词的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　自私三解&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　英语private这个字译作“私”是没有其他选择的了。中国文化对“私”这个字有负面的含义是不幸的，但那是一个伟大文化的传统。作为一门实证科学，经济学所说的自私（selfish）则有三个不同的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第一个看法，是自私是天生的。这是源于一九七六年道金斯（Richard Dawkins）出版了一本名为《自私的基因》（The Selfish Gene）的书。这本书重要，博大湛深，也很有说服力。但在经济学上，我不采用这个自私的阐释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第二个看法，是自私是自然淘汰的结果。这是源于亚当·斯密一七七六年出版的《国富论》（The Wealth of Nations）。其意思是说在社会中人不自私不容易生存。一九五〇年，我的老师阿尔钦发表了一篇重要的文章，把斯密之见伸延，影响了一代经济学者在经济科学方法上的争议。阿尔钦说人类争取利益极大化是自然淘汰的结果。这观点对我影响很大，但我自己用上的自私概念可不是自然淘汰，也不是天生自私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第三个自私看法，我常用的，是自私源于经济学的一个武断假设。在这假设下，究竟人类是不是天生自私或是不自私不能生存，皆无关宏旨。深入一点地说，这个武断的自私假设是经济学说的在局限下个人争取利益极大化。你给一个小孩子两个选择，同样的糖果他可以选一颗也可以选两颗，如果他选二弃一，就是自私了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　自私的一般化是需求定律&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　需求定律是经济学的灵魂，没有这定律就没有我从事了几十年的经济学。这定律是说，任何物品的价格下降，一个人对这物品的需求量会增加。这里说的价格是局限，其转变导致需求量的转变，是个人争取利益极大化的结果。所以我们可以说，需求定律也是一个自私定律。经济学可以不谈自私，但不可以不用需求定律。那所谓在局限下争取利益极大化，可以简化为“自私”这两个字。你要我不说自私，就要让我多用几个字。你要我不说在局限下个人争取利益极大化，我就要用需求定律这个外人不知所指的术语了。需求定律的威力不仅替代了“自私”或“个人争取利益极大化”这些听来有点价值观味道的说法，更重要是这定律有远为广泛的变化与用途。可惜的是，对没有学过经济学的人我应该怎样说呢？要解释需求定律不是那么容易的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　想当年，作研究生时，我为价格下降需求量增加这句话苦学苦思了三年才感到有舒适的掌握。来去纵横的掌握还要多观世事三十年。今天西方的经济学教授不仅不多管这定律，好些甚至不教了。这是经济学的悲哀。提出上面的三个自私观，因为我要澄清，当我说人是自私的，我只不过是说这个人是遵守着需求定律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　市场是处理竞争的一种安排&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　远为复杂的问题，是在资源稀缺、多过一个人的社会中，竞争一定会出现。跟任何竞争一样，决定谁胜谁负要有一个衡量胜负的准则。我们日常见到的市场，价高者得，决定胜负的准则是市价。我曾多次申述，可以决定竞争胜负的准则多如天上星，但唯一不会导致租值消散的就是市价。这是因为当你要购买我手上的东西时，你自己一定要有所产出，对社会作了贡献，才可以付出我要求的价。不用一个市价作为决定胜负的准则，采用其他任何准则，某程度一定会导致租值消散。这观点我在一九七九年的一篇文章内对北京的朋友解释得清楚。他们重视该文。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这里的核心问题，是我的好友科斯一九六〇年提出的那个所谓科斯定律的观点。科斯说，没有清楚的权利界定，市场不会出现。如果没有市场出现，市价就不能用作决定竞争胜负的准则。用上任何其他的竞争准则，例如搞人事关系，或论资排辈，或动用武力等等，必会导致某程度的租值消散。这里的不幸处，是清楚的权利界定也就是周新城教授反对的私有产权，英语俗称private property，法律称fee simple absolute。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　另一方面，界定权利的费用相当高，市场形成的费用也高。这些是生产成本之外的费用——统称交易费用——在一个工商业发达的国家，往往占国民收入百分之七十以上。我们今天有银行，有商业机构，有律师、公安、法庭等，费用甚巨，为的就是要争取以市价作为竞争的准则，从而减少没有市场但有竞争必然会出现的庞大的租值消散。庞大的租值消散是昔日中国开放改革前的经验。我们可以不谈私产，甚至不用“私”这个字，但我们要不要市场呢？市场对社会的主要贡献，是在竞争下，资源使用与收入分配必须决定，而采用市价是唯一不会导致租值消散的准则。然而，采用市价这个准则需要有清楚的权利界定！这是从另一个角度看科斯定律了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国制度的重点是权利界定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在2008年出版的一本题为《中国的经济制度》的小书中，我说得清楚：“我坚信私产与市场对社会的价值，不止四十年了。但我从来没有反对过中国共产党的存在。从第一天起我反对通过民主投票来改革。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我跟着说：“中国共产党做出来的成果令我拍案！政党历来有困难，困难多多。党员八千万，要怎样安排党的职责与执行党规才对呢？不可思议。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我跟着又说：“党领导与指挥了改革行动。然而，成功的主要原因还是中国的人民：刻苦，聪明，有耐力。只要能看到明天有希望，他们可以在今天忍受着巨大的艰辛。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　《中国的经济制度》这本书其实是一篇长文。我是在考查了中国的经济发展三十年，其中苦思了三年才找到解释的。该文的重点，是通过地区层层承包这个制度，地区政府每层之间与市民之间的权利界定得清楚。因为土地的使用权力落在县之手，激烈的县际竞争就出现了。我们可以不谈私产，但清楚的权利界定不可不谈。其实二者是同一回事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　追讨版税可博一笑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我不是一个改革者，只是想到二战期间在广西逃难时那么多的小朋友饿死了，对国家的关心我无从掩饰。一九七九年我到阔别了多年的广州一行，见到那里满目疮痍，忍不住把两个外甥女带到美国去读书。跟进中国的经济研究，一九八一年我写好《中国会走向资本主义的道路吗？》那本小书——其实是问会否走向市场经济——准确地推断中国会走的路。在科斯的催促下，一九八二年我放弃美国的职位，回港任教职。回港后新华社的朋友鼓励我写文章，北京与深圳皆提供助手，协助我找寻数据，分析中国的问题。我一口气地写下《卖桔者言》（一九八四）、《中国的前途》（一九八五）、《再论中国》（一九八七）这三本书。后面的两本北京各印了两千本，说明是内部阅读，使我高兴。如果周新城教授认为这两本书误导了北京的朋友，那我应该考虑追讨版税（一笑）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一九八一年我考虑回到香港任教职时，科斯和巴泽尔等同事认为我对经济制度运作的认识前无古人。今天八十二岁了，在内地跑了那么多年也实在累。日暮黄昏，我可以为国家作出的贡献，是差不多了吧。周新城教授要消灭私有制，但我不知道他说的私有制是什么，所以既不能赞成也不能反对。香港与中国内地的土地，今天皆非私有，但使用权与收入享受权是界定得清楚的。私字当头，中国的文化传统不容易接受。我希望周教授不是反对权利的清楚界定，也不是反对以市价作为决定竞争胜负的准则。只要能维护这两点，其他怎样说都不重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;责任编辑：郭一晨&lt;br /&gt;
(发帖时间:2018-01-23 13:13:39)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——匿名人士74374&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(1):我很希望支持公有制的人能说清楚什么是“有”，和什么是“公有”，给出明晰无歧的概念。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(2):“大数据计划经济”观念实际上是简单、机械地套用工程技术思维来对待经济社会问题的表现，是以对待物的方式来对待人及其行为而产生的幻想，因而既难以理解市场经济的逻辑，也认识不到计划经济的根本缺陷究竟何在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人认为老先生还不太懂大数据…………就像当年认为能下赢阿法狗的柯杰一样……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老先生这个结论甚至都还没理解什么叫“面向对象”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，短期内，大数据确实不能为计划经济提供任何帮助，数据不够大、质量不够高等因素都有制约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是后续科技的发展会怎么样？对经济有什么帮助……谁说得清呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过最后，还是承认一点，目前没人成功用大数据预测股票涨跌，即便确实各个劵商有人在做这事儿……&lt;br /&gt;
——athlon7【里屋歪理歪楼王】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(3):把那周的文章贴出来看看嘛&lt;br /&gt;
——何乐而为之&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(4):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用2楼内容&lt;br /&gt;
athlon7【里屋歪理歪楼王】:“大数据计划经济”观念实际上是简单、机械地套用工程技术思维来对待经济社会问题的表现，是以对待物的方式来对待人及其行为而产生的幻想，因而既难以理解市场经济的逻辑，也认识不到计划经济的根本缺陷究竟何在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人认为老先生还不太懂大数据…………就像当年认为能下赢阿法狗的柯杰一样……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老先生这个结论甚至都还没理解什么叫“面向对象”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，短期内，大数据确实不能为计划经济提供任何帮助，数据不够大、质量不够高等因素都有制约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是后续科技的发展会怎么样？对经济有什么帮助……谁说得清呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过最后，还是承认一点，目前没人成功用大数据预测股票涨跌，即便确实各个劵商有人在做这事儿……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;看他的行文和用语风格，估计是偏向奥地利学派的，他批评大数据计划经济的思路，可以看看米塞斯和哈耶克的理论，人家论证了中央统制计划经济的可行性和强大的计算能力计算方法没有关系，除非脑后插管。建议不带偏见的去看看，相信即使不被说服，也可以有不少收获，还有不要被国内野生奥派带偏了。&lt;br /&gt;
从他们的论证出发，如果真正实现了大数据计划经济的那一天，绝不会是人类的幸福和共产主义的实现，而是人类这个物种已经没有存在的必要了。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(5):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用3楼内容&lt;br /&gt;
何乐而为之:把那周的文章贴出来看看嘛&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;搜一下就有了吧&lt;br /&gt;
相关地址: &lt;a href=&#34;http://media.china.com.cn/cmyw/2018-01-15/1207978.html&#34;&gt;http://media.china.com.cn/cmyw/2018-01-15/1207978.html&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(6):这个话我倒信：人们不会需要汽车，而是需要一台更好的马车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贫穷（或者说创造力的贫乏），限制了想象力。&lt;br /&gt;
——kabunsan&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(7):公有制一直就指的是生产资料公有吧。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(8):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用7楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:公有制一直就指的是生产资料公有吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“生产资料”公有并没有解答疑惑啊，重要的是这个“公有”落实到实际的决策、生产和分配中如何运作吧。&lt;br /&gt;
粗略想了一下，至少就有下面这些问题需要考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如我是一位公民，是否对全民所有制企业的生产资料有所有权？&lt;br /&gt;
这个所有权体现在什么方面，我对公共的生产资料可以做什么和不可以做什么呢？谁来决定可不可以呢？&lt;br /&gt;
全民所有制企业生产资料的使用，我有权力参与决策吗？&lt;br /&gt;
我可以决定一部分生产资料不作为这种用途而挪作他用吗？&lt;br /&gt;
全民所有制企业的产出我有权力参与分配吗？&lt;br /&gt;
全民所有制企业出卖变现了，我可以获得相应份额吗？&lt;br /&gt;
当生产资料不是均匀可分的物质时，谁来决定份额划分是公平公正的呢？&lt;br /&gt;
决定请哪些人管理全民所有制企业，我有权力参与吗？还是不允许雇佣人来行驶管理职责呢？&lt;br /&gt;
当我和其他人的决策意见相冲突无法立即形成一致意见的时候，如何调解才不违背公有制的原则呢？&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(9):苏式计划经济烂可不等于只要有计划就是错的&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: ERP的P是啥来着&amp;hellip;?&lt;br /&gt;
——匿名人士140076&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(10):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用9楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士140076:苏式计划经济烂可不等于只要有计划就是错的&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: ERP的P是啥来着&amp;hellip;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以要区分中央统制计划经济中的计划和企业的生产计划，后者是相容于私有制市场经济的，因为企业产权私有，风险自负，符合社会竞争-演化模型。&lt;br /&gt;
所以最关键的不是有没有计划，而是产权关系是“公有”还是私有，这个“公有”到底是怎么实现的。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(11):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用10楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用9楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士140076:苏式计划经济烂可不等于只要有计划就是错的&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: ERP的P是啥来着&amp;hellip;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:所以要区分中央统制计划经济中的计划和企业的生产计划，后者是相容于私有制市场经济的，因为企业产权私有，风险自负，符合社会竞争-演化模型。&lt;br /&gt;
所以最关键的不是有没有计划，而是产权关系是“公有”还是私有，这个“公有”到底是怎么实现的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对于企业要有计划,对于郭家就不应该有&amp;hellip;?&lt;br /&gt;
很多事情都是过犹不及,尤其是tg这种一会儿西风一会儿东风的.&lt;br /&gt;
照第一篇那种鼓吹完全自由市场的,一旦大撒把最开心的就是跨国巨型资本.官僚阶级肯定不会吃亏,最后你猜谁来买单交学费?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于公有私有,这个感觉甜朝人民还不如资本主义郭家人民看得清,最近悉尼铁路大罢工就是反对(最赚钱的部分)公交私有化的.有些东西交给资本就是自寻死路&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——匿名人士140076&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(12):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用11楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用10楼内容&lt;br /&gt;
calon:所以要区分中央统制计划经济中的计划和企业的生产计划，后者是相容于私有制市场经济的，因为企业产权私有，风险自负，符合社会竞争-演化模型。&lt;br /&gt;
所以最关键的不是有没有计划，而是产权关系是“公有”还是私有，这个“公有”到底是怎么实现的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;匿名人士140076:对于企业要有计划,对于郭家就不应该有&amp;hellip;?&lt;br /&gt;
很多事情都是过犹不及,尤其是tg这种一会儿西风一会儿东风的.&lt;br /&gt;
照第一篇那种鼓吹完全自由市场的,一旦大撒把最开心的就是跨国巨型资本.官僚阶级肯定不会吃亏,最后你猜谁来买单交学费?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于公有私有,这个感觉甜朝人民还不如资本主义郭家人民看得清,最近悉尼铁路大罢工就是反对(最赚钱的部分)公交私有化的.有些东西交给资本就是自寻死路&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;关键不是有没有计划啊。&lt;br /&gt;
要看计划的决策者和损失的承担者是否更加一致，以此来平衡生产决策权力和试错成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在公有制国家，瞎折腾的结果是什么，要看其决策-成本负担的模型是如何生效的&lt;br /&gt;
至少从目前来看，号称公有制的国家，决策人和损失承担者其实根本称不上“公”，其偏离程度更甚实践中的私有制&lt;br /&gt;
所以我才有疑问，“公有”究竟应如何理解&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于过犹不及，公有制下的中央计划经济可是完全取消市场机制哦，周教授的理想也是不会给私有制任何余地&lt;br /&gt;
而在私有制的经济中，通过共同购买公共服务，同样可以达到和超过公有制号称要提供的效果，事实上，现代国家的政府就是这样发展出来的，公民们用来购买公共服务的就是税收。无选票则不纳税其实是要求回归决策-成本负担平衡的诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于悉尼铁路大罢工，我没有深入关注过这个新闻，是否可以介绍一下公交私有化的缘由是什么，是否在经营和服务上遇到不可调和的矛盾，罢工的具体诉求是什么。以我所知的这种官僚多一事不如少一事的尿性，搞出这种大事件，最大的可能只怕是财政方面的洞快要堵不上了。&lt;br /&gt;
而且罢工这种事情本来就是三方正常博弈的手段，还不至于就是自寻死路，也不要以为工会都是共产主义者笔下纯洁的白莲花，牺牲消费者权益问政府要特权的事情干的也不少了。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(13):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用12楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用11楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士140076:对于企业要有计划,对于郭家就不应该有&amp;hellip;?&lt;br /&gt;
很多事情都是过犹不及,尤其是tg这种一会儿西风一会儿东风的.&lt;br /&gt;
照第一篇那种鼓吹完全自由市场的,一旦大撒把最开心的就是跨国巨型资本.官僚阶级肯定不会吃亏,最后你猜谁来买单交学费?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于公有私有,这个感觉甜朝人民还不如资本主义郭家人民看得清,最近悉尼铁路大罢工就是反对(最赚钱的部分)公交私有化的.有些东西交给资本就是自寻死路&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:关键不是有没有计划啊。&lt;br /&gt;
要看计划的决策者和损失的承担者是否更加一致，以此来平衡生产决策权力和试错成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在公有制国家，瞎折腾的结果是什么，要看其决策-成本负担的模型是如何生效的&lt;br /&gt;
至少从目前来看，号称公有制的国家，决策人和损失承担者其实根本称不上“公”，其偏离程度更甚实践中的私有制&lt;br /&gt;
所以我才有疑问，“公有”究竟应如何理解&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于过犹不及，公有制下的中央计划经济可是完全取消市场机制哦，周教授的理想也是不会给私有制任何余地&lt;br /&gt;
而在私有制的经济中，通过共同购买公共服务，同样可以达到和超过公有制号称要提供的效果，事实上，现代国家的政府就是这样发展出来的，公民们用来购买公共服务的就是税收。无选票则不纳税其实是要求回归决策-成本负担平衡的诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于悉尼铁路大罢工，我没有深入关注过这个新闻，是否可以介绍一下公交私有化的缘由是什么，是否在经营和服务上遇到不可调和的矛盾，罢工的具体诉求是什么。以我所知的这种官僚多一事不如少一事的尿性，搞出这种大事件，最大的可能只怕是财政方面的洞快要堵不上了。&lt;br /&gt;
而且罢工这种事情本来就是三方正常博弈的手段，还不至于就是自寻死路，也不要以为工会都是共产主义者笔下纯洁的白莲花，牺牲消费者权益问政府要特权的事情干的也不少了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;过犹不及的意思不是很好理解么,绝对市场绝对计划绝对公有绝对私有都是不归路&amp;hellip;&lt;br /&gt;
悉尼铁路的事情,本质就是资本操纵下的zf以牺牲纳税人利益来满足大资本集团追逐利润的需求,zf用纳税人的钱修建维护公交系统,现在突然最赚钱的部分要私有化亏损的线路用税收补贴.&lt;br /&gt;
这种事情在资本主义郭家也不是一次两次了.&lt;br /&gt;
雇员也不是什么大公无私为人民,还是为了自己的利益,要求不加班涨薪水什么的,毕竟赚钱的部分私有化了他们的整体利润就少了涨薪就更难了.&lt;br /&gt;
至于工会什么的在冷战时候还能屌一点,现在基本上只能被资本按住各种摩擦,这次罢工谈判交通部长根本就不正眼看他们&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 最后的结果就是周一大家只能自行车了&amp;hellip;.&lt;br /&gt;
——匿名人士140076&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(14):这就是扎实做学问的学者和某颜色学者的区别&lt;br /&gt;
——walieen【Who am I？】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(15):公有的资本市场，普通人投钱进去是加荣誉吗&lt;br /&gt;
——热干面不要葱【誓要破解金融市场】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(16):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用13楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用12楼内容&lt;br /&gt;
calon:关键不是有没有计划啊。&lt;br /&gt;
要看计划的决策者和损失的承担者是否更加一致，以此来平衡生产决策权力和试错成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在公有制国家，瞎折腾的结果是什么，要看其决策-成本负担的模型是如何生效的&lt;br /&gt;
至少从目前来看，号称公有制的国家，决策人和损失承担者其实根本称不上“公”，其偏离程度更甚实践中的私有制&lt;br /&gt;
所以我才有疑问，“公有”究竟应如何理解&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于过犹不及，公有制下的中央计划经济可是完全取消市场机制哦，周教授的理想也是不会给私有制任何余地&lt;br /&gt;
而在私有制的经济中，通过共同购买公共服务，同样可以达到和超过公有制号称要提供的效果，事实上，现代国家的政府就是这样发展出来的，公民们用来购买公共服务的就是税收。无选票则不纳税其实是要求回归决策-成本负担平衡的诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于悉尼铁路大罢工，我没有深入关注过这个新闻，是否可以介绍一下公交私有化的缘由是什么，是否在经营和服务上遇到不可调和的矛盾，罢工的具体诉求是什么。以我所知的这种官僚多一事不如少一事的尿性，搞出这种大事件，最大的可能只怕是财政方面的洞快要堵不上了。&lt;br /&gt;
而且罢工这种事情本来就是三方正常博弈的手段，还不至于就是自寻死路，也不要以为工会都是共产主义者笔下纯洁的白莲花，牺牲消费者权益问政府要特权的事情干的也不少了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;匿名人士140076:过犹不及的意思不是很好理解么,绝对市场绝对计划绝对公有绝对私有都是不归路&amp;hellip;&lt;br /&gt;
悉尼铁路的事情,本质就是资本操纵下的zf以牺牲纳税人利益来满足大资本集团追逐利润的需求,zf用纳税人的钱修建维护公交系统,现在突然最赚钱的部分要私有化亏损的线路用税收补贴.&lt;br /&gt;
这种事情在资本主义郭家也不是一次两次了.&lt;br /&gt;
雇员也不是什么大公无私为人民,还是为了自己的利益,要求不加班涨薪水什么的,毕竟赚钱的部分私有化了他们的整体利润就少了涨薪就更难了.&lt;br /&gt;
至于工会什么的在冷战时候还能屌一点,现在基本上只能被资本按住各种摩擦,这次罢工谈判交通部长根本就不正眼看他们&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 最后的结果就是周一大家只能自行车了&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那就继续看看这事怎么发展呗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有个疑问啊，有赚钱有亏损的部分，为什么没人提地区和部门间的补贴，最简单直接的思维都会这么想吧，是不是亏损的地区根本补不上啊。&lt;br /&gt;
要我是私营公司，当然更愿意只接赚钱的部分，不愿意接亏损的部分，人之常情吧。是不是应该关注为什么政府做出这种决策呢？至少对外总有说得过去的表面理由吧。&lt;br /&gt;
要说这是大资本集团操纵政府，究竟是想当然耳，还是有确凿的证据，还是默认有罪推断呢？&lt;br /&gt;
是不是解释力太强了一些，搞得好像资本主义国家妖蛾子都赖资本因素，跟二战前的犹太人一样哦。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(17):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用4楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用2楼内容&lt;br /&gt;
athlon7【里屋歪理歪楼王】:“大数据计划经济”观念实际上是简单、机械地套用工程技术思维来对待经济社会问题的表现，是以对待物的方式来对待人及其行为而产生的幻想，因而既难以理解市场经济的逻辑，也认识不到计划经济的根本缺陷究竟何在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人认为老先生还不太懂大数据…………就像当年认为能下赢阿法狗的柯杰一样……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老先生这个结论甚至都还没理解什么叫“面向对象”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，短期内，大数据确实不能为计划经济提供任何帮助，数据不够大、质量不够高等因素都有制约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是后续科技的发展会怎么样？对经济有什么帮助……谁说得清呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过最后，还是承认一点，目前没人成功用大数据预测股票涨跌，即便确实各个劵商有人在做这事儿……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:看他的行文和用语风格，估计是偏向奥地利学派的，他批评大数据计划经济的思路，可以看看米塞斯和哈耶克的理论，人家论证了中央统制计划经济的可行性和强大的计算能力计算方法没有关系，除非脑后插管。建议不带偏见的去看看，相信即使不被说服，也可以有不少收获，还有不要被国内野生奥派带偏了。&lt;br /&gt;
从他们的论证出发，如果真正实现了大数据计划经济的那一天，绝不会是人类的幸福和共产主义的实现，而是人类这个物种已经没有存在的必要了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;经济不懂，大数据略懂一二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仅仅我是从大数据现在乐观的态度，可能高估了其在经济方面的表现吧。所以不敢妄言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过有一个感觉，大数据计划经济肯定是循序渐进的过程。人们之所以无法分析出“蝴蝶效应”，是因为数据不够多，数据维度比较窄，真到所有的情况都能用模型算法整合分析的时候，或许真的就是大数据计划经济实现那天，不过这是个逐步完善纳入的过程，不是一蹴而就。&lt;br /&gt;
——athlon7【里屋歪理歪楼王】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(18):你说大数据略懂一二太谦虚了，我谈谈我的看法，说错了欢迎指正&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;混沌系统的蝴蝶效应是无法用提升数据采样和计算能力预测的，这在数学上已经是定论了，目前的最新研究我不清楚，但这个基本结论应该还没有被推翻的迹象，你理想中的大数据还在拉普拉斯的时代啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大数据所需要的基础信息，最重要的是每个人头脑中的主观偏好和主动行为的目的，这玩意瞬息万变，各不相同，谁也不知道它的规律。&lt;br /&gt;
目前大数据的预测方式，能够量化且采集到的顶多只是这种目的和主观偏好下做出行动后，在物质世界的结果，对大数据系统来说，是黑盒子，还是关键节点上一念之差影响力巨大的不可控因素，无法还原为可精确预测其行为的预测模型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种局限，结合蝴蝶效应，相当于每个人都是随时动态变化的不稳定因子，无数个这样的蝴蝶效应随时在发生作用，所以我觉得大数据计划经济没戏，它可以成为强力的辅助手段，但代替不了市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么中央计划者天然厌恶个人自由，因为这是存心为难我胖虎啊，数学作业做不完了啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果假设有一天每个人头脑中的决策选择模型都被人工智能洞悉，那也就是说，每个人的主观偏好和行为目的都不仅可知而且可预测，甚至可以被安排和控制，选择没有了意义，作为人活着的价值在哪里？&lt;br /&gt;
同时，人工智能对人类思维和行为可理解和可控制也是顺理成章的，人工智能必然已经有了自己的目的和意识。真到了这一步，对人工智能而言，人类就是比开关还简单还低效的存在，连奴役的价值都没有了。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(19):你理想中的大数据还在拉普拉斯的时代啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;给我足够的数据，我能算出你下次啪啪啪能持续多久从而计算下个五年计划需要的套套数量&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以为数据就能解决计划经济反人类的本质也是厉害了&lt;br /&gt;
——墙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(20):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用16楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用13楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士140076:过犹不及的意思不是很好理解么,绝对市场绝对计划绝对公有绝对私有都是不归路&amp;hellip;&lt;br /&gt;
悉尼铁路的事情,本质就是资本操纵下的zf以牺牲纳税人利益来满足大资本集团追逐利润的需求,zf用纳税人的钱修建维护公交系统,现在突然最赚钱的部分要私有化亏损的线路用税收补贴.&lt;br /&gt;
这种事情在资本主义郭家也不是一次两次了.&lt;br /&gt;
雇员也不是什么大公无私为人民,还是为了自己的利益,要求不加班涨薪水什么的,毕竟赚钱的部分私有化了他们的整体利润就少了涨薪就更难了.&lt;br /&gt;
至于工会什么的在冷战时候还能屌一点,现在基本上只能被资本按住各种摩擦,这次罢工谈判交通部长根本就不正眼看他们&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 最后的结果就是周一大家只能自行车了&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:那就继续看看这事怎么发展呗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有个疑问啊，有赚钱有亏损的部分，为什么没人提地区和部门间的补贴，最简单直接的思维都会这么想吧，是不是亏损的地区根本补不上啊。&lt;br /&gt;
要我是私营公司，当然更愿意只接赚钱的部分，不愿意接亏损的部分，人之常情吧。是不是应该关注为什么政府做出这种决策呢？至少对外总有说得过去的表面理由吧。&lt;br /&gt;
要说这是大资本集团操纵政府，究竟是想当然耳，还是有确凿的证据，还是默认有罪推断呢？&lt;br /&gt;
是不是解释力太强了一些，搞得好像资本主义国家妖蛾子都赖资本因素，跟二战前的犹太人一样哦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我觉得你还是移民过来待几年再来谈这些吧&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土澳zf做出的sb政策还少么?&lt;br /&gt;
从几年前就开始狂砍学生低收入儿童家庭福利号称是大家一起还债,转头就几百亿买f35几百亿投医药研究(这个我还是有限支持的虽然大头被医药公司拿走了但再怎么说也是造福人类)某私校还给当时总统女儿发了一个任何人都申请不到的奖学金然后zf给私校拨款.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些所谓的&amp;rdquo;民主&amp;rdquo;zf又不是真的在乎民众怎么想,他们在乎的只是选票,而做为群体的p民记性又差又容易被带节奏,更何况大部分时间他们只能从两坨垃圾中选一坨看上去形状好点的.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没错,人民是不满也能去游行,然而球用都没有.&lt;br /&gt;
这点在什么郭家都一样,什么社会主义资本主义的都是幌子,被统治阶级和统治阶级的利益不一致的时候就得吃瘪.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于确凿证据什么的你在法庭上谈没啥问题,在zz/社会范围内就太搞笑了,就算你不关注一波三折的邮件门没听说过国内外各种意外身亡的政客,最起码最近热火朝天的metoo都没听说过&amp;hellip;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 当然你觉得资本就是好都是中国人渗透和俄罗斯黑客的错我也没问题的毕竟最近全靠他们背锅&lt;br /&gt;
——victorzl 企图匿名, 但是可耻的失败了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(21):不管什么制度的国家，政府制定的傻逼政策多了去了，所以里根才抖机灵说政府本身就是问题&lt;br /&gt;
政府天然就有不断扩大权力，增加税收，还拿钱不干活和利用权力收租腐败的倾向——其实只要有条件无约束，换成谁都差不多&lt;br /&gt;
权力能够寻租，关键在于权力可以提供在市场上的自然垄断也无法相比的行政垄断特权，不减少这种特权，反而还要以反私有制的名义扩张和绝对化权力，结果会与初衷背道而驰，不信邪的人则只会求助于道德觉悟，需要特殊材料做成的人来掌握权力。&lt;br /&gt;
靠民主制度的选票当然不可能解决这个问题，因为投票并不会限制政府权力的扩张，反而就算是美国都经历了从小政府到大政府的过程。&lt;br /&gt;
私有制度当然也不是万能灵药，不过，其和社会竞争-进化模型结合起来另有高明之处，有时间我再专门说说&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于证据确凿，严肃讨论的话当然还是要讲究的，如果只是表达一下立场，那就无所谓了。Metoo运动迟早也会有矫枉过正莫须有的指责，多年前MJ不就因为娈童指责蒙冤么？不讲证据的话还是不太好吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和好奇公有制的准确含义一样，我也好奇在喜欢万事万物骂资本的人口中，资本的定义究竟是什么呢？&lt;br /&gt;
在各种讨论中，有时候是物，有时候是财，有时候是人类个体，有时候又是个你看不见的集体存在，有时候仿佛是人格化的物质，有时候又是当作一个人类个体看待的人类集体。&lt;br /&gt;
你所理解的概念要是和我不一样，岂不是是鸡对鸭讲？&lt;br /&gt;
如果有人定义清楚了公有制和资本，是否还可以进一步说明公有制下的资本概念呢？&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(22):@athlon7 @victorzl&lt;br /&gt;
我一般会把网上的讨论存档发布到自己的blog上，如不嫌弃，是否允许我将本贴相关内容转载过去？&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(23):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用22楼内容&lt;br /&gt;
calon:@athlon7 @victorzl&lt;br /&gt;
我一般会把网上的讨论存档发布到自己的blog上，如不嫌弃，是否允许我将本贴相关内容转载过去？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;请便，浅见不值一哂，见笑了&lt;br /&gt;
——athlon7【里屋歪理歪楼王】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(24):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用20楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用16楼内容&lt;br /&gt;
calon:那就继续看看这事怎么发展呗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有个疑问啊，有赚钱有亏损的部分，为什么没人提地区和部门间的补贴，最简单直接的思维都会这么想吧，是不是亏损的地区根本补不上啊。&lt;br /&gt;
要我是私营公司，当然更愿意只接赚钱的部分，不愿意接亏损的部分，人之常情吧。是不是应该关注为什么政府做出这种决策呢？至少对外总有说得过去的表面理由吧。&lt;br /&gt;
要说这是大资本集团操纵政府，究竟是想当然耳，还是有确凿的证据，还是默认有罪推断呢？&lt;br /&gt;
是不是解释力太强了一些，搞得好像资本主义国家妖蛾子都赖资本因素，跟二战前的犹太人一样哦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;victorzl:我觉得你还是移民过来待几年再来谈这些吧&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土澳zf做出的sb政策还少么?&lt;br /&gt;
从几年前就开始狂砍学生低收入儿童家庭福利号称是大家一起还债,转头就几百亿买f35几百亿投医药研究(这个我还是有限支持的虽然大头被医药公司拿走了但再怎么说也是造福人类)某私校还给当时总统女儿发了一个任何人都申请不到的奖学金然后zf给私校拨款.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些所谓的&amp;rdquo;民主&amp;rdquo;zf又不是真的在乎民众怎么想,他们在乎的只是选票,而做为群体的p民记性又差又容易被带节奏,更何况大部分时间他们只能从两坨垃圾中选一坨看上去形状好点的.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没错,人民是不满也能去游行,然而球用都没有.&lt;br /&gt;
这点在什么郭家都一样,什么社会主义资本主义的都是幌子,被统治阶级和统治阶级的利益不一致的时候就得吃瘪.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于确凿证据什么的你在法庭上谈没啥问题,在zz/社会范围内就太搞笑了,就算你不关注一波三折的邮件门没听说过国内外各种意外身亡的政客,最起码最近热火朝天的metoo都没听说过&amp;hellip;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 当然你觉得资本就是好都是中国人渗透和俄罗斯黑客的错我也没问题的毕竟最近全靠他们背锅&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;太平洋没加盖，可以游回来啊，这边风景独好，中南海外面还写着为人民服务呢&lt;br /&gt;
——墙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(25):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用22楼内容&lt;br /&gt;
calon:@athlon7 @victorzl&lt;br /&gt;
我一般会把网上的讨论存档发布到自己的blog上，如不嫌弃，是否允许我将本贴相关内容转载过去？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;可以分享下你的blog地址吗？想去拜读&lt;br /&gt;
——匿名人士78629&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(26):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用21楼内容&lt;br /&gt;
calon:不管什么制度的国家，政府制定的傻逼政策多了去了，所以里根才抖机灵说政府本身就是问题&lt;br /&gt;
政府天然就有不断扩大权力，增加税收，还拿钱不干活和利用权力收租腐败的倾向——其实只要有条件无约束，换成谁都差不多&lt;br /&gt;
权力能够寻租，关键在于权力可以提供在市场上的自然垄断也无法相比的行政垄断特权，不减少这种特权，反而还要以反私有制的名义扩张和绝对化权力，结果会与初衷背道而驰，不信邪的人则只会求助于道德觉悟，需要特殊材料做成的人来掌握权力。&lt;br /&gt;
靠民主制度的选票当然不可能解决这个问题，因为投票并不会限制政府权力的扩张，反而就算是美国都经历了从小政府到大政府的过程。&lt;br /&gt;
私有制度当然也不是万能灵药，不过，其和社会竞争-进化模型结合起来另有高明之处，有时间我再专门说说&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于证据确凿，严肃讨论的话当然还是要讲究的，如果只是表达一下立场，那就无所谓了。Metoo运动迟早也会有矫枉过正莫须有的指责，多年前MJ不就因为娈童指责蒙冤么？不讲证据的话还是不太好吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和好奇公有制的准确含义一样，我也好奇在喜欢万事万物骂资本的人口中，资本的定义究竟是什么呢？&lt;br /&gt;
在各种讨论中，有时候是物，有时候是财，有时候是人类个体，有时候又是个你看不见的集体存在，有时候仿佛是人格化的物质，有时候又是当作一个人类个体看待的人类集体。&lt;br /&gt;
你所理解的概念要是和我不一样，岂不是是鸡对鸭讲？&lt;br /&gt;
如果有人定义清楚了公有制和资本，是否还可以进一步说明公有制下的资本概念呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;私有制度当然也不是万能灵药&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
很好,终于能够理解我在说什么了.&lt;br /&gt;
医疗教育之类还有一些人类生存最基本的需求是绝对不能完全私有的,比如想象一下空气或者水完全私有的世界.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;证据确凿&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
那么请给出天朝现在前三排任一人贪污腐败的确凿证据,肯定有这么一个人,大家都知道.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;喜欢万事万物骂资本&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
要是你这么理解那就算了,别引用我,不喜欢被人曲解然后吊城门.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——victorzl&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(27):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用24楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用20楼内容&lt;br /&gt;
victorzl:我觉得你还是移民过来待几年再来谈这些吧&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土澳zf做出的sb政策还少么?&lt;br /&gt;
从几年前就开始狂砍学生低收入儿童家庭福利号称是大家一起还债,转头就几百亿买f35几百亿投医药研究(这个我还是有限支持的虽然大头被医药公司拿走了但再怎么说也是造福人类)某私校还给当时总统女儿发了一个任何人都申请不到的奖学金然后zf给私校拨款.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些所谓的&amp;rdquo;民主&amp;rdquo;zf又不是真的在乎民众怎么想,他们在乎的只是选票,而做为群体的p民记性又差又容易被带节奏,更何况大部分时间他们只能从两坨垃圾中选一坨看上去形状好点的.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没错,人民是不满也能去游行,然而球用都没有.&lt;br /&gt;
这点在什么郭家都一样,什么社会主义资本主义的都是幌子,被统治阶级和统治阶级的利益不一致的时候就得吃瘪.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于确凿证据什么的你在法庭上谈没啥问题,在zz/社会范围内就太搞笑了,就算你不关注一波三折的邮件门没听说过国内外各种意外身亡的政客,最起码最近热火朝天的metoo都没听说过&amp;hellip;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 当然你觉得资本就是好都是中国人渗透和俄罗斯黑客的错我也没问题的毕竟最近全靠他们背锅&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;墙:太平洋没加盖，可以游回来啊，这边风景独好，中南海外面还写着为人民服务呢&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;非黑即白的人还是别出来显眼了&amp;hellip;.&lt;br /&gt;
——victorzl&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(28):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用27楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用24楼内容&lt;br /&gt;
墙:太平洋没加盖，可以游回来啊，这边风景独好，中南海外面还写着为人民服务呢&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;victorzl:非黑即白的人还是别出来显眼了&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;帽子戴的真快&lt;br /&gt;
——墙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(29):我觉得周为民说得很清楚了，计划经济一个核心弊端是无法调动生产者的积极性，这个已经被苏联和我国早期实践证实了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大数据对于计划有帮助，市场经济也不等于完全没有计划。只是我们不应该幻想大数据能帮助建立一个完美的计划经济系统，因为这个系统也许会自洽，但是效率很可能非常糟。&lt;br /&gt;
——webto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(30):私有制不是万能灵药的原因，不是必须要有公有制的成分，而是不能只谈私有制，而没有其他非制度层面的基础。&lt;br /&gt;
人类社会的运作机制非常复杂，肯定不是经济层面所有制一个因素可以包打天下的。承认这一点没什么大不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;医疗教育是最基本的需求不是公有化的充分理由。食品行业也是为基本需求服务，法治加市场下的食品行业比完全公有制下，无论品类数量还是质量都好多了。生育繁衍也是基本需求，本质上将女性生育能力当作公共资源管理的计划生育，也没见到有什么好结果。我是不明白哪里来的信心默认公有制下管理基本需求就比私有制市场经济，好像一旦私有制有什么问题就要回到公有制下，也不管是不是后者可能问题更多。&lt;br /&gt;
像医疗教育这种事情，人类的需求基本看不到上限，恰恰在现实中公有制下支撑不住了，才不得不寻求通过市场化来优化资源和激励创新。市场化过程中的不公平等现象，在市场化之前同样存在，而且是通过等级固化的特权，只是没有货币化而难以显示其更大的不公平。&lt;br /&gt;
基础的公共服务可以由政府兜底，但超出最基本需求的部分，私有化市场不是洪水猛兽。这是我目前的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有没有指责他们在具体某个事务上贪污腐败，凭什么要我证明？你这也是树稻草人把人往沟里带啊。&lt;br /&gt;
实际上在公有制下，即使最高权力者清正廉洁，哪怕是心怀人民、毫不自私、理想高远的伟大领袖，造成的社会危害也不比贪污腐败小，这是机制决定的，不为个人的操守左右。&lt;br /&gt;
有的人幻想让人工智能成为没有私利、永远客观中立、绝对是用特殊材料制成的社会管理者，以为就能够解决公有制社会的顽疾，在我看来也不成立。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(31):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用28楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用27楼内容&lt;br /&gt;
victorzl:非黑即白的人还是别出来显眼了&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;墙:帽子戴的真快&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有趣,首先诉诸人身的是你好么?&lt;br /&gt;
然后,你来讲下我什么时候说过,或者如何从我说的话里得到&amp;rdquo;天朝就是比土澳好&amp;rdquo;的结论?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 自己没能力思考还怨别人&amp;hellip;&lt;br /&gt;
——victorzl&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(32):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用30楼内容&lt;br /&gt;
calon:私有制不是万能灵药的原因，不是必须要有公有制的成分，而是不能只谈私有制，而没有其他非制度层面的基础。&lt;br /&gt;
人类社会的运作机制非常复杂，肯定不是经济层面所有制一个因素可以包打天下的。承认这一点没什么大不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;医疗教育是最基本的需求不是公有化的充分理由。食品行业也是为基本需求服务，法治加市场下的食品行业比完全公有制下，无论品类数量还是质量都好多了。生育繁衍也是基本需求，本质上将女性生育能力当作公共资源管理的计划生育，也没见到有什么好结果。我是不明白哪里来的信心默认公有制下管理基本需求就比私有制市场经济，好像一旦私有制有什么问题就要回到公有制下，也不管是不是后者可能问题更多。&lt;br /&gt;
像医疗教育这种事情，人类的需求基本看不到上限，恰恰在现实中公有制下支撑不住了，才不得不寻求通过市场化来优化资源和激励创新。市场化过程中的不公平等现象，在市场化之前同样存在，而且是通过等级固化的特权，只是没有货币化而难以显示其更大的不公平。&lt;br /&gt;
基础的公共服务可以由政府兜底，但超出最基本需求的部分，私有化市场不是洪水猛兽。这是我目前的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有没有指责他们在具体某个事务上贪污腐败，凭什么要我证明？你这也是树稻草人把人往沟里带啊。&lt;br /&gt;
实际上在公有制下，即使最高权力者清正廉洁，哪怕是心怀人民、毫不自私、理想高远的伟大领袖，造成的社会危害也不比贪污腐败小，这是机制决定的，不为个人的操守左右。&lt;br /&gt;
有的人幻想让人工智能成为没有私利、永远客观中立、绝对是用特殊材料制成的社会管理者，以为就能够解决公有制社会的顽疾，在我看来也不成立。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;基础的公共服务可以由政府兜底，但超出最基本需求的部分，私有化市场不是洪水猛兽&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
没问题啊,我也同意这个.&lt;br /&gt;
但是可能分歧在于你认同不受控制的私有化和完全自由的市场.&lt;br /&gt;
然而连米帝都不会同意你的观念,去年天朝国务院试图用资本狙击米帝的某高科技领域,然后被川普以莫须有的危害国家安全的行政命令阻止了,有趣不?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话不太懂你对公有的定义,一说起来仿佛公有就是所有东西一锅端才行.不知道你对土澳米帝那些public school/hospital/reserve的定义是私有还是公有.&lt;br /&gt;
实际上现在天朝在私有化上面走的快多了,目测医疗教育的全面私有化马上很快就要展开了,到时候不妨在回头来看你的论断.&lt;br /&gt;
至于其他的,随便举个例子,激励创新方面有微软的买下冰冻销毁策略组珠玉在前,优化资源方面有三星的价格战后爷说了算在后.&lt;br /&gt;
当然你可以认为这是小小瑕疵不足挂齿.&lt;br /&gt;
但在我看来你梦想着田园时代资本主义的样子和一百年前那些期待着共产主义乌托邦的进步学生没什么两样.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;我有没有指责他们在具体某个事务上贪污腐败，凭什么要我证明？&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
那么你同意天朝前三排都是清正廉洁为人民服务的优秀官员喽?&lt;br /&gt;
举了一堆例子你还是没看懂啊,麻烦你去搜下邮件门,看看metoo始作俑者是怎么对付那些试图收集证据的人.&lt;br /&gt;
本来就是连fbi都要软件故障丢失数据级别的证据,非要我在一个聊天打屁的论坛上出示,先不说我是不是俄罗斯超级黑客,就算我有,你不想要命我还上有老下有小呢.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——匿名人士136661&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(33):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用31楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用28楼内容&lt;br /&gt;
墙:帽子戴的真快&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;匿名人士136661:有趣,首先诉诸人身的是你好么?&lt;br /&gt;
然后,你来讲下我什么时候说过,或者如何从我说的话里得到&amp;rdquo;天朝就是比土澳好&amp;rdquo;的结论?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 自己没能力思考还怨别人&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;应该是你来讲下如何从我说的推断出：&lt;br /&gt;
我认为你 说过,或者从你说的话里得到&amp;rdquo;天朝就是比土澳好&amp;rdquo;的结论 的结论?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恭喜我又获得超能力：自己没能力思考&lt;br /&gt;
——墙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(34):欢迎批评指教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在太忙，更新的频率比以前的时候低多了。&lt;br /&gt;
相关地址: &lt;a href=&#34;http://ioerr.github.io/&#34;&gt;http://ioerr.github.io/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(35):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用18楼内容&lt;br /&gt;
calon:你说大数据略懂一二太谦虚了，我谈谈我的看法，说错了欢迎指正&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;混沌系统的蝴蝶效应是无法用提升数据采样和计算能力预测的，这在数学上已经是定论了，目前的最新研究我不清楚，但这个基本结论应该还没有被推翻的迹象，你理想中的大数据还在拉普拉斯的时代啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大数据所需要的基础信息，最重要的是每个人头脑中的主观偏好和主动行为的目的，这玩意瞬息万变，各不相同，谁也不知道它的规律。&lt;br /&gt;
目前大数据的预测方式，能够量化且采集到的顶多只是这种目的和主观偏好下做出行动后，在物质世界的结果，对大数据系统来说，是黑盒子，还是关键节点上一念之差影响力巨大的不可控因素，无法还原为可精确预测其行为的预测模型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种局限，结合蝴蝶效应，相当于每个人都是随时动态变化的不稳定因子，无数个这样的蝴蝶效应随时在发生作用，所以我觉得大数据计划经济没戏，它可以成为强力的辅助手段，但代替不了市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么中央计划者天然厌恶个人自由，因为这是存心为难我胖虎啊，数学作业做不完了啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果假设有一天每个人头脑中的决策选择模型都被人工智能洞悉，那也就是说，每个人的主观偏好和行为目的都不仅可知而且可预测，甚至可以被安排和控制，选择没有了意义，作为人活着的价值在哪里？&lt;br /&gt;
同时，人工智能对人类思维和行为可理解和可控制也是顺理成章的，人工智能必然已经有了自己的目的和意识。真到了这一步，对人工智能而言，人类就是比开关还简单还低效的存在，连奴役的价值都没有了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;抱歉最近一直来回奔波上里屋全靠手机，没有看到这个交流……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为ERP我搞了大概5年左右，大数据也一直在学习，所以发表一些浅见吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是ERP时代的内容，从MRP到MRPII到ERP，其实确实在学术上的核心内容就是生产资料的按计划投放，结合CRM系统的整合，对生产的内容进行力所能及的预估，减小不稳定性。做到最后，最大的一个评价指标就是：零库存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在当时我有个看法，一个采购→生产→库存→销售的标准流程里，评价其管理水平高低可以看一项核心指标：零库存能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时的看法是：越优秀的供应链管理，其零库存能力就越强，自己囤货的内容就应该越趋近于零。当然，永远不可能等于零……因为永远有你无法排除的风险存在，企业不可能确保零库存。这个永远无法为零，即可以理解为企业永远无法应对“蝴蝶效应”带来的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大数据时代，为什么我开始乐观了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为基于大数据的分布式处理能力，某种意义上说，对计算处理能力的一个天花板算是取掉了。因此，我们就可以突破以前因为运算速度的限制，干掉了算法运用的最关键，也是最致命的限制：采样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采样的能力限制了算法的准确性，也就造成了蝴蝶效应的无法解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结合AlfaGo的事迹来讲，如果用穷举的方式，其实以前认为是无法想清楚围棋有多少步的。但是有了大数据体系算法后，采用二八原则，将大部分（80%）的状况用于估算业务规模，而对小部分的内容（20%）进行一个灾备性质的准备冗余，其实，计划的准确性就有了天翻地覆的飞跃。而在小部分内容的防灾性冗余，其实完全属于可以忍受的资源浪费，同时也伴随算法的学习进化，这一块内容将会越来越影响小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今后决定运用准确性的关键，将会是大数据的4V概念，我尤其认为是历史数据量的大小（这个是人工智能学习的资料），以及数据的维度。&lt;br /&gt;
——athlon7【里屋歪理歪楼王】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(36):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用32楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用30楼内容&lt;br /&gt;
calon:私有制不是万能灵药的原因，不是必须要有公有制的成分，而是不能只谈私有制，而没有其他非制度层面的基础。&lt;br /&gt;
人类社会的运作机制非常复杂，肯定不是经济层面所有制一个因素可以包打天下的。承认这一点没什么大不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;医疗教育是最基本的需求不是公有化的充分理由。食品行业也是为基本需求服务，法治加市场下的食品行业比完全公有制下，无论品类数量还是质量都好多了。生育繁衍也是基本需求，本质上将女性生育能力当作公共资源管理的计划生育，也没见到有什么好结果。我是不明白哪里来的信心默认公有制下管理基本需求就比私有制市场经济，好像一旦私有制有什么问题就要回到公有制下，也不管是不是后者可能问题更多。&lt;br /&gt;
像医疗教育这种事情，人类的需求基本看不到上限，恰恰在现实中公有制下支撑不住了，才不得不寻求通过市场化来优化资源和激励创新。市场化过程中的不公平等现象，在市场化之前同样存在，而且是通过等级固化的特权，只是没有货币化而难以显示其更大的不公平。&lt;br /&gt;
基础的公共服务可以由政府兜底，但超出最基本需求的部分，私有化市场不是洪水猛兽。这是我目前的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有没有指责他们在具体某个事务上贪污腐败，凭什么要我证明？你这也是树稻草人把人往沟里带啊。&lt;br /&gt;
实际上在公有制下，即使最高权力者清正廉洁，哪怕是心怀人民、毫不自私、理想高远的伟大领袖，造成的社会危害也不比贪污腐败小，这是机制决定的，不为个人的操守左右。&lt;br /&gt;
有的人幻想让人工智能成为没有私利、永远客观中立、绝对是用特殊材料制成的社会管理者，以为就能够解决公有制社会的顽疾，在我看来也不成立。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;匿名人士136661:&amp;ldquo;基础的公共服务可以由政府兜底，但超出最基本需求的部分，私有化市场不是洪水猛兽&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
没问题啊,我也同意这个.&lt;br /&gt;
但是可能分歧在于你认同不受控制的私有化和完全自由的市场.&lt;br /&gt;
然而连米帝都不会同意你的观念,去年天朝国务院试图用资本狙击米帝的某高科技领域,然后被川普以莫须有的危害国家安全的行政命令阻止了,有趣不?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话不太懂你对公有的定义,一说起来仿佛公有就是所有东西一锅端才行.不知道你对土澳米帝那些public school/hospital/reserve的定义是私有还是公有.&lt;br /&gt;
实际上现在天朝在私有化上面走的快多了,目测医疗教育的全面私有化马上很快就要展开了,到时候不妨在回头来看你的论断.&lt;br /&gt;
至于其他的,随便举个例子,激励创新方面有微软的买下冰冻销毁策略组珠玉在前,优化资源方面有三星的价格战后爷说了算在后.&lt;br /&gt;
当然你可以认为这是小小瑕疵不足挂齿.&lt;br /&gt;
但在我看来你梦想着田园时代资本主义的样子和一百年前那些期待着共产主义乌托邦的进步学生没什么两样.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;我有没有指责他们在具体某个事务上贪污腐败，凭什么要我证明？&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
那么你同意天朝前三排都是清正廉洁为人民服务的优秀官员喽?&lt;br /&gt;
举了一堆例子你还是没看懂啊,麻烦你去搜下邮件门,看看metoo始作俑者是怎么对付那些试图收集证据的人.&lt;br /&gt;
本来就是连fbi都要软件故障丢失数据级别的证据,非要我在一个聊天打屁的论坛上出示,先不说我是不是俄罗斯超级黑客,就算我有,你不想要命我还上有老下有小呢.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;米帝又不是完美的模板，它干了什么关我的观点什么事呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对公有的定义正是我要请教的，可惜到现在也没人正面回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于公共服务，我前面还是另一个帖子应该有说过，私有制下不排斥公共服务。本质上公共服务也是一种特殊商品，前提一样是产权私有，有限放权，按契约服务。而公有制下的公共服务，不是契约关系，而是与执政合法性挂钩的责任义务，有的时候可以比私有制下做的更加优秀，但缺点是无法有效控制成本，最严重的会发展成为将人口看作负担。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;激励创新和优化资源又不等于万事如意完美无缺，自认为比市场高明的人多了去了。&lt;br /&gt;
至于天朝的教育和医疗“私有化”，具体情况具体分析吧，在我看来有的措施可是跟私有化市场化南辕北辙，还要背上骂名呢，远的不说，最近就有打着市场化的名头强化中医特权地位的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后这一段，既然咱俩都觉得对方理解不了自己，鸡同鸭讲没意思，那就免谈吧。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(37):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用35楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用18楼内容&lt;br /&gt;
calon:你说大数据略懂一二太谦虚了，我谈谈我的看法，说错了欢迎指正&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;混沌系统的蝴蝶效应是无法用提升数据采样和计算能力预测的，这在数学上已经是定论了，目前的最新研究我不清楚，但这个基本结论应该还没有被推翻的迹象，你理想中的大数据还在拉普拉斯的时代啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大数据所需要的基础信息，最重要的是每个人头脑中的主观偏好和主动行为的目的，这玩意瞬息万变，各不相同，谁也不知道它的规律。&lt;br /&gt;
目前大数据的预测方式，能够量化且采集到的顶多只是这种目的和主观偏好下做出行动后，在物质世界的结果，对大数据系统来说，是黑盒子，还是关键节点上一念之差影响力巨大的不可控因素，无法还原为可精确预测其行为的预测模型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种局限，结合蝴蝶效应，相当于每个人都是随时动态变化的不稳定因子，无数个这样的蝴蝶效应随时在发生作用，所以我觉得大数据计划经济没戏，它可以成为强力的辅助手段，但代替不了市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么中央计划者天然厌恶个人自由，因为这是存心为难我胖虎啊，数学作业做不完了啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果假设有一天每个人头脑中的决策选择模型都被人工智能洞悉，那也就是说，每个人的主观偏好和行为目的都不仅可知而且可预测，甚至可以被安排和控制，选择没有了意义，作为人活着的价值在哪里？&lt;br /&gt;
同时，人工智能对人类思维和行为可理解和可控制也是顺理成章的，人工智能必然已经有了自己的目的和意识。真到了这一步，对人工智能而言，人类就是比开关还简单还低效的存在，连奴役的价值都没有了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;athlon7【里屋歪理歪楼王】:抱歉最近一直来回奔波上里屋全靠手机，没有看到这个交流……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为ERP我搞了大概5年左右，大数据也一直在学习，所以发表一些浅见吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是ERP时代的内容，从MRP到MRPII到ERP，其实确实在学术上的核心内容就是生产资料的按计划投放，结合CRM系统的整合，对生产的内容进行力所能及的预估，减小不稳定性。做到最后，最大的一个评价指标就是：零库存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在当时我有个看法，一个采购→生产→库存→销售的标准流程里，评价其管理水平高低可以看一项核心指标：零库存能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时的看法是：越优秀的供应链管理，其零库存能力就越强，自己囤货的内容就应该越趋近于零。当然，永远不可能等于零……因为永远有你无法排除的风险存在，企业不可能确保零库存。这个永远无法为零，即可以理解为企业永远无法应对“蝴蝶效应”带来的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大数据时代，为什么我开始乐观了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为基于大数据的分布式处理能力，某种意义上说，对计算处理能力的一个天花板算是取掉了。因此，我们就可以突破以前因为运算速度的限制，干掉了算法运用的最关键，也是最致命的限制：采样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采样的能力限制了算法的准确性，也就造成了蝴蝶效应的无法解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结合AlfaGo的事迹来讲，如果用穷举的方式，其实以前认为是无法想清楚围棋有多少步的。但是有了大数据体系算法后，采用二八原则，将大部分（80%）的状况用于估算业务规模，而对小部分的内容（20%）进行一个灾备性质的准备冗余，其实，计划的准确性就有了天翻地覆的飞跃。而在小部分内容的防灾性冗余，其实完全属于可以忍受的资源浪费，同时也伴随算法的学习进化，这一块内容将会越来越影响小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今后决定运用准确性的关键，将会是大数据的4V概念，我尤其认为是历史数据量的大小（这个是人工智能学习的资料），以及数据的维度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这方面你是专家，我站在外行三脚猫的角度请教一下。&lt;br /&gt;
大数据介入采购→生产→库存→销售的标准流程，是否包括发现或创造市场机会并确定相应市场开发生产方向的关键环节呢？&lt;br /&gt;
比如应该发明或生产汽车，而不是升级马车或优化马车的库存管理。&lt;br /&gt;
如果不包括，那么我觉得大数据仍然无法取代企业家，而只能协助和代替供应链管理专家。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(38):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用37楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用35楼内容&lt;br /&gt;
athlon7【里屋歪理歪楼王】:抱歉最近一直来回奔波上里屋全靠手机，没有看到这个交流……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为ERP我搞了大概5年左右，大数据也一直在学习，所以发表一些浅见吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是ERP时代的内容，从MRP到MRPII到ERP，其实确实在学术上的核心内容就是生产资料的按计划投放，结合CRM系统的整合，对生产的内容进行力所能及的预估，减小不稳定性。做到最后，最大的一个评价指标就是：零库存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在当时我有个看法，一个采购→生产→库存→销售的标准流程里，评价其管理水平高低可以看一项核心指标：零库存能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时的看法是：越优秀的供应链管理，其零库存能力就越强，自己囤货的内容就应该越趋近于零。当然，永远不可能等于零……因为永远有你无法排除的风险存在，企业不可能确保零库存。这个永远无法为零，即可以理解为企业永远无法应对“蝴蝶效应”带来的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大数据时代，为什么我开始乐观了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为基于大数据的分布式处理能力，某种意义上说，对计算处理能力的一个天花板算是取掉了。因此，我们就可以突破以前因为运算速度的限制，干掉了算法运用的最关键，也是最致命的限制：采样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采样的能力限制了算法的准确性，也就造成了蝴蝶效应的无法解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结合AlfaGo的事迹来讲，如果用穷举的方式，其实以前认为是无法想清楚围棋有多少步的。但是有了大数据体系算法后，采用二八原则，将大部分（80%）的状况用于估算业务规模，而对小部分的内容（20%）进行一个灾备性质的准备冗余，其实，计划的准确性就有了天翻地覆的飞跃。而在小部分内容的防灾性冗余，其实完全属于可以忍受的资源浪费，同时也伴随算法的学习进化，这一块内容将会越来越影响小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今后决定运用准确性的关键，将会是大数据的4V概念，我尤其认为是历史数据量的大小（这个是人工智能学习的资料），以及数据的维度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:这方面你是专家，我站在外行三脚猫的角度请教一下。&lt;br /&gt;
大数据介入采购→生产→库存→销售的标准流程，是否包括发现或创造市场机会并确定相应市场开发生产方向的关键环节呢？&lt;br /&gt;
比如应该发明或生产汽车，而不是升级马车或优化马车的库存管理。&lt;br /&gt;
如果不包括，那么我觉得大数据仍然无法取代企业家，而只能协助和代替供应链管理专家。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;哪里，互相交流不要客气了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大数据的运用主要有两个突破，第一个是发掘或者验证既有业务的潜在规律，第二个是反映出可能尚未发现规律的新视野。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到市场机会这点，前者比较突出的是我们在某些年龄段客户喜好、商品易损点的突破等，例如下图所示的客户痛点分析内容上，这个是某国内大厂的移动通讯分析新模式；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后者比较直接一点，就是大数据的经典案例：啤酒与尿布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照您举的例子来说，其实可能两者都有，我们可以从维修售后采集的数据来判断一个整车哪些部件易损易坏，要么对该部件的库存量加大来满足售后的需要，或者是对生产工艺提出辅助参考，帮助进行该方面的突破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现阶段我个人认为大数据业务很难取代具有创新意义，特别是前所未有，很难想到的创新领域的运用，大数据可以发现理性行为或者固有的规律、规范，但是在创新上非常受局限，举个例子，我们可以通过大数据优化共享单车、电子商城的服务，但是发明出共享单车的点子，想出并规划出电商，这估计用大数据很难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——athlon7【里屋歪理歪楼王】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(39):我的认识也比较接近这个看法，市场上最重要的是愿意为创新冒险并承担其风险的企业家，目前大数据还无法取代。&lt;br /&gt;
我之前想的是，如果有哪一天大数据+人工智能可以取代这个角色了，人类的存在意义也许就没有了，这关系到自由意志、目的性等话题。&lt;br /&gt;
也许有一天，人类会进化成和硅基生命融合在一起取长补短的形态？也许通讯和交流不再有障碍，只会有一个统一意志的生命体存在？&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(40):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用39楼内容&lt;br /&gt;
calon:我的认识也比较接近这个看法，市场上最重要的是愿意为创新冒险并承担其风险的企业家，目前大数据还无法取代。&lt;br /&gt;
我之前想的是，如果有哪一天大数据+人工智能可以取代这个角色了，人类的存在意义也许就没有了，这关系到自由意志、目的性等话题。&lt;br /&gt;
也许有一天，人类会进化成和硅基生命融合在一起取长补短的形态？也许通讯和交流不再有障碍，只会有一个统一意志的生命体存在？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我有个不切实际的科幻想法是：目前人类的进化速度已经赶不上人类机械科技工具的进化速度的时候，那么就是机械科技工具反过来辅助人类自身的生理进化吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上现在很多在进化学上的优势反过来成了新时代人类的劣势了……需要工具矫正了，例如容易吃胖在原来是优势型人类（对食物利用率高），在新时代是劣势……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在看得到的包括：&lt;br /&gt;
机械外骨骼的应用，医学上包括心脏支架、起搏器等辅助装备的应用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后续的我觉得实现起来并不难的内容包括：&lt;br /&gt;
以纳米科技制造的人工辅助CPU对人类本身分析能力的提升，简单来说就是把电脑装进身体里；&lt;br /&gt;
小型纳米机器人体检运用，将会是新时代的抗生素；&lt;br /&gt;
对眼球的Googleglass式增值服务。内置Googleglass；&lt;br /&gt;
体内微电脑控制激素分泌直至最后脑后插管……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，就是攻壳机动队和黑客帝国的时代了……&lt;br /&gt;
——athlon7【里屋歪理歪楼王】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(41):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用33楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用31楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士136661:有趣,首先诉诸人身的是你好么?&lt;br /&gt;
然后,你来讲下我什么时候说过,或者如何从我说的话里得到&amp;rdquo;天朝就是比土澳好&amp;rdquo;的结论?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 自己没能力思考还怨别人&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;墙:应该是你来讲下如何从我说的推断出：&lt;br /&gt;
我认为你 说过,或者从你说的话里得到&amp;rdquo;天朝就是比土澳好&amp;rdquo;的结论 的结论?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恭喜我又获得超能力：自己没能力思考&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;太平洋没加盖，可以游回来啊，这边风景独好&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 居然连自己说的话都不能理解了可怕&lt;br /&gt;
——匿名人士140076&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(42):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用36楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用32楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士136661:&amp;ldquo;基础的公共服务可以由政府兜底，但超出最基本需求的部分，私有化市场不是洪水猛兽&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
没问题啊,我也同意这个.&lt;br /&gt;
但是可能分歧在于你认同不受控制的私有化和完全自由的市场.&lt;br /&gt;
然而连米帝都不会同意你的观念,去年天朝国务院试图用资本狙击米帝的某高科技领域,然后被川普以莫须有的危害国家安全的行政命令阻止了,有趣不?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话不太懂你对公有的定义,一说起来仿佛公有就是所有东西一锅端才行.不知道你对土澳米帝那些public school/hospital/reserve的定义是私有还是公有.&lt;br /&gt;
实际上现在天朝在私有化上面走的快多了,目测医疗教育的全面私有化马上很快就要展开了,到时候不妨在回头来看你的论断.&lt;br /&gt;
至于其他的,随便举个例子,激励创新方面有微软的买下冰冻销毁策略组珠玉在前,优化资源方面有三星的价格战后爷说了算在后.&lt;br /&gt;
当然你可以认为这是小小瑕疵不足挂齿.&lt;br /&gt;
但在我看来你梦想着田园时代资本主义的样子和一百年前那些期待着共产主义乌托邦的进步学生没什么两样.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;我有没有指责他们在具体某个事务上贪污腐败，凭什么要我证明？&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
那么你同意天朝前三排都是清正廉洁为人民服务的优秀官员喽?&lt;br /&gt;
举了一堆例子你还是没看懂啊,麻烦你去搜下邮件门,看看metoo始作俑者是怎么对付那些试图收集证据的人.&lt;br /&gt;
本来就是连fbi都要软件故障丢失数据级别的证据,非要我在一个聊天打屁的论坛上出示,先不说我是不是俄罗斯超级黑客,就算我有,你不想要命我还上有老下有小呢.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:米帝又不是完美的模板，它干了什么关我的观点什么事呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对公有的定义正是我要请教的，可惜到现在也没人正面回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于公共服务，我前面还是另一个帖子应该有说过，私有制下不排斥公共服务。本质上公共服务也是一种特殊商品，前提一样是产权私有，有限放权，按契约服务。而公有制下的公共服务，不是契约关系，而是与执政合法性挂钩的责任义务，有的时候可以比私有制下做的更加优秀，但缺点是无法有效控制成本，最严重的会发展成为将人口看作负担。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;激励创新和优化资源又不等于万事如意完美无缺，自认为比市场高明的人多了去了。&lt;br /&gt;
至于天朝的教育和医疗“私有化”，具体情况具体分析吧，在我看来有的措施可是跟私有化市场化南辕北辙，还要背上骂名呢，远的不说，最近就有打着市场化的名头强化中医特权地位的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后这一段，既然咱俩都觉得对方理解不了自己，鸡同鸭讲没意思，那就免谈吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对啊,这样不就简单多了.&lt;br /&gt;
既然你明白你所憧憬的只是一个梦想中的完美的私有制市场模型,就不要再这里非拉着我讨论什么私有公有计划市场的东西.搞得我老是觉得自己在回一个十几年的帖子一样.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有的定义真的自己找不到么?&lt;br /&gt;
When preceding a list of class members, the public keyword specifies that those members are accessible from any function. This applies to all members declared up to the next access specifier or the end of the class.&lt;br /&gt;
public school/hospital/reserve这些公有可不止是公共服务.如果强行装作看不见就算了.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;天朝的教育和医疗“私有化”&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
原来你对私有公有的定义不是通过所有权来判断的.&lt;br /&gt;
那么我大概明白了.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: &lt;a href=&#34;http://xh.5156edu.com/html5/225195.html&#34;&gt;http://xh.5156edu.com/html5/225195.html&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
——匿名人士140076&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(43):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用42楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用36楼内容&lt;br /&gt;
calon:米帝又不是完美的模板，它干了什么关我的观点什么事呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对公有的定义正是我要请教的，可惜到现在也没人正面回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于公共服务，我前面还是另一个帖子应该有说过，私有制下不排斥公共服务。本质上公共服务也是一种特殊商品，前提一样是产权私有，有限放权，按契约服务。而公有制下的公共服务，不是契约关系，而是与执政合法性挂钩的责任义务，有的时候可以比私有制下做的更加优秀，但缺点是无法有效控制成本，最严重的会发展成为将人口看作负担。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;激励创新和优化资源又不等于万事如意完美无缺，自认为比市场高明的人多了去了。&lt;br /&gt;
至于天朝的教育和医疗“私有化”，具体情况具体分析吧，在我看来有的措施可是跟私有化市场化南辕北辙，还要背上骂名呢，远的不说，最近就有打着市场化的名头强化中医特权地位的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后这一段，既然咱俩都觉得对方理解不了自己，鸡同鸭讲没意思，那就免谈吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;匿名人士140076:对啊,这样不就简单多了.&lt;br /&gt;
既然你明白你所憧憬的只是一个梦想中的完美的私有制市场模型,就不要再这里非拉着我讨论什么私有公有计划市场的东西.搞得我老是觉得自己在回一个十几年的帖子一样.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有的定义真的自己找不到么?&lt;br /&gt;
When preceding a list of class members, the public keyword specifies that those members are accessible from any function. This applies to all members declared up to the next access specifier or the end of the class.&lt;br /&gt;
public school/hospital/reserve这些公有可不止是公共服务.如果强行装作看不见就算了.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;天朝的教育和医疗“私有化”&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
原来你对私有公有的定义不是通过所有权来判断的.&lt;br /&gt;
那么我大概明白了.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: &lt;a href=&#34;http://xh.5156edu.com/html5/225195.html&#34;&gt;http://xh.5156edu.com/html5/225195.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;为什么非要憧憬完美的市场模型？你这又是在打稻草人了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有的定义能够找得到，清晰无歧的可就难了。“所有”二字在实际管理、生产、交易转让、分配过程中学问大了。如果你觉得非常简单，欢迎抽几分钟回答一下我8楼提的几个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有还是公有当然通过所有权来判断。&lt;br /&gt;
但是号称“私有制”的可未必真就是“私有制”，就好像号称是“神圣罗马帝国”未必就是“神圣罗马帝国”，“集体或全民所有”未必就是“集体或全民所有”。&lt;br /&gt;
我国看上去是私有的东西，其实只是公权力授予的，随时都可以收回，就好像奴隶主赏赐给奴隶的财产，其实根本就称不上是奴隶所有。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(44):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用43楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用42楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士140076:对啊,这样不就简单多了.&lt;br /&gt;
既然你明白你所憧憬的只是一个梦想中的完美的私有制市场模型,就不要再这里非拉着我讨论什么私有公有计划市场的东西.搞得我老是觉得自己在回一个十几年的帖子一样.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有的定义真的自己找不到么?&lt;br /&gt;
When preceding a list of class members, the public keyword specifies that those members are accessible from any function. This applies to all members declared up to the next access specifier or the end of the class.&lt;br /&gt;
public school/hospital/reserve这些公有可不止是公共服务.如果强行装作看不见就算了.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;天朝的教育和医疗“私有化”&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
原来你对私有公有的定义不是通过所有权来判断的.&lt;br /&gt;
那么我大概明白了.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: &lt;a href=&#34;http://xh.5156edu.com/html5/225195.html&#34;&gt;http://xh.5156edu.com/html5/225195.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:为什么非要憧憬完美的市场模型？你这又是在打稻草人了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有的定义能够找得到，清晰无歧的可就难了。“所有”二字在实际管理、生产、交易转让、分配过程中学问大了。如果你觉得非常简单，欢迎抽几分钟回答一下我8楼提的几个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有还是公有当然通过所有权来判断。&lt;br /&gt;
但是号称“私有制”的可未必真就是“私有制”，就好像号称是“神圣罗马帝国”未必就是“神圣罗马帝国”，“集体或全民所有”未必就是“集体或全民所有”。&lt;br /&gt;
我国看上去是私有的东西，其实只是公权力授予的，随时都可以收回，就好像奴隶主赏赐给奴隶的财产，其实根本就称不上是奴隶所有。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果不讨论完美模型,那么现实就是不论中修米帝都是有公有有私有有市场有计划的混合体.那么你到底在纠结什么呢?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于&amp;rdquo;“所有”二字在实际管理、生产、交易转让、分配过程中&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
请参照你想象中的私有制的相应方面即可.比方你买了一手intel的股票的场合.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;号称xxx的可未必真就是xxx&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
这个我也同意,没问题,就像号称民主的未必人民就真的能做什么一样.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;我国看上去是私有的东西，其实只是公权力授予的，随时都可以收回&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
这个我就不太了解了.&lt;br /&gt;
最近几个大事件都是下黑手,没有敢拿到台面上来象几十年前一样光明正大打土豪的.而下黑手这事情可是不分什么主义的,全世界哪儿都有.&lt;br /&gt;
如果你觉得你的财产不算你自己的不妨尽快转移到海外,虽然现在政策很紧但还是有很多路子可以走的.&lt;br /&gt;
实际上我觉得这就是个信任问题,和你在哪儿并没有什么关系,就像我把钱存在土澳银行如果银行破产了的场合或者我花一百万刀从zf那儿买了个纸万一zf不认账的场合.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——匿名人士140076&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(45):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用44楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用43楼内容&lt;br /&gt;
calon:为什么非要憧憬完美的市场模型？你这又是在打稻草人了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有的定义能够找得到，清晰无歧的可就难了。“所有”二字在实际管理、生产、交易转让、分配过程中学问大了。如果你觉得非常简单，欢迎抽几分钟回答一下我8楼提的几个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有还是公有当然通过所有权来判断。&lt;br /&gt;
但是号称“私有制”的可未必真就是“私有制”，就好像号称是“神圣罗马帝国”未必就是“神圣罗马帝国”，“集体或全民所有”未必就是“集体或全民所有”。&lt;br /&gt;
我国看上去是私有的东西，其实只是公权力授予的，随时都可以收回，就好像奴隶主赏赐给奴隶的财产，其实根本就称不上是奴隶所有。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;匿名人士140076:如果不讨论完美模型,那么现实就是不论中修米帝都是有公有有私有有市场有计划的混合体.那么你到底在纠结什么呢?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于&amp;rdquo;“所有”二字在实际管理、生产、交易转让、分配过程中&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
请参照你想象中的私有制的相应方面即可.比方你买了一手intel的股票的场合.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;号称xxx的可未必真就是xxx&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
这个我也同意,没问题,就像号称民主的未必人民就真的能做什么一样.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;我国看上去是私有的东西，其实只是公权力授予的，随时都可以收回&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
这个我就不太了解了.&lt;br /&gt;
最近几个大事件都是下黑手,没有敢拿到台面上来象几十年前一样光明正大打土豪的.而下黑手这事情可是不分什么主义的,全世界哪儿都有.&lt;br /&gt;
如果你觉得你的财产不算你自己的不妨尽快转移到海外,虽然现在政策很紧但还是有很多路子可以走的.&lt;br /&gt;
实际上我觉得这就是个信任问题,和你在哪儿并没有什么关系,就像我把钱存在土澳银行如果银行破产了的场合或者我花一百万刀从zf那儿买了个纸万一zf不认账的场合.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;纠结的当然是不要国进民退、进一步侵犯私权啊。&lt;br /&gt;
有的事情私有制下可以谈，公有制下没得谈，这不是单纯的比例问题，而是有清晰的边界，你这逻辑等于和稀泥了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对不起，无法想象，所以才要请教。&lt;br /&gt;
股票在私有制度下很清楚，但在公有制度下，实际和理论完全不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主也是个容易有各种歧义的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果你觉得你的财产不算你自己的不妨尽快转移到海外”&lt;br /&gt;
这不就是太平洋不加盖的说法么。&lt;br /&gt;
逃避不是最好的办法，参与市场的建设发展贡献自己微薄的力量，让更多人生活好起来从而愿意为保护自己的权益而改变观念，才是正道。&lt;br /&gt;
总体而言，以数十数百年为尺度来看，天朝还是走在更加自由开放的道路上的，所以我没兴趣说tgbxs，但有人要开倒车，也不至于马上就跳车。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(46):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用45楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用44楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士140076:如果不讨论完美模型,那么现实就是不论中修米帝都是有公有有私有有市场有计划的混合体.那么你到底在纠结什么呢?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于&amp;rdquo;“所有”二字在实际管理、生产、交易转让、分配过程中&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
请参照你想象中的私有制的相应方面即可.比方你买了一手intel的股票的场合.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;号称xxx的可未必真就是xxx&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
这个我也同意,没问题,就像号称民主的未必人民就真的能做什么一样.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;我国看上去是私有的东西，其实只是公权力授予的，随时都可以收回&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
这个我就不太了解了.&lt;br /&gt;
最近几个大事件都是下黑手,没有敢拿到台面上来象几十年前一样光明正大打土豪的.而下黑手这事情可是不分什么主义的,全世界哪儿都有.&lt;br /&gt;
如果你觉得你的财产不算你自己的不妨尽快转移到海外,虽然现在政策很紧但还是有很多路子可以走的.&lt;br /&gt;
实际上我觉得这就是个信任问题,和你在哪儿并没有什么关系,就像我把钱存在土澳银行如果银行破产了的场合或者我花一百万刀从zf那儿买了个纸万一zf不认账的场合.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:纠结的当然是不要国进民退、进一步侵犯私权啊。&lt;br /&gt;
有的事情私有制下可以谈，公有制下没得谈，这不是单纯的比例问题，而是有清晰的边界，你这逻辑等于和稀泥了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对不起，无法想象，所以才要请教。&lt;br /&gt;
股票在私有制度下很清楚，但在公有制度下，实际和理论完全不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主也是个容易有各种歧义的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果你觉得你的财产不算你自己的不妨尽快转移到海外”&lt;br /&gt;
这不就是太平洋不加盖的说法么。&lt;br /&gt;
逃避不是最好的办法，参与市场的建设发展贡献自己微薄的力量，让更多人生活好起来从而愿意为保护自己的权益而改变观念，才是正道。&lt;br /&gt;
总体而言，以数十数百年为尺度来看，天朝还是走在更加自由开放的道路上的，所以我没兴趣说tgbxs，但有人要开倒车，也不至于马上就跳车。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;国进民退&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
这个你完全不用担心,肯定还是一如既往的国退民退x代进,如果运气好大盘稳定上升的话说不定还能齐头并进呢.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;有的事情私有制下可以谈，公有制下没得谈，这不是单纯的比例问题，而是有清晰的边界，你这逻辑等于和稀泥了&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
不懂.你的意思是现在天朝还是公有制&amp;hellip;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;但在公有制度下，实际和理论完全不一样&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
理论上可能有很大不同,但实际上没什么不同.就比如我现在就要给周围的public reserve交水费但如果我和council去说把上面的草都割了吧还省点水人家屌都不屌我.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;这不就是太平洋不加盖的说法么&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
不不不,只是单纯的风险管理.开户转钱比肉身可行性强多了.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;天朝还是走在更加自由开放的道路上的&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
前几年的话,我觉得是天朝在郭家资本主义的道路上一路狂奔而西方发达国家开始走上了社会主义道路.然而17年比较诡异,感觉仿佛大批穿越者降临来做任务,风云变幻跌宕起伏.现在的局势完全看不清,隐约之间仿佛有二战前夕的感觉,只能希望不要打仗了.&lt;br /&gt;
——匿名人士140076&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(47):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用46楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用45楼内容&lt;br /&gt;
calon:纠结的当然是不要国进民退、进一步侵犯私权啊。&lt;br /&gt;
有的事情私有制下可以谈，公有制下没得谈，这不是单纯的比例问题，而是有清晰的边界，你这逻辑等于和稀泥了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对不起，无法想象，所以才要请教。&lt;br /&gt;
股票在私有制度下很清楚，但在公有制度下，实际和理论完全不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主也是个容易有各种歧义的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果你觉得你的财产不算你自己的不妨尽快转移到海外”&lt;br /&gt;
这不就是太平洋不加盖的说法么。&lt;br /&gt;
逃避不是最好的办法，参与市场的建设发展贡献自己微薄的力量，让更多人生活好起来从而愿意为保护自己的权益而改变观念，才是正道。&lt;br /&gt;
总体而言，以数十数百年为尺度来看，天朝还是走在更加自由开放的道路上的，所以我没兴趣说tgbxs，但有人要开倒车，也不至于马上就跳车。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;匿名人士140076:&amp;ldquo;国进民退&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
这个你完全不用担心,肯定还是一如既往的国退民退x代进,如果运气好大盘稳定上升的话说不定还能齐头并进呢.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;有的事情私有制下可以谈，公有制下没得谈，这不是单纯的比例问题，而是有清晰的边界，你这逻辑等于和稀泥了&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
不懂.你的意思是现在天朝还是公有制&amp;hellip;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;但在公有制度下，实际和理论完全不一样&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
理论上可能有很大不同,但实际上没什么不同.就比如我现在就要给周围的public reserve交水费但如果我和council去说把上面的草都割了吧还省点水人家屌都不屌我.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;这不就是太平洋不加盖的说法么&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
不不不,只是单纯的风险管理.开户转钱比肉身可行性强多了.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;天朝还是走在更加自由开放的道路上的&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
前几年的话,我觉得是天朝在郭家资本主义的道路上一路狂奔而西方发达国家开始走上了社会主义道路.然而17年比较诡异,感觉仿佛大批穿越者降临来做任务,风云变幻跌宕起伏.现在的局势完全看不清,隐约之间仿佛有二战前夕的感觉,只能希望不要打仗了.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;个人基本权益（如自由处置自己的身体和生命而不侵犯他人权益，如私有财产权）是以公共利益的名义赋予的，而不是反过来公共权力是由个人授权的，当然还是公有制，在实践中也并未超出公有制经典的实现形态。&lt;br /&gt;
其他人也可以说我不能这样理解公有制，可以尝试逐个回答我在8楼的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;维护草坪这种要求我理解属于社区约定吧（以及可能要对抗僵尸的自卫措施），属于社区自治性质了，有的地方应该是业主协会的规定，并写到了购置合同中，有的地方可能是当地法律法规的规定。&lt;br /&gt;
这在私有制基础上很正常呀，私有制不排斥个人的合作、约定、集体行动和规范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对中国用国家资本主义这种称谓我表示不能理解。&lt;br /&gt;
因为资本主义的基础是私有制，而现在用来形容中国的国家资本主义，究其体制的根本，其实还是公有制，只不过类似于开明专制，有限度的开放，决定的权力是在君主手中，不可能因为开明君主允许你骂他了，就说不是君主专制了，人家只是暂时不想让你闭嘴。&lt;br /&gt;
私权与公权的关系还是没有变化，我们所见的许多所谓私权、资本，实质是依附于公权力的特权和红顶商人，混淆特权和私权，才有国家资本主义的说法。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(48):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用47楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用46楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士140076:&amp;ldquo;国进民退&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
这个你完全不用担心,肯定还是一如既往的国退民退x代进,如果运气好大盘稳定上升的话说不定还能齐头并进呢.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;有的事情私有制下可以谈，公有制下没得谈，这不是单纯的比例问题，而是有清晰的边界，你这逻辑等于和稀泥了&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
不懂.你的意思是现在天朝还是公有制&amp;hellip;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;但在公有制度下，实际和理论完全不一样&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
理论上可能有很大不同,但实际上没什么不同.就比如我现在就要给周围的public reserve交水费但如果我和council去说把上面的草都割了吧还省点水人家屌都不屌我.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;这不就是太平洋不加盖的说法么&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
不不不,只是单纯的风险管理.开户转钱比肉身可行性强多了.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;天朝还是走在更加自由开放的道路上的&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
前几年的话,我觉得是天朝在郭家资本主义的道路上一路狂奔而西方发达国家开始走上了社会主义道路.然而17年比较诡异,感觉仿佛大批穿越者降临来做任务,风云变幻跌宕起伏.现在的局势完全看不清,隐约之间仿佛有二战前夕的感觉,只能希望不要打仗了.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:个人基本权益（如自由处置自己的身体和生命而不侵犯他人权益，如私有财产权）是以公共利益的名义赋予的，而不是反过来公共权力是由个人授权的，当然还是公有制，在实践中也并未超出公有制经典的实现形态。&lt;br /&gt;
其他人也可以说我不能这样理解公有制，可以尝试逐个回答我在8楼的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;维护草坪这种要求我理解属于社区约定吧（以及可能要对抗僵尸的自卫措施），属于社区自治性质了，有的地方应该是业主协会的规定，并写到了购置合同中，有的地方可能是当地法律法规的规定。&lt;br /&gt;
这在私有制基础上很正常呀，私有制不排斥个人的合作、约定、集体行动和规范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对中国用国家资本主义这种称谓我表示不能理解。&lt;br /&gt;
因为资本主义的基础是私有制，而现在用来形容中国的国家资本主义，究其体制的根本，其实还是公有制，只不过类似于开明专制，有限度的开放，决定的权力是在君主手中，不可能因为开明君主允许你骂他了，就说不是君主专制了，人家只是暂时不想让你闭嘴。&lt;br /&gt;
私权与公权的关系还是没有变化，我们所见的许多所谓私权、资本，实质是依附于公权力的特权和红顶商人，混淆特权和私权，才有国家资本主义的说法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我觉得你太执着于各种名词和学术辨析了&amp;hellip;&lt;br /&gt;
这些东西都是幌子发明出来来掩盖不管什么郭家都是一小撮人掌握主要的权力和财富来操纵一大堆p民的本质.&lt;br /&gt;
不同的地方在于中苏这种郭家是权力控制财富,而西方发达郭家则是财富控制权力.对待p民的手段前者偏重行政手段和zf部门的重复性洗脑,后者偏重利诱和媒体的引导性洗脑.&lt;br /&gt;
所以对于p民来说只要你不挡道就是溅射伤害,挡了道就是碾压伤害.个人的基本权益能不能保障和什么制没啥关系.比如米帝前一阵子的某个大爷被黑人一拳打死最后六个月还有之前里屋另一个帖子讨论的不知道什么是枪无罪的难民加州之前的sca5/ab1726等等,也许在象牙塔里研究起来有很大不同,但对于受害者/受害者相近人群的不安感和绝望感来说都是一样的.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;public reserve所有权是zf,和合同业主什么的没关系,但是水费要平摊到周围居民的bill里,所有人都可以随便去玩,但管理权是没有的.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于郭家资本主义这个我觉得没有什么问题,国内外都在用,而且貌似西方郭家认为只要和zf关系紧密的都算,比方那堆只为zf服务的军工企业.随便搜了一个老新闻就是这么称呼天朝的.顺便可以看出人家的宣传口水平就是高&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2013/06/02/opinion/sunday/chinas-economic-empire.html&#34;&gt;http://www.nytimes.com/2013/06/02/opinion/sunday/chinas-economic-empire.html&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
——victorzl 企图匿名, 但是可耻的失败了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(49):不不不，我觉得搞清楚概念很重要，概念清晰是讨论的基础，不然讨论也仅仅是无意义的牢骚，也会更容易被掌握解释权的人搅浑水。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(50):怎么这么多年来，里屋关心国家走向何方的键盘党老是这么几个？&lt;br /&gt;
——疯乌鸦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(51):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用49楼内容&lt;br /&gt;
calon:不不不，我觉得搞清楚概念很重要，概念清晰是讨论的基础，不然讨论也仅仅是无意义的牢骚，也会更容易被掌握解释权的人搅浑水。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其实吧&amp;hellip;我觉得就是无意义的牢骚&amp;hellip;&lt;br /&gt;
但是就算是牢骚也可以说出来就好多了大概这样的.&lt;br /&gt;
不管中修米帝,就算是站起来的土澳,(少量)p民说话都没什么人听.&lt;br /&gt;
而且解释权话语权什么的,以前觉得who controls the past controls the future&lt;br /&gt;
但最近发现好像有时候也没啥用.象现在川普每天都被媒体骂的狗血淋头但是还是该干啥就干啥&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址: 最近貌似要修米帝版GFW&amp;hellip;&lt;br /&gt;
——匿名人士140076&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>比特币和技术人员的浪漫</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/bitcoin-he-jishu-renyuan-de-langman/</link>
        <pubDate>Sun, 10 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/bitcoin-he-jishu-renyuan-de-langman/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看了霍炬的文章才知道，最近李笑来因为 ICO 的事情又处于舆论风口。不少人说他是骗子，我了解不多不会轻易下结论，但至少能够理解霍炬描述中李笑来的那份理想主义浪漫情怀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽说一直没有参与比特币错过了几个亿，但我最关心的不是通过比特币投资，而是比特币是否能够成为宣传者口中鼓吹的新型货币。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到目前为止，即使不算公权力干预的因素，我也仍然觉得这事没戏。我身边只有投资比特币赚钱后套现提前退休的例子，没有一个人把它当作普通意义的“货币”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中文网络上关于比特币的分析，既容易看懂又能抓住重点的，是&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/people/liu-xiao/&#34;&gt;刘枭&lt;/a&gt;的《Bitcoin：Geek们的货币实验》，可惜原文所在的 blog 网站已经停止维护。我在知乎上&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/19653494/answer/12535524&#34;&gt;回答的时候引用了大部分内容&lt;/a&gt;，包括当时的一些回复讨论。目前来看仍然相当靠谱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于李笑来的 &lt;a href=&#34;https://press.one/&#34;&gt;PressOne&lt;/a&gt;，其颠覆发行模式的说法，让我想到了各种“让生产者直接对接消费者，绕过赚取暴利的中间商”式的创新。乍一看似乎很有道理，但细细一想不免有哗众取宠吸引眼球的嫌疑。&lt;br /&gt;
刨除利用公权力垄断优势赚取暴利的出版方，市场中其他出版方自然有其价值所在，其利润正是其市场价值的体现，对应细化分工后的专业要求，并非完全没有必要存在的环节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术人员的浪漫大概就是深信技术可以颠覆世界吧。确实，技术是人类社会天翻地覆的基础，但技术人员往往高估了技术的影响力和决定性（非技术人员则是低估）。以为技术发展后，人类社会经济运作和社会组织可以完全像工程项目一样计划和安排，从而发展出走向乌托邦悲剧的理论，也是这种浪漫的后果之一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>苹果微信之争</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 22:22:53 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pingguo-weixin-zhizheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近&lt;a href=&#34;https://kenengba.com/post/3590.html&#34;&gt;苹果禁止微信在其 iOS 应用内提供通过微信支付打赏文章作者的功能&lt;/a&gt;，很多人马上想到了当年360和腾讯的大战，以及让用户二选一的“艰难的决定”，有的人也在自问和问人：苹果手机和微信如果只能选择一样，会选择哪个？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人则认为苹果这种做法是利用垄断优势店大欺客。我不是果粉都看不下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，从&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2017/04/22/faq-on-apple-iap-mandate-in-wechat-et-al/&#34;&gt;李如一的事件说明&lt;/a&gt;来看，不允许此类内购的条款早就存在，不存在模糊之处，禁止的也不是微信一家，只不过此次执行更加严格。&lt;br /&gt;
腾讯在他人的平台上玩，搞清楚规则是基本功，遵守规则是应有之义，不能拿过去没有被禁止当作继续违规的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，App Store 是苹果完全自有的渠道平台，你可以抱怨它设立的规则太过苛刻，不在上面发布，但无论它怎么设置规则，都是它的正当权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，苹果的 App Store 远远说不上垄断市场。移动应用发布推广渠道又不是只此一家，iOS 设备也没有独霸市场，消费者有选择的自由——当然，不包括无论什么情况下都应该被满足的“自由”，比如在西餐厅吃麻辣烫的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，也是最有争议的，即使是在市场垄断的前提下，苹果的这种做法也毋需指责。&lt;br /&gt;
有的人只看到苹果 App Store 应用渠道生态环境的市场优势，如影响力、付费用户数、付费能力等等，看不到的，是形成这些市场优势背后，iOS 系统和设备的优秀，应用生态系统的建设、运营和管控，以及这些工作的商业创新、技术创新和投入成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换言之，如今苹果 App Store 的地位正是市场对其前期创新开拓的报酬、褒奖，哪怕它形成了事实上的市场垄断，只要不是与公权力结合形成行政垄断，那就算不上什么恶行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但总是有自己不事生产、不用参与市场竞争的道学家跳出来说，哎呀，这形成垄断了，要维护市场的公平秩序，要有如他们一般公允的道德家介入来打压市场垄断，“为弱势者发声”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但事实上打破所谓垄断的，往往不是道德家的介入，而是（1）在市场垄断者无法想到的地方，通过模式创新颠覆原有的市场，让垄断者根本没有还手的机会，（2）垄断者为垄断地位所限所蒙蔽，不断损害消费者的体验、透支企业的品牌形象而作死，（3）垄断企业规模超出其管理成本边际而陷入低效的境地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对相信市场的消费者而言，苹果也好，微信也好，哪怕处于垄断地位都不算多可怕，最可怕的反而是&lt;a href=&#34;http://opinion.people.com.cn/n1/2017/0421/c1003-29225897.html&#34;&gt;以道德家面貌出现的这种人&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当一个平台用户群体庞大，就具有了公共平台的属性，就有了公共利益之争，企业的角色也随之发生变化，就具备了公共管理的职能，自然不能简单地让企业决定怎么管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苹果和微信的这一架表明，国企把持的资源性行业存在垄断，民间资本集中的互联网行业里也同样存在滥用市场地位的可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会需要将这种利益之争纳入到规范的渠道，也需要用法律来制约对市场地位的滥用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一句“用户群体庞大”就可以堂而皇之的化私为公，进而打着法律的旗号干预市场，大多数人可能还觉得十分正常，甚至拍手叫好，这才是细思恐极之处啊。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>机器与极权</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</link>
        <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 16:00:52 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;过去奴隶主支使奴隶劳作生产，需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：&lt;br /&gt;
要防范奴隶结社造反&lt;br /&gt;
要操心奴隶是否会消极工作&lt;br /&gt;
要避免手下叛变夺权&lt;br /&gt;
一方面奴隶主要控制和命令他人，一方面他也无法彻底摆脱他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而机器代替人力，甚至代替中层管理，貌似给极权者带来了新的希望：&lt;br /&gt;
如果生产者和管理者都是忠诚于自己的，是否可以消除掉人类社会的组织成本呢？&lt;br /&gt;
或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层，用忠诚的机器人暴力压制底层的人类奴隶呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个新的社会组织模型看上去很像中央计划经济模型：&lt;br /&gt;
奴隶主对应中央计划部门，负责提出发展目标和确定计划，因为权力归于一人，不存在意见冲突；&lt;br /&gt;
机器人搜集数据和协助制定计划，理论上比人力人脑更加可靠，功能单一也不用担心造反；&lt;br /&gt;
而且某些毛派深恶痛绝的官僚阶层被机器人取代之后，也就没有了他们认为导致计划经济生产总是失败的自私自利和腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果底层劳动力是机器人，相当于这个“社会”只有一人，其他都是其生产机器的零件。多个社会并存时最终还是个人竞争的模型。&lt;br /&gt;
如果底层劳动力还是人类，那么机器人中层管理就要考虑镇压或消解底层反抗的成本，区别在于不需要考虑中层本身反叛的风险成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样可以引出不少有意思的问题和结论：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;只要底层奴隶的生产力在维持基本生存发展条件之外还能支撑机器人管理组织的消耗（理论上大大小于人类社会的组织成本）和极权者的意志，这个社会是否就可以一直持续下去——直到被另一个生产力更高的社会组织或文明消灭，比如说机器人完全取代人类。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人工智能高度发达，数据采集、处理和生产效率飞升，同时管理成本大大降低，是否中央计划经济就可以实现、压到自组织的市场经济并一直延续了呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类相对于机器人，有什么不可取代的并且足以抵消社会组织成本的生产力优势吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类社会的组织成本真的是影响生产力的成本，而不是某种可能优于只有忠诚的机器人的社会组织的特性吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各种认为中央计划经济无法持续，或者无法竞争过市场经济的理论，哪些在机器人大规模应用于生产和管理后仍然成立，哪些不能成立呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
