<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>斯金纳 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%96%AF%E9%87%91%E7%BA%B3/</link>
    <description>Recent content in 斯金纳 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%96%AF%E9%87%91%E7%BA%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>狗和鸽子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gou-he-gezi/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gou-he-gezi/</guid>
      <description>一、狗 学习过心理学的人，想必都知道马丁·塞利格曼的习得性无助（learned helplessness）实验： 塞利格曼使用了三只狗与鞍具行为来</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一、狗</p>
<p>学习过心理学的人，想必都知道马丁·塞利格曼的习得性无助（learned helplessness）实验：</p>
<blockquote>
<p>塞利格曼使用了三只狗与鞍具行为来做为习得无助感的试验。<br>
第一只狗简单的被加上鞍具，随后被解下。<br>
第二只狗被加上鞍具之后，接受短暂但有痛感的电击，狗可以经由碰触杠杆来停止电击。<br>
第三只狗与第二只狗并排，并也接受同样的电击测试，它前面也有杠杆，唯一不同的是杠杆没有停止电击的作用。</p>
<p>在实验结束后，第一只与第二只狗都迅速的恢复原先的状态，但第三只狗则被诊断出有临床慢性消沉症状，也就是忧郁症。</p>
<p>另外一个较小规模的试验是将两组狗放在吊床当中，第一组狗被轻微电流电击，但它们能够停止电流，另一组狗而则不行，当这个吊床实验做完之后，再将这两组狗放到一个有障碍物的屋子，第一组狗在屋子中遭受电击时，会跳过障碍物逃走，第二组狗在遭受电击时，则不尝试逃走，只会躺在原地不动。<br>
这就是习得无助感——尽管狗看到第一组的逃走范例，也知道自己能逃走，但他们并没有尝试。<br>
在其他实验当中，还用了不同的动物，结果都非常相似。<br>
在所有试验中，造成习得无助感最主要的原因，是心理上认为自己无法控制某件事情，进而产生了消极的行为。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>在心理学上，习得性无助指的是有机体经历挫折与失败后，面临问题时，在情感、认知和行为上所表现出的无能为力的消极状态和行为。<br>
习得性无助产生后，通常会表现为动机水平降低，出现被动、消极和对什么都不感兴趣，形成对外部世界不可控的心理定势，并出现情绪失调，最初表现为忧虑和烦躁，之后出现冷淡、悲观，甚至陷入抑郁。<br>
当个人认为结果很重要，并期望对结果进行控制时，一些诱发无助感的训练被看作是对自由的威胁，个体会增加动力去控制它。<br>
如果个体确信其不能控制结果时，他会停止努力和尝试，并陷入绝望中。</p>
</blockquote>
<p>知道有这么个实验后，总会联想到身边一些有犬儒态度的人士，感觉已经进入这种习得性无助的状态。<br>
他们并非不懂什么是公正和善良，只是早就放弃了任何改变的希望。不管其他人想要积极做些什么，他们都会说：没用的，没有意义，白费劲，别再尝试了…</p>
<p>确实，如果只看很长一段时间范围内的情况，谁都会觉得反复不断的失败证明此路不通，不必再坚持下去。<br>
但有的时候，人类又需要有超越失败经验的东西，来坚持到探寻出背后的真相和出路。<br>
或曰信仰，或曰信念，或曰希望。</p>
<p>巴甫洛夫的条件反射实验更是众人皆知，但除了确认某种信号和狗分泌唾液之间的关系外，还有一个电击“虐狗”的实验案例：</p>
<blockquote>
<p>巴甫洛夫让狗看两种图像：一种是圆形，另一种是椭圆形。<br>
每天见到圆形图像时，狗就得到一份食物；而每当见到椭圆形图像时，则挨一下痛苦的电击。<br>
如此重复若干次，狗就形成了条件反射：圆形出现，意味着有吃的，狗摇头摆尾流口水十分高兴；椭圆形出现狗则紧张害怕，准备逃避。<br>
之后，将圆形一点一点地变椭圆，将椭圆形一点一点地变圆。起初狗还能分辩，并做出相应的反应。<br>
可是，当这两个图形越来越相近，以致难以区分时，狗则表现惶恐不安，无所适从，在笼子里乱转、嚎叫、拒食、腹肌痉挛、呕吐，患上神经症。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>神经症的影响包括：<br>
焦虑、难过或重郁症、生气、易怒、精神混乱（mental confusion），自我价值感低，等等…。<br>
行为症状如：恐惧症、逃避、失眠、冲动与强迫的行为、无精打采，等等…。<br>
认知问题如：不愉快或令人不安的想法、重复发生且摆脱不了的想法（强迫症）、习惯性地幻想、消极且愤世嫉俗（cynicism，又称犬儒主义），等等…。<br>
人际关系方面的影响有：依赖、侵犯性、完美主义（perfectionism）、精神分裂性孤立（schizoid isolation）、对社会文化不恰当的行为（socio-culturally inappropriate behaviors），等…。</p>
</blockquote>
<p>这个世界上也真的有不在乎是非对错的人，只要可以规避惩罚或获得奖励，指鹿为马、颠倒黑白都无所谓。<br>
但如果奖惩的机制自相矛盾、模糊多变、无法理解和预测呢？<br>
这类人中有的会陷入彷徨的境地，无所适从，就像实验中被电击虐得死去活来还不知道怎么办的狗一样；<br>
有的则找到了自己的出路，可以心安理得地进一步消解自我和自尊，放弃通过逻辑思考洞察矛盾的能力。</p>
<p>二、鸽子</p>
<p>在行为心理学领域，鸽子也大名鼎鼎，著名的斯金纳箱实验就是以鸽子为主角：</p>
<blockquote>
<p>斯金纳设计了“斯金纳箱”，食物放置在里面，让鸽子通过啄盘子从而得到食物，同时为了研究迷信行为，他还设置了让食物分发器每隔15秒就落下食物。就是说，不论鸽子在做什么，每隔15秒就会有食物出现。</p>
<p>被试为8只鸽子，连续几天减少喂食量，使它们在测试时处于饥饿状态，从而增强其寻找食物的动机。让每只鸽子都在实验箱待几分钟且不限制其活动。几天后观察记录其行为变化。<br>
这8只鸽子其中6只产生了非常明显的变化。一只鸽子形成了逆时针转圈的条件反射，一般在两次强化间转2-3圈；另一只鸽子反复将头伸向箱子上方的一个角落；第三只呈现上举动作，好像将头放到一个看不见的杆下面反复抬起。另外两只鸽子头和身体呈现出了钟摆似的动作，还有一只鸽子形成不完整的啄击行为。<br>
以上这些行为，在建立条件反射前都是没被观察到的。虽然新行为和得到食物间没关系，但它们表现得就好像那种行为会产生食物。这样一来，鸽子就变得迷信了。</p>
<p>尽管迷信行为已经出现，但实验还没有结束。斯金纳将两次强化间隔时间拉长到1分钟，以摇头的鸽子为例，它的摇头更加明显，看起来像是一种舞蹈。<br>
那么消除鸽子的行为要怎样呢？首先迷箱中的强化不再继续出现，然后这只鸽子需要一段时间来改变，最后它重复了10000多次后，这个行为才完全消失。</p>
</blockquote>
<p>还有一类人，自认为已经窥探到通天贯地的真理和规律，套用在任何方面都无往而不利，看什么都是待锤的钉子，特别善于以精神导师、国师、哲人王自居，站在人类、国家和民族的高度宏大叙事，为社会集体行动指点江山。<br>
殊不知，当社会运作的规律超出这些人的认知范围时，可以顺着自己错误的认识，脑补出一整套不可被证伪的世界观，并不断增强，其观念与行为如斯金纳的鸽子一样迷信而不自知，一样可笑。</p>
<p>如果只是可笑也就罢了，每个人都有按自己的想法生活的权利，不管这种想法是对是错，是否好笑。<br>
但人类比鸽子更可怕的地方在于，人可以被自己所相信的绝对理念（意识形态、宗教信仰、形而上学…）所控制，不顾一切追求、践行心中的“真理”，不惜走到反人类、反社会、反文明的地步。<br>
因为既然是“真理”，其他一切与“真理”不相容的东西都应该消灭掉，例如，和记载了“真理”的经书不一致的书都不应留存于世，思想“不正确”且不知悔改的人没有资格继续活着。<br>
即使因为本能而生出恻隐之心，或直觉一个文明的社会不应该如此野蛮，隐约觉得好像哪里有什么不对劲，最终往往也会因为“真理”的诱惑太过强大而狠心坚持到底，毕竟和绝对的“真理”相比，少数人一时的痛苦又算什么呢？</p>
<p>不时怀疑自己是否正如箱中之鸽般迷信，别因为笃信某个“真理”而抛弃人性中善良文明的那一面，是个好习惯。</p>
<p>三、狗还是鸽子？</p>
<p>在什么也不敢或不愿相信的狗，和盲目相信错误理念的鸽子之间，我们要如何找到作为人应该选择的道路呢？<br>
我又不是睿智的哲人，自然给不出什么良方，只能说，这是留给我们每个人的问题，需要靠自己去寻找答案。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
