<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>企业 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BC%81%E4%B8%9A/</link>
    <description>Recent content in 企业 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BC%81%E4%B8%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>文明正在其中</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenming-zhengzai-qizhong/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenming-zhengzai-qizhong/</guid>
      <description>推友 Philo 说： 人和人的悲欢就是不相通的，我和家里人说我坚决不生孩子，我说你们家的小孩就是和别人不一样，结果我们已经吵到快断绝亲子关系了🥲 不孝有三</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/Philo2022/status/1649646922515517440">推友 Philo 说</a>：</p>
<blockquote>
<p>人和人的悲欢就是不相通的，我和家里人说我坚决不生孩子，我说你们家的小孩就是和别人不一样，结果我们已经吵到快断绝亲子关系了🥲</p>
<ol>
<li>不孝有三，无后为大</li>
<li>你老了会孤单老死</li>
<li>孝顺是最重要的</li>
<li>没人给你养老</li>
<li>小孩长大了不在父母身边就是白养了</li>
<li>生孩子和事业可以两不误的</li>
<li>生孩子是每个人的义务</li>
<li>每个人都要像你这么想人类都要灭绝了</li>
</ol>
<p>我只想高举反孝大旗😅</p>
</blockquote>
<p>大家热烈讨论了许多。<br>
我借这个话题发散一下思维：</p>
<p>传统社会中的社会基本单元大多是家族，不是个人、家庭也不是现代国家，所以 Philo 提到的这些生育的理由，一半是传统家族的职能和安身立命的根本，一半是因为这种关系而形成的文化理念——孝顺为什么最重要，无后为什么不孝，个人无后虽然可以无所谓，但对家族来说就很危险了。</p>
<p>这种文化理念的形成，也许是过去部落的长老巫师有意确定的规矩，也可能是经过环境筛选的结果——那些没有无意中形成这种传统的部落，家族都凋零了。<br>
到了现代社会，家族的地位大为弱化，被个人（以及基于经济条件和价值观的二人家庭）、公司和国家分别取代，形成更原子的层面与更庞大的巨兽之间的冲突。</p>
<p>对许多人特别是女性来说，生育是痛苦的束缚和个人发展道路上的风险，陪伴后代成长再有乐趣也无法弥补，原来获得好处并通过传统文化赶人生育的家族已经弱化，外部动力也大大减少。<br>
另一方面，大多数现代国家的保障体系提供了养老、医疗的兜底措施，更好的个人经济条件也让个人有了底气摆脱家庭、告别传统。<br>
生育慢慢成了家族不需要管也管不了的事，更大的集体——国家，开始操心。</p>
<p>不过国家操心更多的是人口或者说劳动力结构和质量，这关系到政府的收入，而养老、医疗是财政支出的巨大负担、无底窟窿，非服务型的政府天然有逃避责任的倾向，最好是眼不见为净。<br>
这又将矛盾从“个人-家族”转为了“个人-国家”。</p>
<p>想到了前天说的不文明争抢行为：</p>
<blockquote>
<p>目睹一些不文明的争抢行为，以前单纯觉得厌恶，现在不免会想，万一哪天遭遇战乱饥荒，不文明的人大概率比仍想保留文明底线的人更有优势来争抢资源，因为平时已是训练有素了。这种行为的养成，可能也是上一次混乱时期筛选的结果。<br>
因人废言的逻辑也可以理解了：太多人说话阴阳怪气，也不知道到底是赞成还是反对，只能根据以往打的标签来判断，于是打上了非我族类、异党标签的，说的一定就不是什么好话，一眼没看出来坏在哪里也要深挖三尺找出来。<br>
可是，是谁先因言废人，让人不敢直白地说话的呢？</p>
</blockquote>
<p>在自由主义观的市民看来，家族施压强迫生育当然是传统落后的野蛮传统，但许多地区仍保留有生命力顽强的传统，也许正是混乱时期筛选的结果，也是为未来混乱所做的储备，乱世之下家族抱团才有更高的生存几率，个人自由和文明？能当饭吃吗？</p>
<p>相信个人价值和文明力量的人，相信人类有国家和超国家组织能力的人，当然不会认为靠血缘关系形成的家族力量是唯一的答案。<br>
但文化观念的形成和传承，可能就像基因变异和传播一样，观念随机生成，随环境而起伏。<br>
当个人与更高层次集体之间的距离和矛盾越来越大时，基于家族部落观念的传统文化就会回魂。</p>
<p>个人之间和“个人-国家/超国家”的关系是光谱的两头，在中间地带能容纳许多关系。<br>
“个人-家族/部落”关系在现代社会的衰败只是因为两头不讨好：<br>
与国家争夺权力，与个人利益冲突。<br>
共产主义者设想和运作工会，德鲁克提出了公司的社会责任和组织功能，女性主义者设想了新型家庭的形态，都是在探索中间地带的关系。<br>
还有基于体育、艺术、小众文化等等的团体，比如足球俱乐部等等，也是有益的补充。</p>
<p>个人与大共同体的冲突张力越大，小共同体的存在和调和就越重要。<br>
如果小共同体的存在是为了和大共同体压榨和利用个人，比如996、狼性、逼婚、逼生…那么现代社会中个人会越来越痛苦，最终可能导向的结果有：自杀，反现代社会的部落主义，极权主义或彻底的虚无主义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>对《生成式人工智能服务管理办法》的意见和建议</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-shengchengshi-rengong-zhineng-fuwu-guanli-banfa-de-yijian-he-jianyi/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-shengchengshi-rengong-zhineng-fuwu-guanli-banfa-de-yijian-he-jianyi/</guid>
      <description>国家互联网信息办公室发布了《生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）》，向社会公开征求意见。 花了点时间匆匆提交了一些不成体系的意见和建议，其</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>国家互联网信息办公室发布了《<a href="http://www.cac.gov.cn/2023-04/11/c_1682854275475410.htm">生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）</a>》，向社会公开征求意见。<br>
花了点时间匆匆提交了一些不成体系的意见和建议，其实也知道不会起什么作用，而且问题的症结也不在某个行政部门，只是想表达观点，顺便吐槽。</p>
<p>不合理的条款会严重打击和影响我国人工智能领域创新的积极性，对中小企业的影响尤为严重，管理办法征求意见稿刚一发出，网络上就已经一片批评意见，在此AI技术发展和应用的关键节点，希望管理部门能够以更加包容、开放、服务、法治的管理意识为我国的人工智能领域发展保驾护航。</p>
<p>针对管理办法的意见和建议主要有以下几个方面：</p>
<ul>
<li>取消没有实际意义和多此一举的条款</li>
<li>取消实际会影响技术发展和推广应用的条款</li>
<li>取消增加服务者不合理责任的条款</li>
<li>取消或修改违背法治精神的条款</li>
<li>明确或取消执行标准模糊的条款</li>
</ul>
<p>具体如下：</p>
<ol>
<li>第三条“国家支持人工智能算法、框架等基础技术的自主创新、推广应用、国际合作，鼓励优先采用安全可信的软件、工具、计算和数据资源”是没有实际意义的表态，且与后续条款实际效果不一致，建议取消；（我当然知道这种空话套话随处可见，什么时候可以彻底消灭掉呢？）</li>
<li>多个条款中“不得含有”、“采取措施防止出现”和“生成”、“保证数据的真实性、准确性、客观性、多样性”、“内容过滤”、“防止再次生成”、“对生成的内容进行标识”等的要求，不符合生成式人工智能的技术原理，实际执行只会导致打击而非鼓励自主创新、推广应用、国际合作的积极性，与第三条的精神冲突；</li>
<li>第十条“采取适当措施防范用户过分依赖或沉迷生成内容”，此处过分依赖和沉迷的标准不明确，建议明确或取消；</li>
<li>第十一条“不得根据用户输入信息和使用情况进行画像”，不应禁止互联网服务的用户画像行为，这是提升用户感知和服务质量的必要手段，应与不能推断个人身份相结合来确保用户隐私，无需对画像专门禁止；</li>
<li>第十三条“提供者应当建立用户投诉接收处理机制”，投诉处理机制应由服务提供者自由决定是否提供，同时，涉及滥用、侵权行为的，不应由投诉处理机制承接，而应完善相应法律法规，通过法律途径解决；</li>
<li>第十四条“提供者应当在生命周期内，提供安全、稳健、持续的服务，保障用户正常使用”属于企业自负其责的生产经营策略，不需要管理办法规定，建议取消；</li>
<li>第十七条“提供者应当根据国家网信部门和有关主管部门的要求，提供可以影响用户信任、选择的必要信息”，建议进一步明确要求的主体部门和信息的范围、标准，方便执行；进一步地，建议经过认证后统一披露，向消费者推荐，而非强制要求提供；</li>
<li>第十八、十九条应由用户承担相应法律责任，而不应由服务方承担责任，且应避免鼓励向网信部门或者有关主管部门举报的条款，如果服务方和利用服务的用户的违法行为损害他人正当权益，应由被害人针对责任人提起法律诉讼，而不应鼓励第三方举报；管理部门应降低通过法律诉讼维护正当权益的成本；</li>
<li>第二十条“法律、行政法规没有规定的，…”，属于通过行政管理部门行政管理办法扩大法外处罚范围，无论是终止服务还是罚款，都可能因为滥用而影响企业正常生产经营，也违背法治精神，建议取消，或改为通过人大审议后立法。（我当然也知道人大立法不过是走个过场，但总还是比依赖行政处罚的手段强）</li>
</ol>
<p>其实还想提意见说施加在企业身上的不合理责任越多，越不利于中小企业的创新，是增加大企业不正当竞争和固化市场垄断的因素之一，但估计管理部门既不关心也不理解。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
