<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>电子邮件 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E9%82%AE%E4%BB%B6/</link>
    <description>Recent content in 电子邮件 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Nov 2012 09:55:39 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E9%82%AE%E4%BB%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>通讯录服务应有的变革</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tongxunlu-fuwu-yingyou-de-biange/</link>
        <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 09:55:39 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tongxunlu-fuwu-yingyou-de-biange/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到《&lt;a href=&#34;http://www.ifanr.com/197224&#34;&gt;触宝拨号怎么做“第三代来电显示”&lt;/a&gt;》这篇文章，想到了深藏心底已久的一个想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实电信运营商手中掌握了更全面用户的身份信息，完全可以考虑打通一下用户之间的联系，在通讯录管理方面做更多文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么一定要记住联系人的号码？人一多，就算是短号也不好记忆。&lt;br /&gt;
在通讯录中看到的不应该是一串数字，也不是电子邮件那样因为重名太多只好另选名字导致容易记错的英文字符串，而应该是面向人类的语言，是你想到某人时自然而然就蹦出来的身份的文字描述，比如
YouKnowWho at
Minitrue、发小黑皮、老板张大民、观海听涛奥巴马，猪如此累。&lt;br /&gt;
用户不需要关心底层的实现是怎样的，只知道根据通讯录能够找到对方就行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想像一下，手机一碰，或者生成一次性二维码让对方识别，我的联系信息就授权运营商开放给对方查询了，同时运营商也记录下我将联系信息开放给谁。&lt;br /&gt;
若限定是商务来往，通过运营商发过去的就只有商务邮箱地址和工作用的手机号码。&lt;br /&gt;
要是还不够熟，也可以只发给对方一段代码，运营商根据此代码仅提供指向我联系方式的“链接”或永久绑定的伪号码，呼叫过去，对方并不知道真实的被叫号码是多少，邮件、短信也同理。&lt;br /&gt;
倘若双方绝交，只要告知运营商收回对方查询调用权限即可，完全没必要在移动端设置黑名单，甚至更换自己的手机号。&lt;br /&gt;
而如果哪天真要更换、增减联系方式了，也只是告知运营商“逻辑号码”原来指向的“物理号码（同时包括现在运营商定义的逻辑和物理号码）”变了，再也不需要一个个地通知所有联系人，还担心有遗漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于查号，也不需要本地保存数据库，商户注册开通电话、手机时告知运营商开放联系信息就行（这一点其实现在的运营商查号服务就应该提供查询的应用，阻碍也许是收费不便），更换地址和联系方式后，以前保存了联系信息的客户也不会丢失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这就像即时通讯软件 ID
从一串数字到注册邮箱再到实名的演化一样，但即时通讯软件的问题是本身就是远程的独立的交互场景，缺少移动场景那种面对面沟通，从一回生到二回熟，先面交再神交，才发展到交换联系方式的过程。&lt;br /&gt;
而且这样的通讯录管理变革应该覆盖所有的人人交互领域，没有电信运营商参与是不完整、不彻底的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>电子邮件服务的未来</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dianziyoujian-fuwu-de-weilai/</link>
        <pubDate>Thu, 25 Oct 2007 03:08:38 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dianziyoujian-fuwu-de-weilai/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;说完了电子邮件服务的传统&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/email_fuwu_de_youdian/&#34;&gt;优点&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/dianziyoujian_gongneng_chuangxin/&#34;&gt;创新&lt;/a&gt;之处，该轮到重点了：突破点在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾经的突破点是 Gmail
教给我们的“容量”，但在大量跟风的邮箱服务纷纷追求“无限容量”的时候，我们发现电子邮件服务并没有出现质的飞跃。&lt;br /&gt;
为什么？因为容量只是电子邮件的基础，有了容量，缓解了存储的压力，不过是提供了获取、保存更多信息的可能性而已，用户要的不是这种“可能性”，而是实实在在的干货，否则存储海量信息却无法有效而愉悦地使用，那么大容量都是假的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果要我来说对电子邮件服务的期待，那么会除了稳定性，空间容量，附件大小限制，连通率，帐号安全性这些基本需求之外，还有：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、方便地管理邮件，包括查询、删除、分类、存档、标记、修改、合并、分拆、转换、备份、共享、发布；&lt;br /&gt;
2、对方可以即时收到邮件；&lt;br /&gt;
3、其他在线服务无缝整合；&lt;br /&gt;
4、与没有垃圾邮件和病毒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、对注重内容的用户来说，信息的管理永远是一个重要的主题。&lt;br /&gt;
当我们拥有海量的容量、无数的信息来源时，以效率最高的方式按照我们的意愿输入、定位、处理、输出信息就是决定服务水平的关键点之一了。而无论是
Web Mail
还是本地客户端，都还远远称不上方便快捷准确高效，它应该向一个在线的强大的万能管理器看齐，这在不远的将来可能是瓶颈，也会是值得关注的突破点。&lt;br /&gt;
以 Gamil 举例：&lt;a href=&#34;http://mail.google.com/mail&#34;&gt;Gmail&lt;/a&gt;
强调邮件在线搜索，但说实话，其搜索能力的表现并不尽如人意（特别是中文搜索）；标签也是卖点之一，其管理比
&lt;a href=&#34;http://del.icio.us/&#34;&gt;Del.icio.us&lt;/a&gt;
都差远了；邮件大小、统一附件管理、顺序/逆序/组合排序并非无用，却被
Google 忽视；翻页跳转可以让人抓狂。这些都是可以改进的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、虽然电子邮件使用的协议与 IM
不同，但我一直希望对不关心实现原理的用户来说，电子邮件能够做到和 IM
一样的“即时”。&lt;br /&gt;
尽量模糊电子邮件和 IM
的界限，不仅要求进一步缩小实时性的差异，还要求电子邮件服务的界面能够做出相应的调整，例如收到新邮件之后，不用刷新页面即会出现在其所属的会话的最下方，如此用户便可以在会话界面视电子邮件来往如即时聊天了。&lt;br /&gt;
为什么如此要求？因为我觉得电子邮件其实更适合与其他服务进行融合，成为一个大而全的个人信息管理平台，从而将越来越臃肿的
IM
从本来不适合它的各种捆绑应用中解放出来，在与电子邮件帐号捆绑的基础上，保持
IM 的快速、轻量的特性——嗯，你也可以评价这种想法是逆历史潮流而动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、大部分 Web Mail
只能够通过链接跳转到其他在线服务的做法是可耻的，这根本不能够叫做整合。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;邮件自动分配到日程表相应时间段内-根据邮件附带的地理信息自动在地图服务上做出标记-邮件订阅的&#34;&gt;邮件自动分配到日程表相应时间段内，根据邮件附带的地理信息自动在地图服务上做出标记，邮件订阅的&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;与阅读器中的状态同步，附件中的照片自动存入在线相册中的某个专用相册，文件存入在线存储服务的空间，文档自动转存到文档管理服务中，所有的分类、标签、颜色、等级等标记可以共用和同步，邮件组、IM
群组、手机、blog、论坛按照指定的规则互通，对邮件正文和附件的操作记录和统计信息可以存储到个人帐户信息中，而使用其他服务的记录和备份都可以在邮箱中留底…&lt;br /&gt;
诸如此类，对不关心具体实现技术的用户来说，服务与服务之间应该没有鸿沟才对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、虽然我觉得电子邮件服务无法完全消除垃圾邮件和病毒，但应该还有比目前机器根据邮箱地址和正文智能判断
spam 更好的办法。&lt;br /&gt;
本来电子邮件就是最广泛使用的联络工具，为什么邮件联系人信息和分组列表都是私有的，都不想公开出来？而公开
IM 帐号、blog 地址以及好友的 blog
就会放心许多？对一般人来说，为什么公开邮件地址带来的烦恼比公开IM帐号烦恼多？按道理应该是反过来才对，毕竟
IM 上的骚扰比邮件骚扰更加烦人啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，大部分人会回答“因为邮件 spam
更多”，对吗？可是，是不是该进一步地问，为什么 spam 会更多？&lt;br /&gt;
除了技术方面的原因之外，联系人的确认机制是不是也是关键所在呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在 IM
上，有个“确认为联系人”的过程，即使你知道对方的帐号，也要让对方对你情况有了最基本的了解，通过对方的认可之后才能够发起交谈；电子邮件服务则不同，一旦获知对方邮箱地址就等于跳过了“确认为联系人”这个步骤，对不速之客来说，你已经失去了大部分的防御力量，此时你再想提起裤子也已经迟了。&lt;br /&gt;
我估摸着在垃圾邮件泛滥之前，天空还是蓝的，草地还是绿的，猪肉还是吃得起的，电子邮件用户也大部分都是善意的，顶多有几个被网络震晕了的菜鸟给每一个看得到的邮件地址发送诸如“胃，你好吗？”之类的无聊邮件，因此交换电子邮件地址这个行为，本身就被认为是确认对方为“朋友”的步骤——只有我的朋友我才告诉他我的邮箱地址，难道不是很安全么？就算有反目成仇的，拖进黑名单是也！多么单纯的世界观啊~&lt;br /&gt;
但人们没想到，竟然还有出卖、收集大量邮件地址用于垃圾邮件广告的做法，估计和911时才知道恐怖袭击的手段还可以是劫持民航飞机撞摩天大楼一样震惊——这等于强行成为对方的“朋友”
，电子邮件服务的用户却只能够依赖服务商的反垃圾邮件能力进行抵抗——很遗憾，大部分抵抗的表现都不怎么样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，假如电子邮件之间建立联系也和 IM 一样首先要双方确认会怎么样呢？&lt;br /&gt;
未经过审核的发件人的来信存放在临时空间，收信人收到有别于一般邮件的通知后进行确认，判断对方是
spammer、陌生人，逾期未审核通过的消息则从临时空间移除，相应的信件也彻底删掉。&lt;br /&gt;
为了避免临时空间被 spammer 的请求占满，如果邮箱地址像 Gmail
那样支持“+”符号（如
i+always@doubt.it），那么你可以将指定的带有“+”符号的邮箱地址作为审核专用地址，如凡是首次就直接发邮件给
iam@mail.com 的发件人都默认被视为
spammer，其邮件和请求不出现在临时空间中，只有发送给
iam+notspammer@mail.com&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;的请求才会显示给用户看-通过审核之后对方便可以直接发送给-iam-mail-com&#34;&gt;的请求才会显示给用户看，通过审核之后对方便可以直接发送给 iam@mail.com&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这样，即使你在网络上公布原始邮箱地址，只要对方不知道作为审核专用地址要添加的后缀字符串，非好友的邮件便不会出现在收件箱中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这种方法也仅仅是对私下交流的电子邮箱有意义，如果你想公布自己的邮箱让陌生的朋友与你建立联系，那么这种反
spam
的方法从原理上来说就失效了——相当于一个没有密钥的认证系统，因为凡是你想要公开给陌生、潜在的朋友的信息，spammer
必定也可以获得，你在明处它在暗处，永远防不胜防。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上只是个粗浅的想法，希望把意思表述清楚了，总而言之我觉得当下用于过滤垃圾邮件的贝叶斯之类的算法是靠不住的，起码是不能够把全部希望寄托在算法上的，思考一下电子邮件和其他联络工具的异同，也许从它的机制本源上可以找到突破口？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、在我提到的4点需求之外，应该还有更多的创新点可以思考，如
&lt;a href=&#34;http://glif.cn/&#34;&gt;Src&lt;/a&gt;
在《&lt;a href=&#34;http://glif.cn/2007/10/email.html&#34;&gt;Email还可以有多少创新&lt;/a&gt;》中就提出了以“人”为中心进行联系人信息管理分享方面的功能创新，以及电子邮件服务转型成为一个开放式平台的组织创新。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>电子邮件服务的优点</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dianziyoujian-fuwu-de-youdian/</link>
        <pubDate>Sat, 29 Sep 2007 15:47:28 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dianziyoujian-fuwu-de-youdian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近可能是 &lt;a href=&#34;http://www.klogs.org/&#34;&gt;Zheng&lt;/a&gt; 在 Twitter
上大谈&lt;a href=&#34;http://www.linkist.com/&#34;&gt;联络家&lt;/a&gt;，所以间接地让我也开始&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/dianziyoujian_gongneng_chuangxin/&#34;&gt;重新思考关于电子邮件的事情&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为历史悠久的传统服务，电子邮件服务曾一度遭受冷落，直到 Gmail
出现，引领 Web Mail
创新潮流，人们才发现原来还可以这么玩。仔细审视电子邮件，你会发现其实它有很多优点（主要是和
IM 服务作对比），只是还没有受到应有的重视而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人认为它有3个主要的优点：广泛、开放、成熟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，几乎每个人都有一个电子邮件帐户，但是并不是所有的人都有即时通信帐户。&lt;br /&gt;
确实存在上网只开 QQ
的纯聊天+游戏族，可是一旦他要注册使用其他的在线服务，拥有至少一个电子邮件账号便是无法避免的了——而且
QQ 早已允许使用电子邮件账号替代 QQ 号登录。&lt;br /&gt;
各个网站的客服反馈渠道可能只有少数在使用 IM，但是很少有不放出邮箱的。&lt;br /&gt;
企业内部未必会使用 IM
沟通，但电子邮件系统必不可少（包括我很讨厌封闭的内部邮件系统）。&lt;br /&gt;
电子邮件应用的广泛性决定了它成为整套在线服务中心结点的可能，这也是
Google Account 以 Gmail 为中心的原因——不过 Gmail
一家的电子邮件账号和全部的电子邮件账号还是有差别的，这也是 Google 推出
Send mail as 和 Get mail from other accounts 的功能的原因之一？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，电子邮件天生就是多家运营，开放互通的。&lt;br /&gt;
对方报上一个邮件地址，无论你自己是使用谁的邮箱服务——包括自己架站提供邮箱服务，都可以和他联络上，也不必更改自己的使用习惯和交际圈。不像
IM，谁都寻思着一家做大后把其他竞争对手活活憋死，像我这样不喜欢同时开多个
IM 软件的（集成多协议的 IM 软件如 Miranda IM、Pidgin、PSI
还不够好，且一直受到打压），只好企盼 Twitter 类服务来革命了。&lt;br /&gt;
不完美的一面则是，近年来电子邮件服务之间也开始使用封杀或者变相屏蔽的下作手段，还有一些邮箱因为
spam 泛滥而被网站指名拒绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，电子邮件服务已经是一种非常成熟的服务了。无论一个邮件服务为了标新立异怎么折腾，最基本的功能、界面、操作、协议都是基本不变的，用户上手的速度通常很快，用户对电邮服务的定位差异不大，电子邮件服务本身就有一些成熟的功能和应用，如通讯录、笔记、备份、群组联系等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，如果有人在寻找什么社会化应用的工具，不妨优先考虑一下能否利用电子邮件，看看是否可以发挥出它更多的潜力。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>电子邮件功能创新</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dianziyoujian-gongneng-chuangxin/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Sep 2007 15:35:24 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dianziyoujian-gongneng-chuangxin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;这几天一直在想关于电子邮件服务的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大家都觉得免费电子邮件服务没什么搞头，国内邮件服务商纷纷琢磨着向用户收费的时候，Google
推出了容量为1G 的
&lt;a href=&#34;http://mail.google.com/mail&#34;&gt;Gmail&lt;/a&gt;，不但带动了邮箱容量不断扩充的潮流，而且改变了人们对
Web Mail 的观念，使得电子邮箱的地位又有所回复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我花了一点时间整理了一下几年来从非常原始、简陋的邮箱进化到主流电子邮箱服务中出现的创新功能点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人机界面：&lt;br /&gt;
1、自动补全联系人名称和邮件地址；&lt;br /&gt;
2、快捷键；&lt;br /&gt;
3、多标签页浏览；&lt;br /&gt;
4、拼写检查；&lt;br /&gt;
5、AJAX 效果；&lt;br /&gt;
6、拖拽邮件；&lt;br /&gt;
7、三栏布局；&lt;br /&gt;
8、签名、主题、模板、表情；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邮件管理：&lt;br /&gt;
1、统一的会话管理；&lt;br /&gt;
2、转发整个会话内的邮件；&lt;br /&gt;
3、获取其他邮箱的信件；&lt;br /&gt;
4、切换发件人帐号；&lt;br /&gt;
5、标签；&lt;br /&gt;
6、自动筛选归类；&lt;br /&gt;
7、邮件内容和附件的高级搜索；&lt;br /&gt;
8、导入导出联系人列表；&lt;br /&gt;
9、邮件回执；&lt;br /&gt;
10、自动回复、转发；&lt;br /&gt;
11、假期自动应答；&lt;br /&gt;
12、定时发送；&lt;br /&gt;
13、高亮搜索结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;容量：&lt;br /&gt;
1、超大邮箱容量；&lt;br /&gt;
2、大容量附件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安全：&lt;br /&gt;
1、智能反垃圾邮件；&lt;br /&gt;
2、服务器端杀毒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;内容：&lt;br /&gt;
1、图片过滤；&lt;br /&gt;
2、预览附件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扩展、集成：&lt;br /&gt;
1、集成日程表；&lt;br /&gt;
2、集成 IM，邮箱联系人和 IM 联系人共用，保存 IM 聊天记录；&lt;br /&gt;
3、集成笔记簿；&lt;br /&gt;
4、集成相册；&lt;br /&gt;
5、集成地图服务；&lt;br /&gt;
6、集成RSS 订阅；&lt;br /&gt;
7、推送邮件；&lt;br /&gt;
8、手机通知；&lt;br /&gt;
9、语音邮件；&lt;br /&gt;
10、离线客户端的操作与在线邮箱同步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果像 Google 这样把 Gmail
当成在线服务的中心是大势所趋，那么这一波电子邮件服务的创新还只是刚刚开头而已，毕竟用户对
web mail
的需求并不是简单的“在线”而已，如有人就很希望在线的服务也能够支持新闻组；如邮箱和相册、日程管理、文件管理等的集成还只停留在“初级阶段”，无缝连接甚至让用户感觉不到各个服务的界限才是王道；如
spam
仍然是最令人头痛的问题；如管理邮件还未达到随心所欲的地步；如发布和共享信息到
web 还不是那么方便…&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
