<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>科幻小说 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link>
    <description>Recent content in 科幻小说 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%B9%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>浅谈语言文字和科幻小说文学水平</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/qiantan-yuyan-wenzi-he-kehuan-xiaoshuo-wenxue-shuiping/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiantan-yuyan-wenzi-he-kehuan-xiaoshuo-wenxue-shuiping/</guid>
      <description>起了个这么大的标题，有些不自量力的感觉，但既然说了要写一篇关于我对“语文”理解的文章，含着泪也要写完… 最开始想写本文，是因为多年以前人们就为</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>起了个这么大的标题，有些不自量力的感觉，但既然说了要写一篇关于我对“语文”理解的文章，含着泪也要写完…</p>
<p>最开始想写本文，是因为多年以前人们就为文学水平衡量标准争论过，比如刘慈欣的科幻小说《三体》（《地球往事》）系列算不算优秀的文学作品，安·兰德的小说好不好等等；<br>
后来又有推友提到“文笔的概念”是什么的问题，结构、情节、修辞与文学作品水平是什么关系，等等。</p>
<p>于是想着沿着“文笔”这个话题延伸下去可以谈谈我自己的观点，包括语言文字的作用、有没有客观标准、什么是好的文字和高级的审美。<br>
我不是什么专家学者，写字水平属于养不活人的档次，一家之言姑妄听之。</p>
<h2 id="语言文字是什么">语言文字是什么</h2>
<p>首先，狭义的“语文”在我看来包括“语言”和“文字”。<br>
前者更多依靠听觉传播和接收，后者则依靠视觉。<br>
如果把人与人之间的交流沟通看作信息的传递，那么语言和文字就是：</p>
<pre><code>信息编码、解码和通信方案
</code></pre>
<p>后来看到尤瓦尔·赫拉利在《人类简史》中也给出了“语言”的定义：<br>
生物同类之间由于沟通需要而制定的具有统一编码解码标准的声音、图像信号。</p>
<p>但语言和文字其实未必是在生物同类之间沟通，不同类的生物，如人与宠物，或者非生物之间，如计算机与计算机，也可以用语言文字编码、传递和解码信息；也未必是不同个体之间沟通，同一个人留下信息，也许是为了与未来许多年的自己对话。</p>
<h2 id="语言文字的作用">语言文字的作用</h2>
<p>从这个定义出发，“语言文字”可以这样产生作用：</p>
<p>A. 编码的对象是描述外部世界现象的信息，文以通信<br>
许多时候它是为了尽可能地还原现象的客观信息，比如一件物体的大小、颜色、重量、气味、声音、移动速度，等等，解码者无需亲身见闻也能感知原貌。主观的感受和抒情、华丽的修饰、丰富的想象只会妨碍准确传达关于现象的信息，因此一般的说明书、技术文档等都尽量客观，不带感情色彩。<br>
如果被认为是本该只传递客观信息的文章，采用隐瞒、修饰、伪造等手段影响读者的思维或感情，这常常被称作“宣传（propaganda）”；如果表达了不允许表达的个人观点，则被称为“<a href="../jiadai-sihuo-he-fuduji/">夹带私货</a>”。<br>
但实际上两者的界限很难区分，因为如何取舍“客观”信息，本身就是一种主观选择。</p>
<p>B. 编码的对象是思想逻辑，文以载道<br>
编码者用语言文字准确描述和传递抽象的概念、逻辑和思维过程，解码者在头脑中还原和理解思维过程。<br>
在这个意义上，数学也算是一种语言，数学可以将逻辑思维抽象为符号形式逻辑，精确表达。当然，数学的作用不仅仅在于表达，它还可以用于逻辑演绎、计算证明。<br>
只是我们生活的现实世界太复杂，存在太多难以用数学定义、认识和表达的概念和知识。<br>
因此，在日常生活中我们仍然会使用不够精确但足够实用的自然语言。这时，如果概念界定不清晰、推导过程不严谨、堆砌现象描述、用比喻等迂回的手法，就容易导致理解偏差。<br>
如果信息接收者没有足够的数学水平或兴趣还原思维逻辑，也会导致理解困难。<br>
这也是许多人写科普作品的困境：如果想要精确表达，读者可能觉得困难、乏味——霍金写《时间简史》的时候就说过，每多一个数学公式，读者就会减半；想要通过故事、比喻等手段降低理解的门槛，读者的认知则可能谬以千里。因此，真正能够做到深入浅出、生动有趣又准确无误的作品，非常稀少。</p>
<p>C. 编码的对象是感受和情感，文以传情——最难理解，也是评价标准争议最多的点，所以我会花最多的篇幅详细说明<br>
人类不是只考虑思想逻辑的纯粹理性生物，需要共情感受，传递情感，但正常的人类个体之间，神经元无法穿透颅骨直接相连发送和接收承载情感的信息，于是也需要借助语言文字来让其他个体实现共鸣。（在某种意义上，<a href="../yinyue-de-liliang/">音乐也可以看作是一种语言</a>。）<br>
丹纳在《<a href="..%5Cyishu-zhexue-zhaichao-1">艺术哲学</a>》中写道：</p>
<blockquote>
<p>人在艺术上表现基本原因与基本规律的时候，不用大众无法了解而只有专家懂得的枯燥的定义，而是用易于感受的方式，不但诉之于理智，而且诉之于最普通的人的感官与感情。艺术就有这一个特点，艺术是“又高级又通俗”的东西，把最高级的内容传达给大众。</p>
</blockquote>
<p>也是类似的意思。</p>
<p>但仅仅是抽象地表述自身的感受，比如写“我”是多么激动、害怕、热爱、高兴…，并不能引起他人同感与共鸣。<br>
因为“我”对具体情境的感知，经过大脑认知理解，再转化、精炼为用于形容这种感受的语言文字，最终传递给其他个体的，是损失掉绝大多数信息的抽象“符号”。<br>
对方永远无法从作为抽象符号的语言文字中，原原本本地还原为“我”最初的情境，也无法从情境循着独属于自己的感知路径，形成与“我”相同的情感，因此也永远也无法精确理解“我”的感受。<br>
语言文字离抽象的符号越远，离具体的情境描述越近，编码携带的信息层次越丰富越生动，就越有助于对方还原、理解、共情。</p>
<p>举个例子，提到“美味”，你脑海中浮现的也许是高档餐厅中的某次大餐，对另一个人来说也许就是一顿路边烧烤，对第三个人来说也许是小时候母亲做的大杂烩。“美味”这个词只是符号，符号写下来可能相同，个人的感受却各不相同。<br>
如果仅仅停留在符号的层次，只会成为陈词滥调。更好的写法，是描述食物的颜色、香气、味道、口感等各种细节，再加上制作和吃喝的姿态动作、声音等，和人物的表情举止、感受心情，每次都带给读者完全不一样的个人体验。</p>
<p>汪曾祺《人间至味》中的《贴秋膘》一文中写北京烤肉的一段：</p>
<blockquote>
<p>北京烤肉是在“炙子”上烤的。“炙子”是一根一根铁条钉成的圆板，下面烧着大块的劈材，松木或果木。羊肉切成薄片（也有烤牛肉的，少），由堂倌在大碗里拌好佐料——酱油，香油，料酒，大量的香菜，加一点水，交给顾客，由顾客用长筷子平摊在炙子上烤。“炙子”的铁条之间有小缝，下面的柴烟火气可以从缝隙中透上来，不但整个“炙子”受火均匀，而且使烤着的肉带柴木清香；上面的汤卤肉屑又可填入缝中，增加了烤炙的焦香。过去吃烤肉都是自己烤。因为炙子颇高，只能站着烤，或一只脚踩在长凳上。大火烤着，外面的衣裳穿不住，大都脱得只穿一件衬衫。足蹬长凳，解衣磅礴，一边大口地吃肉，一边喝白酒，很有点剽悍豪霸之气。满屋子都是烤炙的肉香，这气氛就能使人增加三分胃口。平常食量，吃一斤烤肉，问题不大。吃斤半，二斤，二斤半的，有的是。自己烤，嫩一点，焦一点，可以随意。而且烤本身就是个乐趣。</p>
</blockquote>
<p>扶霞在《鱼翅与花椒》中描写食物口感：</p>
<blockquote>
<p>有些口感是备受推崇的，比如“脆”，是特指某些新鲜脆嫩的蔬菜、焯过的猪肝以及鸭肠、鹅肠，当然还有做得很不错的海参。脆的食物一开始会“抵抗”你的牙齿，但最终会缴械投降，咬下去干脆地断掉，令唇齿愉悦。它和“酥”是有区别的。“酥”是一种干干的、更为易碎的、碎片一样的脆，可以形容烤鸭皮或荔茸芋饺。有些食物，比如烤乳猪的皮，可以被形容为“酥脆”，因为能同时拥有两种脆的口感。<br>
说到鱿鱼丸子这种食物，那就是“有弹性”了。海参的口感里面也有这种弹牙的拉伸感。（台湾将这种口感说成“Q”；特别有弹性的食物，就是“QQ”了，这竟然是从罗马字母中生发来的形容词。）“嫩”就是烧得恰到好处的鱼或肉，或者新鲜柔软的豆苗；“滑”就是上了浆、过了油的鸡丝；还有种很棒的口感是“爽”，指的是嘴里清新、鲜明、顺滑、清凉的感觉：比如说蘸了醋和红油的凉粉。有时候，口感游走在非常模糊的边缘，经常和味道结合在一起形容。比如“麻”，就是花椒让你的嘴巴微微发痛又麻木的感觉；或者“味厚”，就是缠绵悠长、很多层次，回味久久萦绕在舌尖。</p>
</blockquote>
<p>以及虾饺和肠粉：</p>
<blockquote>
<p>点心师用菜刀的平面将洁白的澄粉面团压成完美的圆形，然后包上整只的虾和微微调味的脆竹笋；大火迅速蒸熟以后，澄粉皮闪烁着珍珠般的透明光泽，虾的淡粉色也透了出来，再加上压得整齐美观的饺子边，煞是好看。一口咬下去，虾既脆又嫩，澄粉皮柔韧软糯。还有肠粉，一张张滑溜溜的米浆面皮包裹着炸油条、叉烧或鲜虾，淋上甜酱油端上来：做的时候要把米浆薄薄地倒在细细的白棉布上，隔水蒸成粉皮，用小铲刀稍微脱模整形，包上选好的馅料即成。叉烧包柔软蓬松，咬开白白的包子皮，露出里面包裹着可口开胃酱汁的烧烤猪肉丁，如同一个美味的笑容。</p>
</blockquote>
<p>如果只知道说“太棒了！牛屄！怎么会有这么好吃的东西！”，对方大概率是不会留下深刻印象和产生浓厚兴趣的，只会显得你文化水平不高。</p>
<h2 id="评价标准什么是好的文字">评价标准——什么是好的文字？</h2>
<h3 id="恰如其分过犹不及">恰如其分，过犹不及</h3>
<p>然而，信息也不是越多越好，冗余信息太多也会导致信息接收者超载而拒绝沟通，如何用最精简的语言文字编码和解码要传递的信息，就成了评价文笔的标准之一。<br>
所谓文笔差，有的是冗词赘句，废话连篇，大量不相关的文字稀释了读者的注意力；有的是推敲打磨太少，始终无法找到精准的词句，隔靴搔痒，不得要领，不知道该朝什么方向发力；有的甚至和文字技巧无关，而与认知局限相关，比如将自己狭隘的理解，当作放诸四海而皆准的“符号”。<br>
优秀的作家就知道什么样的内容是独一无二的，必须要浓墨重彩、事无巨细地描绘。详略简繁得当，才能达到浓妆淡抹总相宜的境界。</p>
<p>绘画艺术领域也有类似的争论。</p>
<p>摄影技术的发展，让写实绘画特别是最赚钱的肖像画失去了主要市场，同时也让人思考，如果艺术就是逼真地还原人眼中的成像，那么绘画是否还有存在的必要——当下人工智能飞速发展，也会让人问出类似的问题：人是否还需要亲自动手写作和绘画？<br>
这一追问促使我们追求更能回归艺术本真、以人为本的答案。</p>
<p>在我看来，艺术是一门传递审美感知的语言，也是在创造过程中经历审美愉悦的活动。<br>
现代绘画艺术从印象派开始已经从追求超越精确还原现象的手法，向更靠近直指人心的艺术语言发展。</p>
<p>缺点是频率没对上就更难理解。<br>
同时，艺术创作也从养家糊口、追求名利，回归取悦自己的道路。<br>
机器再高效，与亲自动手的乐趣也完全不同。</p>
<h3 id="丰富表达拓展边界">丰富表达，拓展边界</h3>
<p>另一标准则是看能否用更加高级的天赋和技巧提升文字传递信息能力：</p>
<p>有的作家擅长讲故事的高级技巧。<br>
因为人类有主动追求感人故事的先天本能，只要能用文字搭建出一个自洽、可信的世界及人物，讲清楚情节的来龙去脉，读者便能假装自己置身于其中，为故事矛盾的冲突与解决而激动、愤怒、悲伤和欢喜，最终代入故事角色，想象自己在体验他人的生活。在这样的故事中，我们人类可以实现高度共情。<br>
而糟糕的故事，往往有干瘪的文字让人觉得味如嚼蜡，不合理的情节逻辑让人摸不着头脑，脱离现实的背景环境描述让人瞬间出戏，扁平的人物形象让人没有深入了解的兴趣，甚至让人一眼看穿作者拙劣地设计安排工具人的目的，这一切都和实现共情的目的背道而驰。</p>
<p>有的作家擅长诗歌的形式，不必讲故事也可以靠韵律、节奏和隐喻等手法唤起读者的情感，不必用长篇大论即可一针见血、入木三分，让读者一见倾心、念念不忘。</p>
<p>还有的作家擅长用语言文字操纵感受的时间。<br>
人类可以同时看、听、闻、尝、触摸到外部世界，还可以加上加速度感应等其他感知方式，当它们同时涌入脑海中时，能够叠加形成一个综合、统一的感受。艺术家既可以创作受这种感受启发的艺术作品，也可以尝试通过作品唤起没有相同经验的观众对此的感受，这在艺术领域称之为<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%81%94%E8%A7%89">艺术联觉</a>。然而，无论是语言还是文字，人类都是按时间顺序接收线性序列的信息，不会在一瞬间听完或看完一整段话（除非你是特德·姜的科幻小说《降临》中，不被线性时间束缚、能并行阅读过去现在和未来笔划的外星生物七肢桶 Heptapods）。那些会操纵时间的作家则可以将语言文字与其带给读者的感受分离，将这些感受延迟到与后续的文字一起触发，形成同时冲击多种感官的刺激和顿悟体验。</p>
<p>在当代，科幻小说、推理小说甚至“网络小说”，都在不断拓展文学艺术表达的边界，不管其形式和效果如何，总之一切都是为了更精准高效地传递不同类型的信息服务。<br>
只要达到了这个目的，再平实无奇的语言也算是大巧不工、大道至简，偏离这个目的，所有技巧都是舍本逐末、画蛇添足。</p>
<h2 id="评价和解释">评价和解释</h2>
<p>接下来先尝试解释，为什么有人会觉得刘慈欣的小说，特别是《地球往事（三体）》系列、《流浪地球》、《球形闪电》、《全频带阻塞干扰》等宏大叙事风格的科幻小说，有“文笔不好”的毛病。</p>
<p>在<a href="../shenme-shi-kehuan">另一篇文章</a>中有提到过，科幻小说是在科学观基础上幻想未知世界的故事，也就是说，“科学”是为了“小说”这一体裁服务的。而小说构建幻想故事的目的，最终是为了让读者相信幻想世界和人物真实存在，进而沉浸和代入，最终为之触动情感，比如愉悦、悲伤、震撼和感动。<br>
因此，哪怕幻想世界与现实差异再大，最终也仍要将未知的信息转换为便于读者可理解的信息，设想不要超出读者实际经验太远，人物的动机和行为不那么抽象，才能架起读者的心灵与幻想世界之间的桥梁。不能作者自说自话自我感动，读者却看得一头雾水。</p>
<p>有人说，有的科幻小说胜在想象的设定，比如场面壮观宏大，时空尺度惊人，或者脑洞大开，前无古人，或者面面俱到，包罗万象，读者光看设定就精神高潮了，不需要说好故事。但这只是优秀小说的一部分成功因素。<br>
有的读者在看到想象设定后，有能力脑补故事和衍生想象，感动和震撼自己。<br>
然而绝大多数读者没有这个能力——否则的话，阅读复杂的操作手册和说明书就可以替代小说了。作者需要用文字引导普通读者逐步接受虚构的世界，慢慢融入和感受，这恰恰就是文笔能力的体现。<br>
当我们评价电影时也是类似。电影因为使用了视听语言，观众本应更容易理解和消费。但有的电影各方面都很优秀，却偏偏拙于塑造人物和讲述故事，虽然凭借其开创性的长板可以名留影史，收获一批忠实观众，但免不了遭到另一部分观众的批评。</p>
<p>另一种说法则是，有的科幻小说（以及推理、政治类小说）只需要逻辑推演水平高超即可，剧情和人物描写部分无关紧要。在我看来，这种说法也站不住脚。<br>
如果作者的目的是严谨的论证，那么他应该去写正经论文而不是小说。<br>
小说的设定和推演不能代替严格论证，拥趸把小说中的结论当真理宣扬，用相对其他小说更加优秀的设定和推演来掩饰小说核心元素的拙劣，又以小说的身份来避免学术批评，这种好处两头占、批评全躲开的做法非常鸡贼。</p>
<p>我在阅读刘慈欣的《三体》、《流浪地球》、《球形闪电》、《全频带阻塞干扰》等宏大叙事风格的科幻小说（安·兰德的《阿特拉斯耸耸肩》、《源泉》也有类似的毛病）等小说时，难免有下面这样的感受：<br>
一方面，觉得小说的背景设定和思想实验引人入胜，能够启发、衍生出许多想法；<br>
另一方面，觉得小说中的人物大多都是服务于观点论证，而非服务于真实可信的故事叙事。</p>
<p>因为要为论证服务，人物塑造的作用是抽象出一类人的典型代表，比如强大又傲慢的美国军人、坚韧智慧勇于牺牲的中国军人、表面彬彬有礼实际包藏祸心的日本人、朝闻道夕可死不惜为科学真理献身的科学家、不顾现实过于理想表面善良仁慈实际自私自利的“圣母”、心地纯朴但智商和能力有限的第三世界人民、无视道德极端偏执的圣徒英雄、无能短视的各种政府、自发组织和暴民（在安·兰德那里，则是心智坚韧毫不妥协的聪明理性龙傲天资本家和专业人士、懦弱虚荣腐败无能嫉贤妒能的知识分子和政客）。</p>
<p>因为要为论证服务，这些小车上的小木块、真空中的球形鸡，置身于作者的幻想世界，服从的是作者认知的个人行为逻辑和世界运作规律。<br>
对认知相近的读者来说，作者的论证简洁优美、黑白分明、清晰明了，配合宏大深刻的想象，简直有窥探到宇宙终极法则的快感，那些批评作者的读者没有能力穿透复杂的表面现象，洞察底层那个精确、简单的运作规律，或者即使作者揭示出来了也不愿意接受、认同这个残酷的道理。</p>
<p>但在我这种挑剔的读者看来，想象的大厦虽然高耸入云，作者的论证却建立在不够扎实的地基上：<br>
那些牺牲无数人仍能一直执行的千年大计、恰到好处的智商掉线和机械降神而没有对等的挑战、永远被误解但总是正确的救世主、组织能力和文明水平永远止步不前的人类、道德虚无主义的胜利和对文明社会的犬儒式嘲讽…，作者的设定更多是为了验证自己对人类社会的特定认知，因此刻意呈现出固定模板的人物和情节，极易让人联想到好莱坞二流电影的烂俗桥段，《读者》、《意林》等中国市民阶层休闲杂志对世界的想象，和中老年男性龙傲天爽文读物风格和思维。</p>
<p>在真实的世界中，代价巨大的计划能够执行超过十年不走样就已经是奇迹了，基本上不会有天文学奇迹适时发生狠狠打你论敌的脸，高瞻远瞩、永远正确的独断强人和智慧之士只存在于狂信者的崇拜美化和误解中，而人类的道德文明水平和社会组织能力一直在不断提升，它们不是凭空出现的海市蜃楼，而是长期博弈的坚实成果。</p>
<p>“硬”科幻迷经常批评科幻小说中违背已知自然定律的低级硬伤，因为这会让整部作品轰然倒塌。而人与社会群体，一样也有其内在规律不可违背。只是很多人意识不到这些规律在哪些方面足够“硬”。科幻小说当然可以在想象中挑战基础规律，就好像设想超光速瞬间移动、时间倒流、封闭体系下的熵减，但如果这样的想象不是小说讨论的主题，而只是支撑故事的基础和背景，也就是说，作者当它是现实的一部分，那么就难免一方面暴露出作者的认知局限，一方面让读者出戏。</p>
<p>作为对比，《大明王朝1566》的小说和电视剧是用真实的历史人物和虚构的“改稻为桑”政策背景来讲故事，人物的行为与历史上不一致，但观众觉得真实可信，因为但凡有点实务经验的人都看得出来，大多数人物的主动行为和被动反应都合情合理，反映的问题症结也符合逻辑认知。<br>
再比如，《水浒传》中描写杀人作案、牢狱刑名、市井烟火的场景那是细致入微，滴水不漏，读者会觉得作者就算没有亲身经历，至少也翻阅过犯罪档案。而写军队正面作战就落到和《三国演义》差不多的水平，仅仅比《封神演义》强点，暴露出作者真不熟悉军事，一到正规战争场面就显得像在唱戏。</p>
<p>当然，是否出戏的感受因人而异，我认为站不住脚的道理，在另一个人看来毫无毛病也很正常。但我们在评价时，还是尽量要避免先开枪再画靶子，陷入思维陷阱而不自知。</p>
<p>比如，知乎用户 <a href="https://www.zhihu.com/people/s.invalid">invalid s</a> 曾经<a href="https://www.zhihu.com/question/26895899/answer/35576714">提到</a>，他和《三体》中黑暗森林理论的支持者在<a href="https://www.guokr.com/">果壳</a>设计了一个“<a href="http://www.guokr.com/post/160347/">死理性派生存战</a>”（可惜现在链接已经失效了），利用博弈论做了定量分析，证明：</p>
<blockquote>
<p>以偷袭者总能有99%的胜率为前提，只要参与者中有1/50以上的理性人，那么游戏就绝不会像黑暗森林理论一样发展；<br>
而之所以会错误的推出黑暗森林，只是因为规则设定者自己相信黑暗森林，然后只找对自己有利的证据。</p>
</blockquote>
<p>回到上面所说的评价标准上来。</p>
<p>科幻小说的目的，是构建引人入胜的虚拟世界和人物，将奇思妙想的创意融入精彩的故事，让读者获得现实题材作品无法给予的阅读乐趣。<br>
一切写作技巧都是为这个目的服务的，凡是有碍于这个目的的，其技巧都算不上高超。<br>
当作者的野心超出了认知能力，混淆了有思辩乐趣的文学与严肃严谨的社会科学，就好像电影《剑雨》中转轮王对彩戏师说的：“你要练武功就武功，变戏法就变戏法，你总喜欢把它们混为一谈。”结果既让读者出戏影响了为思想实验服务的效果，又牺牲了以人物为中心的传统叙事的体验，从文学艺术水平的角度评价不高就很正常了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>科幻构想绝赞清单</title>
      <link>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/projects/awesome-science-fiction-ideas/</guid>
      <description>推荐科幻作品的清单有不少，但我想要维护一个按科幻构想分类的清单，收集一些在科幻创意设定方面有开创性或影响力的作品，以便科幻作品创作者少走弯路</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>推荐科幻作品的清单有不少，但我想要维护一个按科幻构想分类的清单，收集一些在科幻创意设定方面有开创性或影响力的作品，以便科幻作品创作者少走弯路或从中吸取灵感：</p>
<p><a href="https://github.com/calon/awesome-science-fiction-ideas">科幻构想绝赞清单</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>流浪地球</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/liulang-diqiu/</guid>
      <description>根据刘慈欣《流浪地球》改编的同名电影上映后，赢得了超高的票房，在网上褒贬不一，引起了巨大的争议。所以我看了电影之后，过了十多天才开始写这篇评</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>根据刘慈欣《流浪地球》改编的同名电影上映后，赢得了超高的票房，在网上褒贬不一，引起了巨大的争议。所以我看了电影之后，过了十多天才开始写这篇评价。</p>
<p>如何评价《流浪地球》，我最喜欢的态度是知乎上 Nethys 说的这句：“终于不用再做什么情怀性的照顾，可以拿对应世界前列的国际标准来要求和评判中国人自己的作品。”<br>
不管每个人主观评价的结果如何，这种态度至少既能肯定国产科幻电影的进步，也能直面距离一流作品仍有差距的现实。</p>
<p>实际观看的时候，可能由于我事先调低了预期，整体的效果反倒在意料之外。<br>
特别是最开始进入地表世界，引入矿山矿车和行星发动机时的壮观画面，地球与木星之间死亡吸引的美丽画面，和最后各国救援队掉头支援的场景，确实是有打动到我的情绪。</p>
<p>恢宏的场景效果、并不像其他批评所说那么变态的自我牺牲精神、还算有特色的人物塑造（主要是配角）和大多数时候点到即止（或者说基本失败？）的煽情（说是太空战狼就夸张了），至少首次观影体验不输于同样题材的好莱坞大片，而且对赵今麦扮演的韩朵朵短发少女形象没有抵抗力。</p>
<p>电影技术上的问题，可以参考<a href="https://music.163.com/#/program?id=2059425053">反派影评的评价</a>，问题确实很多，但我觉得也没他们说的那么夸张，也许是首次观影时比较快速的节奏让人无暇纠结这些技术细节？</p>
<p>科学上的硬伤，如非刚性星球的洛希极限计算错误、木星引力突然变化的原因没交代、氢氧混合燃烧爆炸的化学能远不能推动地球、就算可以推动这种瞬间冲击力作用在不是刚体的地球上也够呛等等，看的时候觉得影响观感，不过不影响故事的意图表达完整，可以接受。</p>
<p>总体而言，若是当成好莱坞典型的科幻类型灾难片看，足够打四颗星或7分了。</p>
<p>虽然我和刘慈欣的世界观不是一个频道，但作为科幻爱好者，能看到他的经典作品改编成为票房大卖的电影，还是很激动的。<br>
希望能有更多类型的国产科幻电影能够走上大银幕，开创成熟的类型。</p>
<p>接下来是忍不住要对电影和原著的吐槽和开脑洞。</p>
<p>第一，电影中联合政府的授权还是来自现在的五大流氓，看上去只是现在联合国安理会常任理事国的复制版。<br>
但延续千年的计划要求极高的集权能力，恐怕不是联合国这种没什么约束力的机构或主权国家合作能够搞定的，非得是一个真正强力的统一政治体才行。<br>
总觉得刘慈欣对联合国这类组织有某种一厢情愿的认识，像八十年代聊国际政治的大学生一样天真，以为联合国的权力（应该）凌驾于各个主权国家之上，同时又强调和看重民族国家的独立、个性和自尊，总觉得非我族类，其心必异——一直当老大哥看待、寄托某种类似父兄和同道感情的苏联/俄国除外。</p>
<p>第二，在《流浪地球》原著中写到，地球上所有的宗教在一夜之间消失得无影无踪。<br>
这种认识太想当然，宗教的生命力要是这么弱，早就被科学消灭干净了。<br>
恰恰相反，在极端的条件下，宗教的生存发展基础才越发雄厚，对绝大多数人而言，科学技术的成就无法取代宗教抚慰人心的作用。<br>
倒是可以设想一下，也许现代的各种政体，包括最强有力的集权政体和最讲究程序正义的民主政体，可能都无法妥善解决牺牲一半人口的合法性问题，反抗和内部组织成本过高，内部争斗的激烈程度超过原著的描写。<br>
这种情况下，搞不好联合政府和科学家还真会发明一种新的宗教来说服或蛊惑被牺牲的人不要反抗，乖乖顺从。于是历史上第一个科学家创造的宗教诞生了。<br>
而反对者用科学武器攻击这种宗教，最终却发现宗教发明者并不纠结宗教概念的正确，而只关注计划是否执行成功。<br>
这就有点像守望者中，法老王明知在为恶，却认为是必要的——科学家明知在制造愚昧迷信，也认为是必要的。<br>
毕竟连宗教都不敢发明，算什么不择手段的无神论者呢？</p>
<p>第三，社会组织形式也可能会变成由 Moss 这种人工智能取代联合政府成为至高无上的统治者，其他人都是平等而完全直接听命于 Moss 的奴隶。<br>
所有的活动都是为了生存，其他任何与生存无关的活动，连电影中地下城的黑市、娱乐、教育这些都不存在。<br>
即使大批的人类因此劳累而死，或者患上严重的精神疾病，陷入疯狂，也毫无反抗能力，只能服从人工智能的安排。<br>
最终即使流浪到目的地星系，也因为完全丧失了自组织的社会功能，只能继续维持这种仅能保证生存的状态。<br>
我想知道，如果所有人都永远成为毫无尊严和幸福可言的奴隶才能够活下去，那些声称为了生存可以不顾一切的读者是否可以接受？</p>
<p>第四，再开个脑洞，如果只要求可以继续生存的话，用基因编辑技术让人类变成类似病毒、朊病毒、原始植物或菌类等形式，携带指定的基因信息放在飞船中发射出去，也可以在更短短时间内扎根更多的星系。冗余区基因中埋下的和人类相关的信息，等以后演化成智慧生命了说不定还可以解读出来，但估计不会有心思还原，只会当作考古发现来欣赏。<br>
有的人也许会说，这岂不是永远也无法还原成为人类的形态和文化？<br>
在极端的环境下，只要生存就好了呀，文化有什么用呢？<br>
是不是人也不重要啊，既然人性都可以抛弃，人形当然也可以。</p>
<p>第五，原著中刘慈欣描写了支持带地球流浪的科学家、政府与支持乘坐飞船逃亡的反抗军的冲突，并安排了一个戏剧性的讽刺桥段：<br>
飞船派认为地球派为了利用太阳危机掌握权力而编造事实，欺骗大众，处死了5000名地球派的科学家和官员，让他们在冰原上冻死。<br>
结果就在此时，太阳发生氦闪，证明了地球派的正确，以公民自居相信自由民主的公众是盲目的，在非理性的阴谋论驱使下会成为像飞船派这样的群氓，会迫害和杀死站在真理一边的少数人——掌握权力和科技的精英。<br>
虽然宇宙在部分科幻爱好者眼中残酷无情，但在刘慈欣的帮助下，还能很温情地配合地球派完成布鲁诺式的献身和反杀。</p>
<p>如果真要体现天地不仁，我倒是想开这样黑色幽默的脑洞：</p>
<p>人类花了2500年付出惨重代价，刚刚带着地球流浪到比邻星系，苟延残喘了数千年的政治制度无法维持，人类很快陷入全面短缺内斗而亡，而在那之后数十亿年内，太阳都没有任何异动。<br>
太阳：我打了个嗝。怎么，你们刚才很紧张？</p>
<p>或者：<br>
人类带着地球历经千年终于到达目的地，发现那边也开始氦闪了，然后擦干眼泪继续勒紧裤腰带流浪。<br>
地球流浪所到之处恒星无不纷纷红巨星化。<br>
其他高阶文明：赶紧弄死这个球！</p>
<p>或者：<br>
就在地球即将离开太阳系之际，银河系片区管理员发来如下通知：<br>
贵球未申请并获得银河系行星迁徙资格，无擅自离开太阳系的自由，请立即转向返回原定轨道，否则片区管理员将强制遣返。<br>
如果每个星球都随心所欲地到处流浪迁徙，整个宇宙不就乱成一团了吗？<br>
银河系没有绝对的自由，每个星球都需要遵守整体的片区规划安排，请地球守纪律讲规矩，服从大局和银河系的整体利益，不要犯自由主义的错误。<br>
如因紧急情况需要申诉，请先填写银河系行星迁徙资格申请书，由行星全体生物签字确认同意，依次经太阳系片区管理委员会，迁徙目的地星系片区管理委员会和邻近行星全体生物，银河系猎户臂管理委员会和银河系行星安置管理总局同意，总体规划好迁徙路径上的天体轨道后，再启动迁徙。<br>
整个流程预计不超过4亿地球年（仅含工作日），请耐心等待。</p>
<hr>
<p>电影上映后，喜爱和反感的网友分裂成了两群，简直蔚为奇观，比如某个科幻主题微信群内亢奋的人很多，如：</p>
<ul>
<li>认定核心价值观24字中的自由民主有害</li>
<li>称赞国际主义集体精神，同时只有中国可以当世界老大对抗危机</li>
<li>说豆瓣小破站不值得关注，又去苹果应用市场给豆瓣应用打一星</li>
<li>说现在我们终于可以有文化自信了，又呼吁强制所有单位集体观看</li>
<li>新闻联播+外交部+人民日报钟声都发话了力挺流浪地球，看谁还敢黑</li>
<li>这部电影是不能黑的，也不看看谁提的人类命运共同体的理念</li>
<li>评价电影差的不是战狼 PTSD 就是资本雇佣的水军</li>
</ul>
<p>说这话的科幻爱好者，现在当然觉得有人撑腰的感觉很爽，要是真再遇到80年代初权力打压科幻的情况，不知会不会自觉站到“精神污染派”一边。</p>
<p>另一方面，批评电影和原著以及《三体》等刘慈欣的作品中宣扬和体现出法西斯主义价值观的也大有人在，比如<a href="https://blog.yitianshijie.net/2019/02/07/japanese-fascism-and-the-perception-of-liu-cixin-in-china/">李如一</a>，比如<a href="http://www.tianyi.hu/fascism-side-of-scientism/">胡天翼</a>，比如霍炬认为刘慈欣的作品是工业党的圣经，他批评刘慈欣作品的价值观是希望科幻不要完全成为工业党的阵地。<br>
而工业党的观念，其实就是法西斯主义在中国当下的变种——工业党的拥趸不必争辩，从法西斯主义的定义来看，事实就是如此，而且在此处我不带善恶褒贬的含义提及“法西斯主义”这个概念，如果工业党们坚信自己的信仰正确，那么即使它被人视为法西斯主义，难道就不坚持了吗？我看这个群体没有这样的道德教条吧。</p>
<p>那么，科幻作品如果有法西斯倾向或价值观应该受到批评？我觉得没有必要。</p>
<p>无拘无束的想象、不受限制的描绘是幻想类作品的本职，既然是幻想，那么幻想出我们不认同的价值观很正常，将其推演到极致更是非常有意思，这正是幻想类文艺作品最有魅力的地方。<br>
我们可以看不惯作品中表露的价值观，但如果因为这个原因批评原著，设置限制，那么科幻作品就失色不少，甚至没有存在的必要。</p>
<p>批评工业党的理念和批评刘慈欣的科幻作品是两码事，在幻想的世界中不妨宽容一些。在幻想的范畴内批判其价值观，不说毫无用处，起码无济于事。<br>
当年人们也批评科幻小说黄金时代三巨头之一的海因莱因的《星船伞兵》宣扬军国主义价值观，《异乡异客》宣扬性乱交和性狂欢，在今天看来，都是反应过激了。<br>
防止科幻成为工业党和法西斯的阵地，不应该也不可能靠批评科幻作品的价值观达成，这种批判文艺作品价值观的做法，与《在延安文艺座谈会上的讲话》中“文艺应该为政治立场服务”的文艺观没有什么区别，那样对科幻题材的伤害更大。<br>
反而会给权力制造正当理由，对不符合权力意志的“精神污染”再来一次压制，只剩下那些根正苗红的样板“幻想”。</p>
<p>工业党的法西斯价值观越来越有号召力和影响力，是因为当下发展过程中和新环境下产生的新问题和冲突，导致有不断产生工业党群体和思潮的土壤。<br>
在他们看来，陈旧的意识形态面对现实问题只能给出苍白的理论，他们要用拼凑的陈词滥调组装出属于自己的意识形态。<br>
只要意识形态产生的土壤还在，没有刘慈欣的作品，还会有其他作品成为工业党们输出和传播法西斯价值观的干粮和武器。</p>
<p>我认为，更好的做法是剖析和指出文艺作品中与某种政治观点相通的地方，但这种价值观是好是坏，不需要评论者作为道德裁判给出结论。<br>
评论者可以有自己的道德准则和倾向，但批评的不应该是作品的价值观，而是作品的艺术水平，和将作品传递的价值观当作真理投射到现实生活中的受众行为。</p>
<hr>
<p>既然从《流浪地球》说到《三体》，以及部分读者的言行，我还是再多谈谈对刘慈欣作品的看法吧。</p>
<p>刘慈欣笔下的人物大多不是单个的人，而是人“类”（type，或者说难听点，stereotype），人“类”的描写是为他要表达的理念服务的，尽管这种写法可能会影响他理念的表达和说服力。<br>
科幻黄金时期的作者，尤其是阿西莫夫，也有简化人物为剧情服务的特点。他笔下同一类的人，特征基本都差不多，靠强大的故事编排，悬疑和冲突的设定才能挽回一些。也因此，我因对“心理史学”的概念设定不以为然，阿西莫夫的故事能力加成对我无效，看《基地》系列就很难入戏。</p>
<p>相反地，我不满意刘慈欣的一些作品，如《三体》、《流浪地球》等，更多是因为幻想还不够极致，设计安排的对立面人物还不够强大。<br>
比如说像程心这样的角色，无论是与其价值观无关的智慧还是意志，都太失败了，立不起人物形象，也撑不起其所代表的一类观念，轻易给人一种与其立场对立的人物天命真理在身、掌握历史进程的错觉，像极了民科的布鲁诺、哥白尼情结——误解、妨碍、迫害、阻止我的都是傲慢无知的落后保守者。</p>
<p>说真的，阅读刘慈欣的作品，不止一次我会想，是不是布鲁诺为科学献身的故事深刻影响了年轻的他，将科学进步不被理解，科学家反而被迫害致死的情节，以及像圣徒一样为信仰真理献身殉死的情结，像思想钢印一样植入他的脑中，不断地在不同的故事中流露出来。<br>
就像阅读郑渊洁的童话，儿童了解到惊天绝世的大秘密，想要告诉大人并寻求帮助，却总是不被大人们理解和认可，也是反复出现的情节。让人不免猜测，郑渊洁是不是小时候因为天马行空不被大人理解和认可，心中郁闷了很久，需要在小说中找机会发泄出来，嘲讽自以为是的大人们。</p>
<p>这种典型的人物类型或者说刻板印象，更容易让读者理解冲突双方代表的观念，但同时也削弱了对立冲突的矛盾张力。<br>
愚蠢、傲慢、自大、无能、保守、自私、优柔寡断…当这些标签统统集中于对立的负面角色时，对立关系也就一边倒，如同缺少有分量的对手显不出胜利的伟大一样，使得整个小说的基调更接近于寓言故事。</p>
<p>安·兰德也有这个毛病，比如《源泉》中的彼得·吉丁，《阿特拉斯耸耸肩》中的詹姆斯，也是立不起来的废物。<br>
《源泉》中好歹有托黑坚持到最后时刻，还摧毁了华纳德，《阿特拉斯耸耸肩》干脆就往龙傲天和玛丽苏发展了，对应于托黑的费雷斯是个不顶用的反角。</p>
<p>不可否认，这类人物和剧情的设定，结合宏大叙事手法，也很容易吸引部分读者。<br>
这类读者认为，小说只需反映不同类型的人如何应对事件，不关心同一类人中是否还有更具体的个体，是否有不同的性格、观念和行事风格。<br>
也会站在作者的上帝视角，知晓整个故事的发展走向，并据此判定故事人物的是非成败，评价不同类型世界观、策略的高下。<br>
如果仅仅停留在文学欣赏的层面，这没有问题。<br>
真正可怕的是看了科幻小说后分不清现实和幻想的读者，拿幻想小说中的推演当现实，用极端条件下的目的性结论当放诸四海而皆准的真理，相信为了此一目的有必要坚持唯一符合“真理”的道路，必要时可以用暴力制造“真理”，用“真理”代替文明。</p>
<hr>
<p>最后，有感于因为《流浪地球》导致的网上一片鸡飞狗跳、炮火连天，再编个段子：</p>
<p>如果以后全宇宙可以实现中微子/量子/…超距实时通信但又不能实现超光速飞行，整个宇宙可能会变成…嗯，一个无人管理的论坛，所有文明在宇宙空间互相谩骂、羞辱、嘲讽、诅咒，反倒是亚光速可达的文明之间——如 StarKnight 所言，处于“可削距”内，即，“再哔哔我可削你啊”这句话具有现实威慑力的距离——彬彬有礼，其他宇宙称该宇宙为黑暗网络宇宙。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>披着科幻外衣的神创论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/pizhe-kehuan-waiyi-de-shenchuanglun/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2008 01:37:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/pizhe-kehuan-waiyi-de-shenchuanglun/</guid>
      <description>《计算中的上帝》，许多科幻迷交口称赞的作品，罗伯特·索耶的得意之作，2001年雨果奖惜败于《哈利波特与火焰杯》，对宗教和上帝的思考能够颠覆你</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《<a href="http://www.douban.com/subject/1140726/">计算中的上帝</a>》，许多科幻迷交口称赞的作品，罗伯特·索耶的得意之作，2001年雨果奖惜败于《<a href="http://www.douban.com/subject/1009257/">哈利波特与火焰杯</a>》，对宗教和上帝的思考能够颠覆你的认知，给你带来巨大的震撼，诸如此类。于是我怀着极高的期望开始阅读。</p>
<p>书中最有意思的部分，是生理构造决定思维模式异同的想法，作者向我们描述身体结构和思维大部相同的外星人和地球人在对方的眼里是多么奇怪——有的事情我们会觉得是稀松平常的，可从另一类生物的角度来看，又是极难理解的。这并非新鲜的想法，但当作者写得十分合理又妙趣横生，加分很多。</p>
<p>不过这最有意思的这部分只是一种点缀，故事的主线反让我很失望。是的，在看到索耶第一次提到<br>
Occam&rsquo;s Razor 时，奥卡姆剃刀教教徒的某人深深的失望了！</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>不错，这一原则是追求最简单的答案，但不等于只用对付开始提出的问题就完了。我们所要求的，乃是在加入这个答案带来的新的内容之后，整个理论模型都是最精简的，“最少条件”的多和少是要这样理解的。</p>
<p>在索耶的笔下，用操纵一切的上帝是可以解释小说中同周期的物种灭绝，但引入这样一个开了外挂的上帝，还有什么是不可以解释的呢？<br>
他在书中反复提到“冒烟的枪”：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>以此类推，无数你根本无法用自然的手段进行验证的奇怪的事物或逻辑都会一涌而出，诸如“我已经写了作业，但哥斯拉路过的时候把它吃了”，“飞天意面怪创造了上帝，并派他来考验人类的判断力”，“昨晚外星人和吸血鬼打架，导致伦敦大桥倒塌，吸血鬼打赢了之后责令外星人在凌晨把大桥修好了”，以及“我们观察到的所有外太空信息都是某个设计者精心伪造的，实际上只有寥寥数个星球是真实存在的”。强大得过头又天衣无缝的解释，加上无法验证的超自然对象（甚至无需超自然，只要停留在纯粹的对知识一致性的理论分析上而不去检验新的证据，连《<a href="http://www.douban.com/subject/2300586/">The<br>
Man From<br>
Earth</a>》中主角的经历都无法分辨真伪），以及无论如何都可以不断找到我们还未认识的领域宣称都可以由它来解释，结果等于无数立于不败之地的理论模型，没有一个有实际作用（因为那些虽然不够完善却有实际作用的理论都被淘汰了）——这才是最冗余、最不符合剃刀原则的结果。</p>
<p>索耶将剃刀原则用在了关键的地方，试图说明神创论的合理和精简，甚至于在故事中虚构的“奇迹”发生之前（相当于实证证明，因为作者最大…），被塑造为强无神论科学家的主人公就因此开始动摇。一出代表着两种截然不同世界观的理论激烈碰撞的故事，就这样在作者的失误下（也许应该叫做硬伤？），呈现出了莫名其妙一面倒的状况。</p>
<p>再来看看另一个不足之处，也是一神论者最容易犯的错误之一：<br>
混淆了创世者、奇迹创造者和其所信仰的神。</p>
<p>设计和创造了几个星球上的生命的那位创造者，外星人所相信的上帝；<br>
干预各个星球生物进化和最终只手遮天的那位拯救者，亲眼见到的上帝；<br>
主人公及其同事不相信的那个上帝、主人公绝望时悄悄祈祷的那个上帝和主人公的妻子等基督徒信奉的那个上帝。</p>
<p>它们都是同一个对象吗？不一定吧？只有在最终接触并且交流和证实之后，才能够下这样的结论，否则就只能是假设。主人公并没有任何直接的证据将它们联系起来，他像实验室中的蚂蚁一样，将实验室的设计和建设者、试验的操作者和蚂蚁心中的世界之神混为一谈，至少是毫不批判的默认接受了这一观念。<br>
在索耶并不对之加以严格区分的文章中，上帝/设计者这一概念的融合成型，自始至终都没有遭遇真正有力的挑战，这又是一个本可以有精彩交锋的看点，可惜局面又一次人为的一边倒了。</p>
<p>我们知道，有神论者往往在关键时候不讲逻辑或者适时无视逻辑，但索耶的这部小说可是以探讨哲理和终极问题为目标的科幻小说，不是宣教的小册子也不是非科学的宗教题材或荒诞题材文学作品，缺少这种以逻辑为武器，质疑一切的劲头，就想着怎么拉偏架，如何不让人失望？</p>
<p>话又说回来，估计索耶真要走到这一步，小说的标题绝对不会是《计算中的上帝》，而可能是《计算中的创造者》之类的，因为如果真要和基督教意义中的上帝联系上的话，像上帝这样超越时空全知全能至善的存在，需要的证据是无限的，因而是不可能被证明的（索耶想用科幻作为外衣，在幻想出的外星人来访、智慧文明交流、面对绝症和死亡、超新星爆炸、出现神秘干预的情景下，让无神论的和相信达尔文进化论的科学家相信上帝的存在。对宣称“理性是无法证明上帝的”的基督徒来说，这种用理性证明上帝存在的事是不可能成立的，除非他们都疯了）。主人公寻找的那位创造者顶多能被证明是上一个层次的存在，而不是终极的存在了。</p>
<p>文中曾经有提到，坚持进化论的科学家在面对进化论尚无法完全解释的机制和设计论者提出的“非常有力的证据”时的孤芳自赏和傲慢，感到不爽的设计论者认为这是一种迷信和偏见，索耶借主人公的心声说：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>最后，看到有人说索耶在小说的前半段提出的质疑进化论的一些想法和证据很好很强大，我就觉得好笑。如果先看到诸如<br>
Phillip Johnson、Michael Behe 、William Dembski<br>
等人宣传神创论/智慧设计论的作品，那么索耶的这部小说不过是拿些老掉牙的材料来做杂烩罢了。如果不是他的文笔和幽默感，这本书我连3星都不会给，我也不知道他除了这2点之外，凭什么认为这是他最好的作品，胜过还未走明显下坡路的《哈利波特与火焰杯》。</p>
<p>附：智慧设计论、神创论无敌逻辑之精华</p>
<p>∵进化论无法解释某些现象<br>
∴进化论完全是错的</p>
<p>∵进化论是错的<br>
∴智慧设计论/神创论是对的</p>
<p>∵无法否认智慧设计论/神创论的可能<br>
∴智慧设计论/神创论是对的</p>
<p>∵智慧设计论/神创论可以解释一切现象<br>
∴智慧设计论/神创论是对的</p>
<p>∵“神秘设计者/上帝创造了一切”是最简单的答案<br>
∴智慧设计论/神创论是最正确的</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>评《沙漠蚯蚓》、《科学≠魔法》——兼谈科幻小说与现实中的科学</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ping-shamo-qiuyin-kexue-mofa/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2007 16:41:04 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ping-shamo-qiuyin-kexue-mofa/</guid>
      <description>王晋康在其几年前的《生死平衡》和后来的解释中表达了这样的几个观点： 现代医学的道路有问题，是在加速病毒的进化；救死扶伤的人道主义会干扰甚至斩断</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>王晋康在其几年前的《生死平衡》和后来的解释中表达了这样的几个观点：<br>
现代医学的道路有问题，是在加速病毒的进化；救死扶伤的人道主义会干扰甚至斩断人类的自然进化之路；病毒世界是一种动态平衡，人类不应该打破这种平衡。<br>
这几篇文章发表后引起的争论这里我就不多介绍了，请自行 google。总之，其对现代医学、达尔文进化论等的认识是存在很大的错误的。<br>
（郑军认为王晋康<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_4c61c66301000b2p.html">“有着某种科学主义倾向”，“集中在对‘达尔文医学’的信奉上”</a>，真是一件让人尴尬的事情，因为“信奉者”自己所持的知识是错误的。）<br>
从今年《<a href="http://calon.weblogs.us/ping_gaoshangde_daijia/">高尚的代价</a>》一文也可以看出，王晋康对达尔文进化论的认识确实是一知半解。</p>
<p>而10月份《科幻世界》上的《沙漠蚯蚓》一文更进一步地暴露了王晋康的错误认知，且看该文的最后一段：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>其次，数量加上时间让变异的性质有了改变，这是一种典型的与还原论对立的整体论/突现论观点。<br>
我不敢说还原论是绝对正确的，因为突现论的某些表述确实有道理，如“当有机体的层次逐渐升高时，突现的新概念务必要根据所在层次的情形来理解”（Steven Weinerg，《仰望苍穹》第2章），如果我们真的弄清楚了这句话中的“有机体”、“层次”、“升高”等词语的准确含义的话。但作者的表述显然与达尔文进化论、与目前生物学的知识不符。你可以认为这是科幻的成分，所以不必钻牛角尖，但我觉得问题不这么简单，后面会再提到。</p>
<p>第三，作者的用科幻小说指导科学发展与实践的“先知情节”继续膨胀。<br>
故事中主人公用写科幻小说的方式警告自己的学生，要他中止工程并及早剿灭沙虫，防止人类和整个生物圈被硅基生命吞噬毁灭，让人讶异。科学项目的启动和停止需要的是有证据、数据和逻辑的风险评估，如果几篇“为人类的未来忧心忡忡”的科幻小说能够起作用的话，那么在从来都不缺少忧国忧民忧天下的杞人的世界里，怕是什么事情也不要做了，坐等种群之神小宇宙爆发好了。<br>
一直觉得某些读、写科幻小说的人有一种不正常的心态，就是把科幻小说主要地看成了预言未来科学、技术、社会发展和预警危险的东西，甚至可以指导科学实践。不可否认某些科幻小说确实有这样的表现，但就像1000多人同时掷10轮硬币结果发现有人连续10次都是正面一样（或者 FM 成功地预言了某位天才少年的崛起），这并非是多么神奇的表现，我们要看到还有无数的科幻小说谈论的其实是永远都不会成为现实的东西。让科幻小说承担预言未来和指导未来的责任，太沉重，也没有多好的效果。<br>
而从“生死平衡”事件中王晋康混淆科幻与科学实践的界限，到这篇小说中将笔下的主人公塑造成为在忧虑驱动下、在没有有说服力的证明的情况下、以幻想的形式发出先知预言的角色，可以看出他恰恰就是有这样的心态。<br>
当然，读者也可以说我是在毫无根据地妄自揣度，但前后联系一下，还是可以找出一致性的，并非完全不靠谱吧。</p>
<p>本期的《科幻世界》上还有特德·姜的一篇《科学≠魔法》，一看标题就知道是从阿瑟·C·克拉克的那句“充分创新的科技与魔法无异”以及对其的误读谈起。姜的观点归纳起来就是，“魔法的实施因人而异…科学是可复制的，在同样的条件下，任何人在任何地方都可以得到同样的结果”，对科幻小说来说，则是“在科幻小说中，世间万物运行的规律不会因人而异”。<br>
我可不觉这说到了点子上，客观性不是科学和魔法唯一的和主要的区别，甚至也未必就是科学必然具备的属性（量子力学中好像就有过对客观性的争论）。<br>
而就科幻小说而言，客观性也不是最重要的一点（魔法的设定完全可以是可重复的，不因人而异的），作者幻想的成分当然可以与奇幻、玄幻小说一样天马行空，但非幻想的基础部分必须以真实世界的科学定律为准，如有偏差，要么补充说明这是作者设定的差异，要么是已经被科幻创作者共同接受的幻想成分（如反重力、反物质飞船，虫洞、超光速旅行等等），要么应被视为硬伤；而其它类型的幻想小说虽然也会遵循某套看上去十分严谨的背景标准，但这个标准与现实的科学无关。这才是科幻与其他幻想小说的本质区别。</p>
<p>回到《沙漠蚯蚓》的话题上来，王晋康幻想了一个近未来的科学改造工程，幻想了人物和故事，幻想了硅基生命和人类未来的命运，幻想了他可能非常得意的“种群之神”概念（虽然我觉得很老套，至少比“盖亚母亲”差远了），但他所借用的进化论观点不是幻想，不是要批判反对的对象，是他用来阐明“不同维度智慧”的基础之一，不幸的是，他对要引用的理论的认识是错误的，这个不是整篇文章幻想部分的基础，要么和他的幻想是矛盾的，要么与现实的科学认知是相悖的。</p>
<p>因此，很有可能出现的情况是，在一个不太了解达尔文进化论的读者看来，王晋康的错误认知既然作为这篇科幻小说的非幻想部分出现，那么便是“正确的”，“与现实中的科学”一致的，于是错误的认知可能继续被传播和放大，被更多的分不清楚科幻与现实界限的幻想者拿来胡乱“指导”现实了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
