<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>球王 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%90%83%E7%8E%8B/</link>
    <description>Recent content in 球王 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%90%83%E7%8E%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>贝利去世</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</link>
        <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以及从球王贝利开始的回忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小时候对球星的了解和喜爱往往来自于传奇故事，比如古广明有射门连球带鞋进门这种好玩的事迹，在我心目中就比其他国内球员容易记住和喜爱。&lt;br /&gt;
那个时候要认识国外球星，大多靠书籍和新闻，电视上播放集锦都十分稀有。比如认识贝利就是从一则故事开始，他给店员露了一手，踢球击中墙上开关再反弹回原地。&lt;br /&gt;
甚至没有任何内容就只是绰号也让人浮想联翩，比如博士苏格拉底、白贝利济科、任意球之王普拉蒂尼，都是从一本不知名的杂志的封底上看到的。&lt;br /&gt;
那时候还想，白贝利就这么厉害了，那真身一定更加厉害啊。&lt;br /&gt;
还有就是，大家都崇拜球王，我偏不，要不喜欢任意球之王看看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来有了贝利的集锦可看，就是现在大家也能经常看到的世界杯上的表现，有了更进一步的直观认识。&lt;br /&gt;
不过那个年代是属于马拉多纳的，86年的他无所不能，90年助攻风之子淘汰强大的巴西，让我身边看球的大人们震惊不已，第二天早上从窗外都能听见他们在咂舌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该是88年欧锦赛之后，看到了荷兰三剑客特别是范巴斯滕的集锦，一下子就喜欢上了。90年世界杯第一看开幕式录像，《意大利之夏》是最棒的主题歌不接受反驳。然后就是耳熟能详的德国三驾马车、巴乔和斯基拉奇、莱茵克尔和加斯科因、帕潘、弗朗西斯科利等等…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个时候古广明早因断腿离开国内，阴差阳错在施拉普纳执教的德乙达姆施塔特踢上了主力右边锋，但对我来说就等于是完全销声匿迹了。&lt;br /&gt;
而贝利的形象逐渐从球王变成了乌鸦嘴，加上马拉多纳连他和 FIFA 一起喷，在球迷心中的形象就更加不堪。&lt;br /&gt;
倒是看了贝利参演的胜利大逃亡电影录像带，就记得他的倒钩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到了新世纪，互联网普及之后，厚古薄今党和厚今薄古党，数据党和看球党在网上为了谁的历史地位更高互相喷得亲妈都不认识，开始有人默默地放出古早时期的集锦和全场录像，包括带桑托斯到欧洲的巡回比赛，球迷对贝利这位球王的认识才更加深入一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何评价贝利自然是球迷的自由，远有马拉多纳的死忠，近有刚刚夺冠的梅西的拥趸，对贝利很是看不上。不过嘛，评价历史需要拉开距离，当时你觉得一定是古往今来最伟大的人物，等到几十几百年过去了，人们记得的也许就只是少数几个高度凝练的传奇故事，后人理解不了你所认知的伟大，正如你理解不了前人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在夺得世界杯之前，巴西在世界杯上屡次失败，特别是马拉卡纳惨案。许多巴西人失望之余将怒火发泄在黑人球员身上，认为黑人球员天生踢球随意、无组织无纪律、头脑简单不懂战术，等等。&lt;br /&gt;
听起来很耳熟吧，如果你是法国队球迷，在任何一个国内人数较多的足球社区谈到法国队时，都能看到类似的歧视：非洲队、乌鸡队、种植园打法、黑人智商不行心态也不行、黑人没脑子天生做不了指挥官只能靠身体优势、血统不纯、皮肤太黑了我不喜欢、更希望金发碧眼的球队夺冠、如果出生在中国的黑人带队拿了世界杯我宁愿不要…&lt;br /&gt;
这可都是临时在论坛上找的，真的是随处可见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有诸如：我们没有殖民过所以不需要政治正确、事实就是如此为什么不能说、再歧视也赶不上西方白人所以没关系、歧视黄种人不对因为黄种人优秀而黑人确实低劣所以就该歧视、黑人都是雇佣军不值得信赖、欧洲球队就应该是白色的传统白人国家上10个黑人不像话…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是贝利那一批的球员凭借高超的技艺，出色的发挥，迥然异于欧洲球队的风格，先后夺得3届世界杯，不仅确立了巴西足球王国的地位，也证明了黑人球员的优秀——连球王都是黑人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝利的进攻手段是最全面的没有之一。&lt;br /&gt;
能靠扣球拉球、变换重心等手段过人，也能靠速度和力量生吃，还有拿对方做墙的绝技。&lt;br /&gt;
静止和推进过程中都能暴力远射，且逆足也无影响。&lt;br /&gt;
任意球通常是大力射，后期足球变轻了又开发出弧线球。&lt;br /&gt;
弹跳惊人，173的身高却能屡进头球。&lt;br /&gt;
平衡性天下无二，二分之一球的争抢他有很大优势。&lt;br /&gt;
并且都是在球鞋、球没有高科技减重，恶意犯规甚至不罚出场的时代做到的。&lt;br /&gt;
58年夺冠他的定位是锋线得分手，多个世界杯年轻球员的记录到现在还没有人打破。&lt;br /&gt;
70年他的位置已经后移，作为10号球员指挥策动，再次夺冠，从此10号成为足球最重要的号码。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>球王的标准</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人问：&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/571153959&#34;&gt;足球界的球王是以什么为标准的？&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
这也是足球论坛争论不休的永恒话题。&lt;br /&gt;
你没法拿一个精确的标准，去找每一个人的认同。&lt;br /&gt;
但谁是球王，仍然存在于大众的心中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，要成为球王有以下几点需要考虑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞技方面：&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;踢球的水平要明显高出同辈其他球星，让人叹为观止，望尘莫及&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;贝利也好，马拉多纳也好，看过他们踢球录像的人，大多都会认同，他们的能力超出时代，不管是充满想象力和开创性的球技还是牲口一样强壮的身体。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作为球队核心获得世界杯这种最高荣誉&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;之前梅西被人诟病没有拿到过世界杯所以再强也称不上球王，你可以不认同但没法反驳，因为没有世界杯冠军的球王真的太奇怪了，始终是不能服众的。好在梅西最终用冠军证明了自己。&lt;br /&gt;
被认为是准球王的齐达内、罗纳尔多，都是拿了世界杯才有资格被讨论。&lt;br /&gt;
而克鲁伊夫、普拉蒂尼就吃亏了。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有决定比赛胜负的影响力&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;来自对手的感觉不会说谎，当他拿到球时，他的对手都会心惊胆战，不知道他接下来会有哪些惊世骇俗的动作一举翻盘。&lt;br /&gt;
对贝利犯规太狠导致现代足球引入红黄牌制度，对马拉多纳的犯规堪比伐木，这都是对手对他们恐惧的结果。&lt;br /&gt;
以2022年世界杯决赛为例，纵然梅西有一段时间体力不支被频频抢断，但只要他一拿球，法国队的球迷就会精神紧张；反过来，当姆巴佩开始发力时，阿根廷的球迷也担心他又会创造奇迹。而当他们将这种恐惧和期待化为现实时，在球迷心中的分量就会更重一分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度来看，守门员再优秀也难以成为球王，因为他在防守端做到极致也不可能保证一球不失，在进攻端也无法直接威胁球门——除非以后出现逆天的守门员将长传助攻当作稳定得分的常规武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的球王踢法，也是这一标准下的结果。因为只会射门、无球跑动或者过人的球员，就像没开窍的流川枫，注定不是最高水准的球员。当他既可以自己带球射门攻城拔寨，又能够通过调动发挥出全队实力时，才能够做到防不胜防，不可阻挡，将自己对比赛的影响力发挥到极致。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞技之外的因素&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传奇故事&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;要扩大在大众中的影响力，球员专属的传奇故事必不可少。人类毕竟是爱听故事的感性物种，缺少传奇性的球员，大众会说“听说他好强！”，但不会说“这就是传说中的球王吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如巴西多年与世界杯冠军无缘，甚至有马拉卡纳惨案，而贝利拿到三冠开创足球王国盛世；&lt;br /&gt;
比如马拉多纳在86年不但在赛场上击败英格兰，更因为英阿马岛战争具有民族主义的意义；&lt;br /&gt;
比如齐达内06年的演出以决赛的勺子点球和头顶马特拉奇红牌下场谢幕；&lt;br /&gt;
比如梅西14年与世界杯擦肩而过却在职业生涯末年表现完美外加一个跌宕起伏的决赛捧杯；&lt;br /&gt;
比如克鲁伊夫与冠军失之交臂但踢法震撼了世界；&lt;br /&gt;
比如贝肯鲍尔架空主教练夺冠；&lt;br /&gt;
比如巴乔几乎以一己之力将意大利拖进决赛，却踢飞点球；&lt;br /&gt;
比如普拉蒂尼和济科的艺术足球对决以及被德国人顽强追平和逆转……&lt;br /&gt;
这样为足球迷津津乐道的故事可以一直说下去，而如果职业生涯成果却乏味，当不成传奇故事的主角，也就注定当不成球王。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对足球运动发展乃至整个社会的影响力&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;乔丹为什么是篮球之神，除了能力强、荣誉多之外，他在全球化兴起的时代对篮球运动的全球商业化发展也有首屈一指的贡献，篮球运动因为他在全球更具影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，贝利在电视转播技术发展的年代，也成为了足球运动迈入现代的标志性人物，同时还促成改进现代足球规则。无数人因为贝利而知道足球、了解足球、热爱足球，Pele 一度成为足球的代名词，前无古人，后无来者。&lt;br /&gt;
而马拉多纳在阿根廷已经成为宗教意义上的神，连梅西也要往后稍稍。&lt;br /&gt;
无数荷兰、法国、葡萄牙的孩子，受到克鲁伊夫、齐达内和C罗的影响爱上足球，对他们来说，这些巨星就是球王。&lt;br /&gt;
还有德罗巴等人为弥合国内政治分歧、内战的努力。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
