<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>心理学 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 心理学 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>鸽子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gezi/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gezi/</guid>
      <description>通过学习 AI 原理发现人类真的是（行为主义意义上的）鸽子和复读机。 我一直以为“人类是鸽子还是复读机？”这个问题中的鸽子是指的斯金纳实验中的鸽子，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>通过学习 AI 原理发现人类真的是（行为主义意义上的）鸽子和复读机。</p>
</blockquote>
<p>我一直以为“人类是鸽子还是复读机？”这个问题中的鸽子是指的斯金纳实验中的鸽子，今天回复的时候顺手一查，才知道是“放鸽子”（即爽约，定下约定后而不赴约，出处是英语中的 gull）中的鸽子。</p>
<p>原初的行为主义理论虽然早已经式微，但阅读斯金纳的鸽子实验论文仍然能让人联想到无数令人捧腹的人类行为，比如自认为洞察力和判断力异于鸽子，能从极为有限和偏颇的认知中提炼出放之四海的真理规律，并且在短暂的外部刺激下不断固化信念。融合认知心理学对于解释他们的行为已经是太过高端了。</p>
<p>每个人都可能是自己所处时代的认知囚徒，所以了解历史的作用，除了在不断深入的过程中理解历史的复杂之外，还在于跳出时代的认知局限，避免成为斯金纳的鸽子——摇头晃脑、转圈跳跃、手舞足蹈…沉迷于自己发明的迷信不可自拔。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>狗和鸽子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gou-he-gezi/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gou-he-gezi/</guid>
      <description>一、狗 学习过心理学或对心理学有兴趣的人，想必都听说过马丁·塞利格曼的习得性无助（learned helplessness）实验： 塞利格曼使用了</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一、狗</p>
<p>学习过心理学或对心理学有兴趣的人，想必都听说过马丁·塞利格曼的习得性无助（learned helplessness）实验：</p>
<blockquote>
<p>塞利格曼使用了三只狗与鞍具行为来做为习得无助感的试验。<br>
第一只狗简单的被加上鞍具，随后被解下。<br>
第二只狗被加上鞍具之后，接受短暂但有痛感的电击，狗可以经由碰触杠杆来停止电击。<br>
第三只狗与第二只狗并排，并也接受同样的电击测试，它前面也有杠杆，唯一不同的是杠杆没有停止电击的作用。</p>
<p>在实验结束后，第一只与第二只狗都迅速的恢复原先的状态，但第三只狗则被诊断出有临床慢性消沉症状，也就是忧郁症。</p>
<p>另外一个较小规模的试验是将两组狗放在吊床当中，第一组狗被轻微电流电击，但它们能够停止电流，另一组狗而则不行，当这个吊床实验做完之后，再将这两组狗放到一个有障碍物的屋子，第一组狗在屋子中遭受电击时，会跳过障碍物逃走，第二组狗在遭受电击时，则不尝试逃走，只会躺在原地不动。<br>
这就是习得无助感——尽管狗看到第一组的逃走范例，也知道自己能逃走，但他们并没有尝试。<br>
在其他实验当中，还用了不同的动物，结果都非常相似。<br>
在所有试验中，造成习得无助感最主要的原因，是心理上认为自己无法控制某件事情，进而产生了消极的行为。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>在心理学上，习得性无助指的是有机体经历挫折与失败后，面临问题时，在情感、认知和行为上所表现出的无能为力的消极状态和行为。<br>
习得性无助产生后，通常会表现为动机水平降低，出现被动、消极和对什么都不感兴趣，形成对外部世界不可控的心理定势，并出现情绪失调，最初表现为忧虑和烦躁，之后出现冷淡、悲观，甚至陷入抑郁。<br>
当个人认为结果很重要，并期望对结果进行控制时，一些诱发无助感的训练被看作是对自由的威胁，个体会增加动力去控制它。<br>
如果个体确信其不能控制结果时，他会停止努力和尝试，并陷入绝望中。</p>
</blockquote>
<p>知道有这么个实验后，总会联想到身边一些有犬儒态度的人士，感觉已经进入这种习得性无助的状态。<br>
他们并非不懂什么是公正和善良，只是早就放弃了任何改变的希望。不管其他人想要积极做些什么，他们都会说：没用的，没有意义，白费劲，别再尝试了…</p>
<p>确实，如果只看很长一段时间范围内的情况，谁都会觉得反复不断的失败证明此路不通，不必再坚持下去。<br>
但有的时候，人类又需要有超越失败经验的东西，来坚持到探寻出背后的真相和出路。<br>
或曰信仰，或曰信念，或曰希望。</p>
<p>巴甫洛夫的条件反射实验更是众人皆知，但除了确认某种信号和狗分泌唾液之间的关系外，还有一个电击“虐狗”的实验案例：</p>
<blockquote>
<p>巴甫洛夫让狗看两种图像：一种是圆形，另一种是椭圆形。<br>
每天见到圆形图像时，狗就得到一份食物；而每当见到椭圆形图像时，则挨一下痛苦的电击。<br>
如此重复若干次，狗就形成了条件反射：圆形出现，意味着有吃的，狗摇头摆尾流口水十分高兴；椭圆形出现狗则紧张害怕，准备逃避。<br>
之后，将圆形一点一点地变椭圆，将椭圆形一点一点地变圆。起初狗还能分辩，并做出相应的反应。<br>
可是，当这两个图形越来越相近，以致难以区分时，狗则表现惶恐不安，无所适从，在笼子里乱转、嚎叫、拒食、腹肌痉挛、呕吐，患上神经症。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>神经症的影响包括：<br>
焦虑、难过或重郁症、生气、易怒、精神混乱（mental confusion），自我价值感低，等等…。<br>
行为症状如：恐惧症、逃避、失眠、冲动与强迫的行为、无精打采，等等…。<br>
认知问题如：不愉快或令人不安的想法、重复发生且摆脱不了的想法（强迫症）、习惯性地幻想、消极且愤世嫉俗（cynicism，又称犬儒主义），等等…。<br>
人际关系方面的影响有：依赖、侵犯性、完美主义（perfectionism）、精神分裂性孤立（schizoid isolation）、对社会文化不恰当的行为（socio-culturally inappropriate behaviors），等…。</p>
</blockquote>
<p>这个世界上也真的有不在乎是非对错的人，只要可以规避惩罚或获得奖励，指鹿为马、颠倒黑白都无所谓。<br>
但如果奖惩的机制自相矛盾、模糊多变、无法理解和预测呢？<br>
这类人中有的会陷入彷徨的境地，无所适从，就像实验中被电击虐得死去活来还不知道怎么办的狗一样；<br>
有的则找到了自己的出路，可以心安理得地进一步消解自我和自尊，放弃通过逻辑思考洞察矛盾的能力。</p>
<p>二、鸽子</p>
<p>在行为心理学领域，鸽子也大名鼎鼎，著名的斯金纳箱实验就是以鸽子为主角：</p>
<blockquote>
<p>斯金纳设计了“斯金纳箱”，食物放置在里面，让鸽子通过啄盘子从而得到食物，同时为了研究迷信行为，他还设置了让食物分发器每隔15秒就落下食物。就是说，不论鸽子在做什么，每隔15秒就会有食物出现。</p>
<p>被试为8只鸽子，连续几天减少喂食量，使它们在测试时处于饥饿状态，从而增强其寻找食物的动机。让每只鸽子都在实验箱待几分钟且不限制其活动。几天后观察记录其行为变化。<br>
这8只鸽子其中6只产生了非常明显的变化。一只鸽子形成了逆时针转圈的条件反射，一般在两次强化间转2-3圈；另一只鸽子反复将头伸向箱子上方的一个角落；第三只呈现上举动作，好像将头放到一个看不见的杆下面反复抬起。另外两只鸽子头和身体呈现出了钟摆似的动作，还有一只鸽子形成不完整的啄击行为。<br>
以上这些行为，在建立条件反射前都是没被观察到的。虽然新行为和得到食物间没关系，但它们表现得就好像那种行为会产生食物。这样一来，鸽子就变得迷信了。</p>
<p>尽管迷信行为已经出现，但实验还没有结束。斯金纳将两次强化间隔时间拉长到1分钟，以摇头的鸽子为例，它的摇头更加明显，看起来像是一种舞蹈。<br>
那么消除鸽子的行为要怎样呢？首先迷箱中的强化不再继续出现，然后这只鸽子需要一段时间来改变，最后它重复了10000多次后，这个行为才完全消失。</p>
</blockquote>
<p>还有一类人，自认为已经窥探到通天贯地的真理和规律，套用在任何方面都无往而不利，看什么都是待锤的钉子，特别善于以精神导师、国师、哲人王自居，站在人类、国家和民族的高度宏大叙事，为社会集体行动指点江山。<br>
殊不知，当社会运作的规律超出这些人的认知范围时，可以顺着自己错误的认识，脑补出一整套不可被证伪的世界观，并不断增强，其观念与行为如斯金纳的鸽子一样迷信而不自知，一样可笑。</p>
<p>如果只是可笑也就罢了，每个人都有按自己的想法生活的权利，不管这种想法是对是错，是否好笑。<br>
但人类比鸽子更可怕的地方在于，人可以被自己所相信的绝对理念（意识形态、宗教信仰、形而上学…）所控制，不顾一切追求、践行心中的“真理”，不惜走到反人类、反社会、反文明的地步。<br>
因为既然是“真理”，其他一切与“真理”不相容的东西都应该消灭掉，例如，和记载了“真理”的经书不一致的书都不应留存于世，思想“不正确”且不知悔改的人没有资格继续活着。<br>
即使因为本能而生出恻隐之心，或直觉一个文明的社会不应该如此野蛮，隐约觉得好像哪里有什么不对劲，最终往往也会因为“真理”的诱惑太过强大而狠心坚持到底，毕竟和绝对的“真理”相比，少数人一时的痛苦又算什么呢？</p>
<p>不时怀疑自己是否正如箱中之鸽般迷信，别因为笃信某个“真理”而抛弃人性中善良文明的那一面，是个好习惯。</p>
<p>三、狗还是鸽子？</p>
<p>在什么也不敢或不愿相信的狗，和盲目相信错误理念的鸽子之间，我们要如何找到作为人应该选择的道路呢？<br>
我又不是睿智的哲人，自然给不出什么良方，只能说，这是留给我们每个人的问题，需要靠自己去寻找答案。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>恶的科学</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</guid>
      <description>读《贪婪的大脑》时，同步也在读《恶的科学：论同情与残忍的起源》，一本探讨共情（empathy）和邪恶（evil）之间关系的神经科学和心理学科</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>读《<a href="../tanlan-de-danao/">贪婪的大脑</a>》时，同步也在读《恶的科学：论同情与残忍的起源》，一本探讨共情（empathy）和邪恶（evil）之间关系的神经科学和心理学科普书。</p>
<p>作者 Simon Baron-Cohen 的论证和观点在我看来有漏洞，无法完全自圆其说，但很有启发意义。</p>
<p>一开篇作者就提出核心观点之一：将“恶”替换为“共情腐蚀（empathy erosion）”，即，共情能力的暂时或永久性缺失是残忍、邪恶的根源。<br>
一些典型案例中的恶人，明显将人当作物品，而不是当作人来对待。</p>
<p>之后，他提出了共情的定义：共情是一种能力，它使我们理解别人的想法或感受，并用恰当的情绪来回应这些想法和感受。<br>
共情至少包含两个阶段：识别和反应，不仅要求你能识别另一个人的感受和想法，还要求你用恰当的情绪回应。</p>
<p>所有人都位于一条符合正态分布钟形曲线的共情光谱的某一点上，位于共情最少的光谱一端称为“零度共情”（zero degree of empathy）。</p>
<p>接下来，他介绍了共情水平的测量表——我觉得仅供参考，不能准确反映真实情况。</p>
<p>以及与共情能力相关的神经学知识，目前已经发现了大脑的哪些区域是共情回路的一部分：</p>
<ul>
<li>内侧前额叶皮层（medial prefrontal cortex，MPFC），社会信息处理的枢纽；
<ul>
<li>分为背内侧前额叶皮层（dMPFC），推测别人的想法和感受，也参与对自身想法和感受的思考；</li>
<li>腹内侧前额叶皮层（vMPFC），反省自己的内心时发挥作用，并储存关于各种行为的情绪效价：带来回报的行为，在情绪上标记为正面的；</li>
</ul>
</li>
<li>眶额皮层（orbital frontal cortex, OFC），与社会判断能力有关，也参与判断对某件事是否会引起痛苦；</li>
<li>岛盖部（frontal operculum, FO），参与了语言的表达；</li>
<li>尾侧前扣带皮层（caudal anterior cingulate cortex, cACC），又称为中扣带皮层（middle cingulate cortex, MCC），在自己感受疼痛时激活，也会在观看别人感受疼痛时激活；</li>
<li>前脑岛（anterior insula, AI），处理厌恶情绪，并参与了自我觉知的身体方面；</li>
<li>颞顶联合区（temporoparietal junction, TPJ）的右半边（RTPJ），用于判断他人意图和信念，推测别人的想法，参与了对自我和对他人的审视；</li>
<li>后颞上沟（posterior superior temporal sulcus, pSTS），判断别人观看的方向，揣摩他们对于观看对象的感受；</li>
<li>躯体感觉皮层（somatosensory cortex，SMC），参与触觉体验的编码，也参与感知别人被触摸；</li>
<li>镜像神经元系统，在做出某个动作或是观看别人做出同样的动作时都会激活，包括：
<ul>
<li>额下回（inferior frontal gyrus，IFG），用于识别情绪；<br>
其他不同脑区和基本情绪的对应关系：
<ul>
<li>前脑岛（AI），处理厌恶情绪；</li>
<li>腹侧纹状体（ventral striatum），处理快乐情绪；</li>
<li>辅助运动区（supplementary motor cortex），处理愤怒情绪；</li>
<li>包括下丘脑（hypothalamus）在内的多个区域处理悲伤情绪；</li>
</ul>
</li>
<li>顶下小叶（inferior parietal lobule, IPL）；</li>
<li>顶下沟（inferior parietal sulcus, IPS）；</li>
</ul>
</li>
<li>杏仁核（amygdala），参与情绪的学习和调控，特别是恐惧情绪；</li>
</ul>
<p>接下来，缺乏共情会有什么后果呢？作者列举分析了零度共情中的三种负面类型，及其脑中异常的共情回路：</p>
<ul>
<li>
<p>边缘型人格障碍（borderline personality disorder），B 型<br>
此类患者无法忍受孤独，主动结交别人，然而又无法维持和享受亲密关系，既有强烈的依附需求，又有强烈的害怕被抛弃的恐惧，思维方式非黑即白，不是极端的爱就是极端的恨。</p>
</li>
<li>
<p>病态人格障碍（psychopathic personality disorder），P 型<br>
不择手段地满足自己的欲望，遇到小小的阻碍就会暴力相向，有时为了支配他人或满足欲望有经过计算的残酷行为，或幸灾乐祸，没有是非观念，无法学会畏惧惩罚。<br>
其中有的人也属于反社会型人格障碍（antisocial personality disorder），即普遍地漠视和侵犯他人权利。</p>
</li>
<li>
<p>自恋型人格障碍（narcissistic personality disorder），N 型<br>
深陷于自我中心中，完全不懂谦虚，自认为优越，只关心自己，即使关心别人也是因为对方有利用价值。</p>
</li>
</ul>
<p>相对的，零度共情也有正面的类型，如阿斯伯格综合征（Asperger Syndrome），自闭症的一种。<br>
他们的脑以一些特殊的方式处理信息：不断寻找模式，系统化处理，不计代价追求真理，不能容忍模糊、混乱、不确定、无目的的现象，不会关注不同的观点和波动的情绪，这种方式给了他们各种天赋，也让他们有共情障碍。同时，他们处理信息的方式非但没有使他们丧失道德，反而让他们拥有了超越常人的道德。而且，虽然其认知共情可能低于一般人，但他们的情感共情可以完好无损，同样会关心他人。</p>
<p>分析了不同类型的零度共情后，作者介绍了他参与的遗传学实验，这些实验发现了4个对共情有长远影响的基因。<br>
这些基因并不会直接决定共情，只能决定在脑中特定蛋白质的表达，但可以通过许多细小的步骤（如影响性类固醇激素、催产素的分泌和神经的生长）连接到共情。</p>
<p>接下来，作者回过头来探讨人类残酷行为的本质，提出主要观点：人类做出残酷行为是因为共情回路故障。<br>
有可能影响共情的因素：</p>
<ul>
<li>意图：主要是伤害别人的意图</li>
<li>威胁：威胁会提高应激水平，从而阻断共情</li>
<li>文化约束：文化可能腐蚀共情，也能发挥关键作用、提高一个社会的整体共情水平</li>
<li>意识形态：如信仰和政治目标</li>
<li>早期经验：如儿时的不安全型依恋可能腐蚀共情，使人难以信赖他人、或常常感到威胁</li>
<li>从众和服从：共情可能因为我们置身其中的组织文化，或者因为别人施加的压力而减少</li>
<li>群体认同：对本群体的成员展示更多同情，对其他群体的成员则较为冷漠</li>
<li>生物学因素：基因、激素水平、神经系统状态、身体状态（疲劳、饥饿或是醉酒）</li>
</ul>
<p>许多人即使不是零度共情，也会因为这些因素影响，一时关闭共情回路而实施残忍的行为。</p>
<p>那么问题来了，既然有这么多种因素会影响共情，进而导致对同类实施残忍的邪恶行为，“恶=共情腐蚀”的理论是不是解释力太强？<br>
也许在这么多种因素的影响下，有的人没有发生共情腐蚀也做出了一般意义上的邪恶行为，或者关闭共情回路之后仍然克制了作恶？<br>
我觉得，不妨部分地接受作者的理论假设，承认共情与社会道德之间存在一定程度的关联关系——毕竟已经有既符合人类直觉又经过实验验证的证据，然后继续关注神经科学在这方面会有什么新发现新进展。</p>
<p>共情是人类得以相互信任和协作的基础之一，是文明的基石，这毫无疑义，在后续的 blog 中，我会多次提及这一观点。<br>
只是，我们需要更多的科学证据证明它的缺失与邪恶之间的必然联系。</p>
<p>当然，作者不会这样写，不然这本书就没法出版了，于是他顺着这个观点，谈到了如何看待和惩罚恶人恶行。<br>
他认为，既然恶是共情腐蚀，那么如果认为恶人不能用人道感化，那就是没有把对方当作人类看待，而是看作一件物品，这就和恶人本质上没有区别了。<br>
因此，他提出，需要向作恶者表达共情，而不是重复没有共情的罪恶。</p>
<p>作者也认为，并不是人人都共情水平拉满就好，适中的共情水平最能适应环境，因此共情的分布才呈钟形正态分布。<br>
太关注他人，就时时会害怕自己会打搅或者排挤他人，永远无法施展抱负、参与社会竞争。<br>
而太关注自己，好处是能够旁若无人地施展自己的抱负，并得到巨大回报（尤其是在商业世界、在积累资源的活动中）。<br>
但这也有代价，相对较低共情的“冷血混蛋”固然能掌握更多财富和权力，却也在这个过程中树起了更多敌人。<br>
在大多数人的共情水平上找到平衡点，这或许是在演化中获得的适应手段，它能使个人获得共情的好处，同时又舍弃它的坏处。<br>
在零度共情正面中展现出来的系统化逻辑能力很强大，但对处于共情光谱中段的人而言，逻辑与共情不互相排斥，都很重要。<br>
只要我们开启了共情，那么即使在与亲朋好友相处时不可避免地存在关注自身的功利之心，一定程度地把别人当作物品和工具，我们也会在同时对他们的感受有所觉察或者保持敏感。<br>
我们虽然会物化他人、同时不再体会他的情绪，但那只是通向零度共情的起点，而非终点。这样的精神状态只是为各种越来越残暴的行径创造了条件，而并非暴行本身。<br>
相反，共情是预测和解决人际纠纷的有效手段，它的本质决定了它不会像宗教一样压迫任何人，是我们这个世界最珍贵的资源之一。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么违心说话这么难</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-weixin-shuohua-zhemenan/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 09:30:59 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-weixin-shuohua-zhemenan/</guid>
      <description>有时候明明说句偏离事实的恭维话就能取悦对方，或者撒个小谎就能蒙混过去，我却总是要犹豫纠结半天，最后宁愿如实告知。 结果对方听了大概心里并不好受</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有时候明明说句偏离事实的恭维话就能取悦对方，或者撒个小谎就能蒙混过去，我却总是要犹豫纠结半天，最后宁愿如实告知。<br>
结果对方听了大概心里并不好受，可能导致最后事情会向不利于我的方向发展，我也会后悔为什么不干脆像有的“高情商”人士一般，表现得玲珑、圆滑一些。<br>
但是下次再遇到类似的情境，依然没法过得了自己这一关。</p>
<p>最近看乔纳森·布朗的《自我》一书，才发现这种现象很典型：</p>
<blockquote>
<p>高自我监控者认为自己是实用和灵活的，<strong>要在每个情境下成为合时宜（right）的人</strong>。<br>
在面临一个社会情境时，他们首先会辨别在这种情况下一个典型的模范应该做什么。<br>
然后他们会用这些知识来指导自己的行为。</p>
<p>低自我监控者却有不同的行为取向。<br>
他们认为自己是讲原则性的，并且强调在做什么人和做什么事等问题上保持一致的重要性。<br>
在面临一个社会情境时，他们更关注内心世界，并用自己的态度信仰和感觉来指导自己的行为。<br>
在社会环境中，他们努力<strong>要实现的是做自己</strong>，而不是做合时宜的人。</p>
<p>同低自我监控的人相比，高自我监控者：<br>
（1）更多关注他人在社会情境中的行为方式；<br>
（2）更喜欢提供了明确行为指导的社会情境；<br>
（3）对那些看重公众行为的职业，如表演、销售和公共关系等更感兴趣；<br>
（4）在察言观色方面更老练；<br>
（5）更擅长同拥有各种心情的人沟通。</p>
<p>高自我监控的人的态度和公共行为上的一致性程度也更低。<br>
比如，<strong>只要他们认为这样做是合适的，他们可能会做一些他们根本不相信的事，也可能会说一些他们并不相信的话</strong>。</p>
<p>但低自我监控者则全然不是这样。<br>
他们强调行为和态度的一致性，他们的言行更多地反映了自己的真实想法。</p>
<p>为了阐明这些差异，让我们假设这样一个情境：<br>
你和另一个人正在讨论最近的一个电影，那个人告诉你她喜欢一个电影，而你并不喜欢。你会怎么做？<br>
一般说来，你有三个选择，你可以：<br>
（1）说你自己也喜欢那个电影，虽然事实上你并不喜欢；<br>
（2）说出你的真实看法，承认你并不喜欢那个电影；<br>
（3）避免形成一个立场，你可能改变话题。<br>
在其他方面相同的情况下，高自我监控者比低自我监控者更多选择第一种方式。</p>
<p>自我监控也会影响到友谊的模式。<br>
高自我监控者可能会有很多类型的朋友，不同的人适合不同的活动。<br>
比如，他们和一些人一起运动，与另一些人去看话剧，然后再和另外一群人讨论政治事务。<br>
这种模式允许他们在不同情境中表达不同个性取向，并成为不同的人。</p>
<p>相反，低自我监控者相对只有几个朋友，他们与同一个人一起参加很多活动。<br>
他们更愿意和同一个朋友去运动，看话剧和谈论政治。<br>
这种模式有利于在不同的情境中成为同一个人。</p>
<p>高自我监控者是社交变色龙。<br>
他们享受在不同情境下做不同的人这样的生活，也具备扮演不同的角色的认知和行动技能。<br>
相反，低自我监控者<strong>认为自己是非常讲原则的人，更看重自己在不同的情境下要“对自己真实”</strong>。<br>
他们不太擅长把握社会情境的特征，他们的行动技能也没有很好发展。</p>
</blockquote>
<p>站在低自我监控者的角度来看，可能会认为高自我监控者不讲原则、爱说假话，但说到底也只是社会生活中两种不同的策略，并没有绝对的正确与否、道德高下之分。<br>
有的低自我监控者认识到这一点之后，也许会主动改变自己的社交行为模式，有的也许会因为无力改变而产生社会焦虑，甚至产生社交恐惧症，有的则会心安理得地保持不变——也许这正符合其自我期望的社会形象。</p>
<p>结论：所以说我们这类人首先要说服自己相信某鬼扯的结论，才能毫无压力地对别人瞎扯淡啊。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>什麼是中醫，這才是西醫</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zhongyi-zhe-caishi-xiyi/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2010 14:20:53 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zhongyi-zhe-caishi-xiyi/</guid>
      <description>如果你对中医（或其他替代医学）和西医（现代医学）的争论感兴趣，强烈建议花点时间和耐心读完《什麼是中醫，這才是西醫》（GitHub Gist 上的备份）</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>如果你对中医（或其他替代医学）和西医（现代医学）的争论感兴趣，强烈建议花点时间和耐心读完《<a href="http://wrttn.in/89db80">什麼是中醫，這才是西醫</a>》（<a href="https://gist.github.com/2246054">GitHub Gist 上的备份</a>）这一系列的文章。<br>
没有条件翻墙或者不方便开多篇文章的读者可以看我整理的<a href="https://gist.github.com/2246054">纯文字版</a>，其中的图片就没有附上了，应该不影响理解。</p>
<p>这个系列的文章是从<a href="http://www.wretch.cc/blog/elleryhuang">黄致翰 blog</a> 上《什麼是中醫，這才是西醫》栏目中汇总而成，应该会在编辑整理后有书籍出版，但不知能否在大陆出版或者买到。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
