<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>法国队 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E9%98%9F/index.xml</link>
    <description>Recent content in 法国队 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>calon.xu@gmail.com (Calon)</managingEditor>
    <webMaster>calon.xu@gmail.com (Calon)</webMaster>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%B3%95%E5%9B%BD%E9%98%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>2016年欧洲杯法国队表现短评</title>
      <link>https://ioerr.github.io/2016-nian-ouzhoubei-faguodui-biaoxian-duanping/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 08:32:29 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/2016-nian-ouzhoubei-faguodui-biaoxian-duanping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;年纪大了，没法场场熬夜看球，只能看回放加决赛看直播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这届法国队出征的目的是为2018年世界杯练兵，目标是四强，而且赛前有 Benzema
和 Valbuena
的场外闹剧，有中后场球员纷纷受伤退出的厄运，能够杀入决赛并且复仇苦主德国队，还是可以接受的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过从过程来看，挺进决赛并不是实力的真实反映，这支队伍的问题依然多多，随便一列就是一串：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、小组赛时的433已经被证明运转不畅，中场三后腰太浪费了，Pogba
发挥不出俱乐部一半的实力，Kante 和 Matuidi 都很别扭；&lt;br /&gt;
改为4231之后，前场 Griezmann 解放出来了，Pogba 在后面调度，Giroud
在前面做支点中锋，面对弱队时还是表现不错的。&lt;br /&gt;
但总感觉调度欠缺火候，没有人有能力掌控节奏，不是乱拳打死对手，就是陷入绞杀战心浮气躁。&lt;br /&gt;
如何树立中场指挥官，并且让年轻球员成熟稳重起来，可谓法国队最大的任务。&lt;br /&gt;
都说 Pogba
是新生一代世界第一人，应该成为国家队核心，但在阵中的表现还不如
Griezmann、前几场的 Payet 等人。&lt;br /&gt;
除了位置与俱乐部中有所不同的原因之外，在国家队有时候踢大爷球，逆境下思路不清，关键时候出球不合理，仍有年轻天才球员的通病。&lt;br /&gt;
当然他还算年轻，不能要求像齐达内那样举重若轻，但如果仗着身强腿长继续这样踢，第一人的称号恐怕不会落在他头上。&lt;br /&gt;
当年的 C. Ronaldo
技术天赋甚至在他之上，但如果像刚到曼联时那样只知道耍耍花拳绣腿，脑子不开窍，哪有可能有今天的成就？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外攻坚不利时有没有行之有效的第二、第三方案？目前也看不出来。&lt;br /&gt;
总不能依靠 Payet 时灵时不灵的远射吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、Griezmann 无疑是淘汰赛以来表现最好，输出最精确的球员。&lt;br /&gt;
如果不是葡萄牙门将发挥出色，也许他已经在90分钟内解决战斗。&lt;br /&gt;
但 Griezmann 的影锋位置比较依赖身前 Giroud
的支点做球和吸引防守，加上自身身体条件有限，无法以他为核心运转。&lt;br /&gt;
挖掘出能替代 Giroud 的中锋做他的肉盾和辅助是当务之急。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、Giroud
的表现没有什么可黑的，打脸侠拼尽了全力，完美发挥了既定的战术作用。&lt;br /&gt;
既能够吸引多名防守队员，为身后的攻击群开路，也能争顶头球，做前场支点和直接威胁球门，还能时不时前场抢断，黑他脚下拿球、带球技术不行就要求太高了。&lt;br /&gt;
问题是 Benzema 回归了怎么办？Griezmann
的作用会不会弱化？谁来扛住对方的中后卫？&lt;br /&gt;
如果 Benzema 还继续被排除在国家队之外，谁能充当可靠的替补？&lt;br /&gt;
Gignac
是不用指望了，这位仁兄除了决赛时好不容易等满了技能冷却时间来了一脚门柱之外，简直一无是处，不是拿球停出底线就是跑不到位、望球兴叹，人家
Giroud
虽说射门准度不行，起码机会还可以跑出来甚至自己创造出来呢。就是98年公认的水货前锋
Guivarc&amp;rsquo;h，浪费了无数射门良机，起码人家的中锋战术作用还有一点，而且没有身穿10号球衣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、中后卫人才储备虽然奢侈到 Deschamps 一直不召 Laporte
入队，但目前来看，只有 Koscielny
勉强可算世界一流中后卫，还要祈祷不要被对方身体素质优秀的球员针对性冲击。&lt;br /&gt;
其他的如 Varane、Sakho 等都需要时间历练。&lt;br /&gt;
Umtiti 起点很高，希望不要让人失望。&lt;br /&gt;
另外，从06年被意大利人虐到14年被德国人力压，中后卫防空的痼疾似乎仍未彻底解决，每次定位球我看着都心惊肉跳，越发怀念
Blanc 他们还在的日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、边后卫人才断档问题不可忽视。&lt;br /&gt;
Evra 和 Sagna
已经是勉强支撑，三爷还莫名其妙脑子短路送个点球，可两个替补根本不放心放上场。&lt;br /&gt;
曾几何时，边后卫套上助攻是国家队常规武器，威力不逊于巴西的巅峰双边卫，如今反倒成了对方重点利用的漏洞。&lt;br /&gt;
而且老将退出国家队之后，放眼望去找不到可以顶上来的人才。&lt;br /&gt;
究竟是改变后场阵型和防守体系，还是凭借深厚的腰力弥补攻防两端的不足？这也是
Deschamps 以后要操心的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、Sisskho 的无脑猪突流看着是很爽，但不会控制节奏就是浪费体力；&lt;br /&gt;
Coman 的突破看着犀利，可传球时机的掌握实在糟糕，球商捉急怎能接过 Ribery
的班；&lt;br /&gt;
Payet
踢了几场好球，进了几个神仙球之后，就有点搞不清自己的角色，处理球越发不合理，决赛还下黑脚，堪称虎头蛇尾；&lt;br /&gt;
Martial
干脆浑浑噩噩，上场不知道来干嘛了。其实我觉得以他在曼联某些场次客串中锋的打法，至少也比
Gignac 这种降低己方士气的球员强。&lt;br /&gt;
角色球员执行力不行，喧兵夺主，看着场面热闹，实则对球队的胜利没有好处，这方面都应该向老实人
Matuidi 学习——虽然433时发挥糟糕，但那是 Deschamps
排兵布阵的锅，与他无关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8、Deschamps
的教练水平还是有限，几次换人效果不彰，我就不重复其他人批评的观点了。&lt;br /&gt;
Ronaldo 受伤下场之后，总觉得他连应对的方案都没有，白白错过机会。&lt;br /&gt;
带入加时赛的节奏明显对法国队不利，也没有带摩纳哥和马赛时拼刺刀的果敢，换人还是那么循规蹈矩，当时就觉得危险了。&lt;br /&gt;
倒是在巨大压力下坚决拿下 Benzema
保证队伍团结可圈可点，但不提高赛前准备和临场调度水平，如何与其他传统强国的年轻教练对抗呢？&lt;br /&gt;
目前来说，从水平和资历而言，本土没有能够替代他的优秀教练（除非 Blanc
二进宫，但 PSG 带的并不如人意，国家队表现还不如 Deschamps），也许，要等
Zidane 在皇马练级练满了再继续到国家队来刷成就？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后说说可圈可点之处和期望：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、终于边赛边调整确认了4231的阵型为第一方案，希望接下来好好磨合，不要再干这种临时变阵的事情了；&lt;br /&gt;
2、找到了在国家队激活 Griezmann
的方法，拿到了赛事金靴。当然如前所说，还要丰富火力点才行；&lt;br /&gt;
3、Umtiti 毫不怯场，比 Rami
这种资历不够的老将还稳健，需要在人员齐整后尽快确定中后卫主力搭档和替补顺位；&lt;br /&gt;
4、Payet
的闪光说明，有一个哪怕是临时充数的中场大脑，带全队合理踢球，对这支法国队而言多么重要，长远来看
Payet 虽不可倚仗，但建队思路不能乱。&lt;br /&gt;
5、最后一点私心，多希望 Schneiderlin
能够踢上主力啊，现在看来他的顺位还在 Cabaye 之后，等到 Cabaye 和 Matuidi
淡出主力阵容，他只怕也要被层出不穷的后浪拍死了…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>欢送多梅内克</title>
      <link>https://ioerr.github.io/huansong-domenech/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2010 03:30:47 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/huansong-domenech/</guid>
      <description>&lt;p&gt;内裤回国后还能干什么？&lt;br /&gt;
当教练？哪个球队还能够经得起他折腾？&lt;br /&gt;
当星相学家？法国队的失败说明星相学是靠不住的，法国星相学会承认压力很大，失业率猛增。&lt;br /&gt;
当情感指导师？毕竟他找了个漂亮的女友……可是求婚很失败。&lt;br /&gt;
当演员？嗯，能够当的也是讽刺剧木偶戏主角吧。&lt;br /&gt;
世界杯开始之前就猜到了法国队小组出局的结果，但是万万没有想到这个过程是如此跌宕起伏啊，内裤你还是去当编剧好了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多梅内克：最后一场比赛我们一定要为荣誉而战！&lt;br /&gt;
众球员：对！所以赶紧把这家伙搞死…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;内裤：我比勒梅尔强，小组赛起码进了一个球！我比普拉蒂尼和霍利尔强，起码进了世界杯决赛圈！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古尔库夫和齐达内什么地方最像？世界杯拿红牌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队本来是闹剧，然后是悲剧，现在是惨剧，最惨的是连公平竞赛奖也会输给朝鲜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一场比赛内裤还不忘干儿&lt;br /&gt;
戈武：我有一个好爸爸，好爸爸~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赛后多梅内克拒绝和佩雷拉握手&lt;br /&gt;
多梅内克：我和此人星座不合&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;埃弗拉：民众需要知道真相，知道导致这一切悲剧的真相。法国会知道真相的，我会把自己作为一个队长所经历的一切和盘托出。&lt;br /&gt;
DTN：快，赶紧雇凶杀人灭口！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队球员：我们不要奖金！&lt;br /&gt;
埃斯卡莱：太棒了！省了开除多梅内克的解约费用，还能够省世界杯奖金！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多梅内克：我很享受作为主教练的时光（桑蒂尼：干！），而且我将一直心系法国队（布兰克：求求您了，别！）。这不是末日（巴西人：2012年世界杯才是），因为法国队永远不会倒下（齐达内：都已经满地打滚了，我看你还怎么倒…）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;埃斯卡莱：最近星星很亮啊，看来这次我们有戏？&lt;br /&gt;
多梅内克：说实话，对南半球的星相我没有研究。&lt;br /&gt;
埃斯卡莱：…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国国民议会议员在集体看完法国队最后一场球后纷纷发表意见，表示输球什么的都无所谓，但在世界杯上发生这样的内讧是绝对不可饶恕的&lt;br /&gt;
国民议会副议长提议对法国足协（FFF）成立调查小组进行一番彻头彻尾的清查。&lt;br /&gt;
埃斯卡莱：雷蒙德，你星相不行，扎小人可在行？&lt;br /&gt;
多梅内克：略懂…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马拉多纳：亨利啊，你的手球功力不行啊，让自己身败名裂还要受辱。&lt;br /&gt;
亨利：老马，你不懂啊，这叫做自杀式攻击，我是和多梅内克同归于尽啊，其他人不下手，只好牺牲我了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>