<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>篮球 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%AF%AE%E7%90%83/</link>
    <description>Recent content in 篮球 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 May 2009 16:13:55 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%AF%AE%E7%90%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>足球献祭学</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zuqiu-xianjixue/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2009 16:13:55 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuqiu-xianjixue/</guid>
      <description>前几天特爱蚂蚁在 twitter 上感慨火箭队的神奇，可以不断砍掉队员来增加功力。 但事实证明篮球界是黑暗的，付出未必有收获，接下来的比赛火箭立马被操得太狠几</description>
      <content:encoded><![CDATA[<!-- raw HTML omitted -->
<p>前几天<a href="http://twitter.com/coollias/">特爱蚂蚁</a>在 twitter 上<a href="http://twitter.com/coollias/statuses/1759235259">感慨火箭队的神奇</a>，可以不断砍掉队员来增加功力。<br>
但事实证明篮球界是黑暗的，付出未必有收获，接下来的比赛火箭立马被操得太狠几乎再起不能，可见即使绞死阿德尔曼也未必能够打入总决赛；<br>
而足球界就不同了，只要比你的对手心诚，用伤病和红牌将球队灵魂献祭出去，自然就会得到命运女神的垂青。</p>
<p>不信请看我举例证明：</p>
<p>90年世界杯，阿根廷人大吼，我们献祭了主力门将蓬皮杜，谁比我狠？遂一路杀到了决赛。决赛之中还补领红牌两张增加保险。<br>
结果贝肯鲍尔轻轻说了一句：我们连鲁梅尼格都牺牲掉让他退役了…于是马拉多纳崩溃了</p>
<p>92年欧洲杯，丹麦人对南斯拉夫人说，朋友，您想见识一下黑暗兵法的奥妙吗，请借项上人头一用…</p>
<p>94年世界杯决赛，巴乔站在了点球点上，当他环顾球场作最后的运神时，赫然发现了一直被佩雷拉按在了板凳上的拉易…在那一刹那，小辫子腿软了…</p>
<p>96年欧洲杯，福格茨把德国队的球员都拿去献祭，替补球员只有卡恩和比埃尔霍夫没有受伤和停赛，所以他们神奇的金球制胜。</p>
<p>98年世界杯英阿大战，贝克汉姆一脚钩倒西蒙尼，霍德尔苦不堪言：年轻人就是没经验，你看到过特羊有撩腿的吗？</p>
<p>98年世界杯，杜加里拉伤大腿后，齐达内觉得还不保险，于是主动申请红牌，半决赛牺牲了布兰克，决赛又献了德塞利。</p>
<p>98年巴西献祭了罗马里奥和大儒尼尼奥。独狼在新闻发布会上泪流满面：牺牲咱两个，幸福千万家。<br>
但是巴西人万万没有想到，法国人连组委会主席萨斯特都送去当祭品，还补了一个被足球流氓打伤的内维尔，扎加洛甘拜下风，老泪纵横…</p>
<p>2000年欧洲杯的南斯拉夫就是一个很好的例子，每次吃到红牌，本来软塌塌的他们就像打了鸡血一样亢奋起来…<br>
小组赛第一场对阵斯洛文尼亚，第60分钟时，0:3落后的南斯拉夫果断的让米哈伊洛维奇红牌下场，然后他们就华丽的追回了3个球…<br>
小组赛第二轮，南斯拉夫领先挪威后被凶残的挪威人蹂躏得快要支撑不住，眼看比分要被扳平。<br>
第87分钟，凯日曼同学替补上场，教练几乎是在恳求了：一定要在5分钟内完成任务啊！<br>
凯日曼一脸不屑：让你看看什么叫作专业巫师！<br>
结果只花了44秒他就把自己献祭出去了，然后南斯拉夫人顺利保住了3分…</p>
<p>2000年欧洲杯，布冯用巫毒教的秘法割伤自己的手指韧带，保送托尔多当上正选门将，半决赛荷兰对意大利时，赞布罗塔挺身而出吃红牌，于是荷兰人流下了苦涩的泪水。<br>
里杰卡尔德：早知道我就上场吐口水了！</p>
<p>02年本来法国人已经献祭了齐达内和皮雷，小组赛还附送一个亨利，没想到地中海忍不住要上场，结果功亏一篑…</p>
<p>02年世界杯：<br>
阿根廷：啥？<br>
法国：我们献了齐达内但是他回来了；<br>
英格兰：我们献了贝克汉姆但是他也回来了，好在还牺牲了杰拉德和内维尔；<br>
西班牙、意大利：我们献了卡尼萨雷斯，我们献了因扎吉，但韩国人牺牲了李东国，李东国诶，他哪位啊？<br>
德国：代斯勒不够？那补上巴拉克够了吧？哈哈哈哈<br>
巴西一脸淫笑：不要以为你赢了！老子炒掉了莱昂纳多和卢森伯格，废掉罗马里奥还嫌不够，又献上埃莫森，哼哼</p>
<p>04年欧洲杯决赛，斯科拉里问助理教练：希腊人献祭了谁？助理答道：卡拉古尼斯和尼克兰迪斯。<br>
斯科拉里闻言大感欣慰：无名小卒嘛，随便打发一个去献祭吧。<br>
于是令旗一挥，米格尔受伤下场。岂料最终是希腊人笑到了最后。<br>
斯科拉里抓狂：歪，歪，歪啊！<br>
雷哈格尔：咱庙小但是心诚啊，我们都废掉了卡拉古尼斯，你怎么也该献个德科吧。</p>
<p>06年世界杯前的友谊赛，多梅内裤拍了拍西塞的肩膀，西塞同志，与中国队的友谊赛是最后一场了，你看咱们生产队最近点比较背，这次就要委屈你了…<br>
西塞激动地握拳：我一定用身体报答组织上对我的信任！再说反正已经断过一次腿了…</p>
<p>06年世界杯，欧文泪洒绿茵，手机安慰说：放心，乡亲们都已经转移了，剩下的事情就交给小胖吧。<br>
那边厢，小小罗递上锦囊：教练，小胖办事不牢，我有一计让他们的献祭黄了…同时眼睛在卡瓦略的脐下三寸瞄啊瞄…</p>
<p>06年世界杯淘汰赛，意大利苦战澳大利亚，马特拉齐怒吼：我不去板凳谁去板凳？！…<br>
赛后，里皮、托蒂、格罗索、亚昆塔排队给吃到红牌的马特拉齐敬烟。<br>
马特拉齐点了三支烟，遥祭亚平宁方向，口中默念：马尔蒂尼今天生日快乐…<br>
马尔蒂尼：老子还健在，老子才25岁，老子还可以拿冠军杯，老子还要再活500年！</p>
<p>06年世界杯决赛，齐达内见机不妙，一头撞倒马特拉齐，只见后者躺在地上揉着胸脯奸笑：太迟了，太迟了，你以为维耶里的受伤，德罗西的停赛，扎卡尔多的乌龙和我的红牌是白白献祭了吗？<br>
扎卡尔多当时眼眶就红了，多梅内裤扼腕长叹：半决赛那个空门都没顶进去，菲戈你丫太不给面子了！特雷泽盖一声“我操”，当时就傻了</p>
<p>08年欧洲杯，此前只要健康就必定参加大赛的劳尔脱下球衣躺在了阿拉贡内斯的祭坛上，老帅老泪纵横：西班牙人民会记住你的。</p>
<p>2023-05-05更新：</p>
<p>2010年世界杯，最经典的当属乌拉圭和加纳的1/4决赛，比赛最后时刻，乌拉圭队员争先恐后献祭自己守护空门，最终是苏亚雷斯红宝石卡换点球，点球换不丢球，成功耗死加纳。<br>
决赛，荷兰已经多次快要杀死西班牙了，阿隆索主动站出来胸口碎大石，硬抗德容的飞踹，为西班牙赢得了世界杯差点连命都不要了。</p>
<p>2012年欧洲杯，继06年电话门之后，意大利足球又被假球丑闻缠身，真乃丑闻献祭的大师，靠此法术在不被看好的情况下一路杀进决赛。<br>
决赛更是怒献基耶利尼和蒂亚戈·莫塔，可惜曼奇尼祭术不精，算错了换人名额，导致球队十人应战，最终不敌西班牙。<br>
这告诉我们，献祭学是一门要考虑各种因素的综合科学，而不是大力出奇迹的鬼神之学，用力过猛也是会翻船的。</p>
<p>2014年世界杯，先后当过祭品的基耶利尼和苏亚雷斯正面对决，苏亚雷斯被基耶利尼人肉献祭崩到了牙，然后又以红牌+禁赛献祭自己…<br>
至于著名的“没有内马尔的巴西队才是真正的巴西队，浩克如蛮牛一般拱死德国队”，完全没有将献祭当作神圣的事业，自然会遭到反噬。</p>
<p>2016年欧洲杯，C 罗在决赛经典献祭，助力葡萄牙爆冷战胜全场占尽优势的东道主法国，那些说 C 罗躺冠的都应该接受献祭学基础教育。</p>
<p>2018年世界杯，小组赛关键战德国对瑞典，博阿滕用红牌献祭自己，换来了克洛斯的任意球绝杀。可惜对韩国的时候，德国再无人挺身而出。<br>
洛里在决赛献祭了自己本来有望获得的金手套，用一个超级巨大的失误送给曼朱基奇一个进球，确保了世界杯到手。</p>
<p>2020年欧洲杯，意大利用18年世界杯预选赛耻辱出局换来了冠军。</p>
<p>2022年世界杯，法国队献祭了大半支球队，包括当届金球先生本泽马，然而顶不住阿根廷人直接献祭了马拉多纳！（那不勒斯也同时受益，拿到了时隔多年的意甲冠军）<br>
决赛前70分钟法国队谜一样的表现，在献祭学的角度看来就非常合理了。</p>
<p>至于俱乐部的比赛，处处都可以看到献祭学的成功案例：<br>
维尔马伦在巴塞罗那专职献祭，绰号大祭司，那是实至名归。<br>
伊斯坦布尔之夜的关键，在于受伤下场的科维尔。<br>
安菲尔德奇迹发生的背景，是红军三叉戟只有马内没有被献祭。<br>
汉堡王阿扎尔一去皇马就从铁人变成玻璃人，换来的是7球8冠军，答案显而易见。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
