<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>政治制度 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%88%B6%E5%BA%A6/</link>
    <description>Recent content in 政治制度 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%88%B6%E5%BA%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>政治和技术对崩溃的影响</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-he-jishu-dui-bengkui-de-yingxiang/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-he-jishu-dui-bengkui-de-yingxiang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;土摩托：&lt;br /&gt;
我觉得仅凭政治制度的腐败是无法导致崩溃的…只有全球气候变化这样级别的环境灾难才能导致崩溃。换句话说，政治制度只是信息，只有能源（以及材料）的断档才能导致人类社会的彻底崩溃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1761904489127399635&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
崩溃没那么容易。&lt;br /&gt;
政治制度影响到的是在危机面前先消耗掉哪一部分人，对这些人而言，日常就是被消耗的耗材，崩溃不崩溃没什么区别。&lt;br /&gt;
政治文化则影响到这些人对被消耗的命运感到不公还是光荣。&lt;br /&gt;
技术成果如何分配到每个人，也是政治的概念。&lt;br /&gt;
技术进步可以让人吃饱饭，也可能是被破坏抵制的纺织机、电线杆、铁路、核电站，以及让外卖骑手疲于奔命的系统——人们更多的是在反抗技术背后的分配权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术进步确实可以让生产力突飞猛进，解决政治制度解决不了的问题。&lt;br /&gt;
但是，政治制度也可以让技术进步的成果向权力分配者无限倾斜，让被消耗者心甘情愿当耗材，让技术进步意图解决的问题无限延续和扩大，直到在沙漠里连沙子都会短缺。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由、平等与普世价值</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</link>
        <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;刘瑜的《可能性的艺术：比较政治学30讲》中，有这么一段：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;老实说，我觉得“普世价值”这个词有点偷懒。显然，全世界的人都热爱自由。用秦晖老师的话来说，如果自由不是“普世价值”，为什么全世界的监狱都要上锁？全世界的监狱都要上锁，说明全世界人都渴望自由。在这个意义上，自由当然是普世价值。但是，更重要的问题，或许不是全世界民众是否热爱自由，而是当自由与其他价值发生冲突时，比如当自由和平等发生冲突时、当自由和秩序发生冲突时，人们如何排序？面对价值的冲突，也就是所谓“诸善之争”的时候，价值的排序或价值序列中的权重不同，就带来政治文化的差异，这才是“文明冲突”的起源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，有些文化重视秩序超过自由，有些文化则重视自由超过秩序；有些文化认为主权比人权重要，有些文化则认为人权比主权重要；有些文化更重视平等，有些文化更重视效率；等等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;自由与平等对立冲突的说法经常听到，主权比人权重要也被归结为政治文化差异。&lt;br /&gt;
我的看法是，政治文化是有差异，但很多时候这只是表面现象和其他差异的结果。&lt;br /&gt;
就像全世界的人都渴望自由，其实全世界的人也都极为看重人权。&lt;br /&gt;
那些口头喊着“主权大于人权”的人，在自己的基本人权被侵犯时，反应之激烈往往远超主权被侵犯时，只是很多时候并不敢体现在行动上，只在内心中愤怒——因为作出反抗行动的后果可能是权利进一步被侵犯。&lt;br /&gt;
除开情趣玩家，鲜有人身为奴隶而光荣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，表态“私有制度万恶”的人，真要损失自己的私有财产时，大概率万般不情愿——“真有一头牛”的笑话在现实中比比皆是。&lt;br /&gt;
自由和秩序也未必绝对对立——偏好秩序的人未必就是自由受限制的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，普世价值不能仅仅看作每个人为自己所珍视的价值。&lt;br /&gt;
什么时候觉得别人的自由和人权也很重要，才叫做普世价值。&lt;br /&gt;
这种推己及人和己所不欲勿施于人的同理心，才具有道德价值。&lt;br /&gt;
在等级社会意识中推崇的是我的自由和权利凌驾于他人之上，就和普世背道而驰了。&lt;br /&gt;
也因此在我看来，普世价值意义上的自由和平等互相冲突不成立。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>网络与人类社会</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</link>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</guid>
        <description>&lt;p&gt;人与人之间的交流就像网络交互和控制：&lt;br /&gt;
有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。&lt;br /&gt;
有的网络节点只想控制对方而忽略部分不想看到的数据反馈，有的不愿意自己计算只想接收和执行控制指令，有的时刻准备取代中心节点发布控制指令，有的则和其他节点保持平等的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同层级的各种网络协议就像人与人之间的交互方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再延伸一下，可以将各种人类社会的政治制度和计算机网络架构建立映射关系：&lt;br /&gt;
有的是中心节点控制的架构，有的是分布式的自组织松散网络，有的是介于两者之间的混合形式。&lt;br /&gt;
前者走到极端是只有巨大而唯一的中心计算节点，外围节点都只负责输入输出，相当于人类只有一个智慧体，组成它的是失去自主意识和行为能力的个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像计算机交互模式和网络架构没有绝对的优劣之分，人类相互之间的沟通方式和人类社会的政治制度也不必有绝对的善恶标准。&lt;br /&gt;
不同的模式和制度在不同环境和阶段的适应性各不相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果你从根本上是个人主义者，持个人主义的价值观和方法论，那么恐怕不希望自己活得像某些类型的网络节点一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人设想未来的人类社会整体看来就是一个生物（人类巨灵），个人相当于这个巨大生物身上的细胞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样看的话，共情能力就相当于神经系统，感受其他细胞的痛苦；&lt;br /&gt;
营养输送和免疫系统相当于援助保障能力；&lt;br /&gt;
战争动员能力相当于瞬间的无氧运动能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现实是集体主义者看重动员远胜共情，没有边际成本的控制机制，狂热地燃烧和消耗组织细胞，不惜今天割肉挖疮，明天壮士断腕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以以生物类比的话，个人主义者恐怕也不会被人类巨灵这样的概念随便忽悠——个人主义者不拒斥庞大的社会组织，相反，认为形成超大型社会组织的基础是个人主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
