<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>恐惧 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%81%90%E6%83%A7/</link>
    <description>Recent content in 恐惧 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%81%90%E6%83%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>创造真诚的环境</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《凤凰项目》的作者说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我现在的愿望是，在生活的各方面，都不要惧怕冲突，不怕说出真相，不怕说出真实的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但不惧冲突诚实说话总是很难，特别是当我们所处的环境会惩罚诚实而奖励虚伪时。&lt;br /&gt;
此时责怪或嘲笑他人不愿坦诚相告毫无意义，应该问的是 “我该做些什么才能创造让你不再恐惧的环境？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥有惩罚权力的人，比如管理者，或者不需要带着镣铐的人，比如置身事外的人，无法体会这种恐惧，完全不认为自己可能也有责任参与摧毁了组织中真诚与信任的基础。相反，恐惧氛围让人不敢诚实表达，短期内会让问题看上去少很多，旁观者不明就里，而管理者动机十足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一个组织的管理者最重要的品质，就包括洞察和精确定位组织服务的目的，设置与这个目的相匹配的绩效指标，以及建立不会扭曲绩效指标偏离目的的组织文化，以便创造组织人员愿意真诚交流的环境，避免信息传递扭曲失真，进而影响整个系统的架构。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由的感觉（幻觉）来自于认同边界</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-ganjue-huanjue-laiziyu-rentong-bianjie/</link>
        <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-ganjue-huanjue-laiziyu-rentong-bianjie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在讨论“自由”相关的话题时，总有人有意无意地将“自由”等同于“为所欲为”，但我们在生活中体验愉悦舒畅的自由感觉时，往往不是毫无节制地肆意妄为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们曾在柔软的青草地上奔跑，清爽的风拂面而来；曾经泛舟湖面，举目眺望天水一色；这不需要我们具备上天入地、无所不往的能力；&lt;br /&gt;
曾经与三五好友在熟悉亲切的小客厅畅谈，无所顾忌；曾经豪情壮志展望未来，憧憬和规划美好的明天；这也不需要非得说出任何没有禁忌的话语、干出任何没有下限的事情，才叫做自由。&lt;br /&gt;
明明进行的是非常有限而节制的活动，我们充分感受到了自由的美好，因为我们一开始就知道边界在哪里，并且认同仅在此边界范围内活动，不需要额外担心违背什么规则，触犯什么禁忌，做出出格的事得罪他人，只要我们自己评估过是安全的行为，就不用害怕受到惩罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通人需要的自由，就不是意欲限制自由者庸俗认知中的“想干什么就干什么”，是边界经过自己认同的自由，是符合正常人的正常情感和理性，为社会大众一致认同的规则。&lt;br /&gt;
或许在一些小细节上大家意见不一致，但不至于匪夷所思，不至于在大多数领域说话、做事要心怀恐惧，要时刻担心逾越红线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孔子说“从心所欲不逾矩”，也是类似。&lt;br /&gt;
明辨是非，谨守规矩，方能达到从心所欲的境界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/border-of-freedom.png&#34; alt=&#34;自由的边界&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像图中所示，在没有红色的不认可边界时，活动是自由的，因为整个圆形都在活动者自己认可的蓝色边界之内。&lt;br /&gt;
但出现红色的边界，并且不为活动者自己认可时，被划在边界之外的部分就变成红色，也就是有了不自由的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在网络上发言，就像在日常生活中和平等以待的陌生人说话一样，你知道有的话说出来会伤人，会招来愤怒的还击，所以你会主动收敛不去犯贱，但其他的话，你也知道尽可以畅所欲言，因为你相信，你也相信大家都相信，说实话分享所见所闻所想、实事求是地发声批评不应该是一种罪，不应该被谁冷不丁的冲出来捂住嘴巴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你也知道什么是色情，什么是偷盗，什么是诈骗，什么是暴力攻击，等等犯罪行为。&lt;br /&gt;
你知道你不会触犯这些禁区，你也相信大多数人都知道禁区在哪里；&lt;br /&gt;
你有自信判断自己的行为有没有违法，你相信即使被误会，也有公正公开透明的渠道自证清白，不用担心忽然有人敲门查水表请喝茶，也不会因为莫须有的罪名悄悄消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你相信其他地方的人们能够心安理得行使的基本权利，你也可以行使；&lt;br /&gt;
他们能得到保障的权益，你也不用担心被随意掠夺；&lt;br /&gt;
他们凭借聪明才智和付出辛勤劳动收获的成果不会一瞬间化为乌有，你也一样。&lt;br /&gt;
这些，才是稳定秩序的基础。&lt;br /&gt;
那些偷换了“自由”概念的人，将“自由”与“稳定秩序”对立起来，通过反对一个扩大无数范围的概念稻草人，来限制普通人正常、合理的自由需求。&lt;br /&gt;
而体会过真正自由的人，不应该被这种花招迷惑住。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
