<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>黄药师 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%BB%84%E8%8D%AF%E5%B8%88/</link>
    <description>Recent content in 黄药师 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Sep 2012 14:54:33 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%BB%84%E8%8D%AF%E5%B8%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>黄蓉年龄之谜</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/huangrong-nianling-zhi-mi/</link>
        <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 14:54:33 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/huangrong-nianling-zhi-mi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;金庸的名著《射雕英雄传》中，黄蓉的年龄似乎是一个自相矛盾的漏洞（第三版已经修正），且看&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/people/pirlo21&#34;&gt;彭磊君&lt;/a&gt;的&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/19990011/answer/13602078&#34;&gt;考证&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
一、在我们憨厚淳朴的男主人公郭巨侠从蒙古来到天朝，年方不满18，应付江南七怪和丘处机的18年比武之约，这个是木有争议的。其后，书中各个地方交代，包括黄蓉口中，都说了我们可爱伶俐的女主人公黄女侠15岁——小萝莉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、一切都怪该死的黑风双煞。&lt;br /&gt;
黑风双煞偷得九阴真经后，黄药师旗下几大风字系弟子被打折双腿赶出桃花岛，其时，黄蓉她娘因为重新默写九阴真经而导致难产身亡，也就是我们的小黄蓉也出生了。于是，曲灵风来到了牛家村，至于什么时候来到的牛家村我们无处考证，但是身残志坚的曲灵风童鞋杀官兵被郭啸天二人撞见了：“我们在牛家村住了三年，全
不知这跛子曲三武功竟然如此了得！”（详见第一回）由此可知，此时的小黄蓉至少三岁了。秋尽冬来，接着著名的牛家村惨案发生了，等郭靖出生的时候黄蓉至少四岁了。&lt;br /&gt;
于是，18岁的郭靖碰上了至少22岁的黄蓉——御姐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、不甘寂寞的江南七怪也出来搅局了。&lt;br /&gt;
梅超风二人偷九阴真经后又回桃花岛——黄蓉1岁。（第十回）&lt;br /&gt;
黑风双煞碰到柯镇恶，打瞎柯镇恶——保守估计黄蓉2岁。（第四回）&lt;br /&gt;
江南七怪结拜的时候柯镇恶的眼睛就瞎了，这个第四回中有交代：“他们六人与柯镇恶虽然义结金兰，情同手足，但他极恨别人提及他的残疾，是以六兄妹只道他是幼时不幸受伤，从来不敢问起，直至此时始知是仇敌所害。”&lt;br /&gt;
那么七怪结拜了多久才在醉仙楼和丘处机结下梁子呢？&lt;br /&gt;
书中有两点可以推断这个事情。1、第二回中醉仙楼中和丘处机比武，金金发呼叫方位指点柯镇恶打暗器。“他这般呼叫方位，和柯镇恶是十余年来练熟了的，便
是以自己一对眼睛代作义兄的眼睛，六兄妹中也只他一人有此能耐。”2、第三十五回中柯镇恶回想儿时的场景，“三四岁的韩小莹”，“还拖着两条小辫子”；等
他们认识了，投机了，结拜了，韩小莹也差不多10岁了；随后在醉仙楼碰到丘处机的时候，韩小莹17、8岁。&lt;br /&gt;
于是，从七怪结拜到醉仙楼和丘处机结下梁子，差不多过了8年。此时我们的黄蓉至少10岁了，而这时候我们的郭靖还没出生。&lt;br /&gt;
于是，18岁的郭靖碰到了28岁的黄蓉——熟女。
&lt;/blockquote&gt;
但其实事实真相很可能有另外一种可能：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄药师深爱一个叫做冯蘅的女人，但是她在生黄蓉时难产死去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄药师悲痛过度，精神失常，思维错乱，六亲不认，赶走弟子，杀死女儿。&lt;br /&gt;
已经疯魔的黄药师最后只记得自己深爱着冯蘅，却已经忘记后者已经死去，于是再去找他的“冯蘅”，或者说，他以为是冯蘅的女人，并带回桃花岛长期囚禁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不久，“黄蓉”又出生了，按照黄药师自己也没有意识到的记忆，“冯蘅”又“（被）死于难产”，黄药师又带着小“黄蓉”生活，偶尔清醒的时候向她讲母亲“冯蘅”的故事，悲痛之中陷入混乱又错手杀死“黄蓉”，然后他又因为逃避现实而自我催眠，再次遗忘新的悲剧，只知道自己要去寻找“冯蘅”……&lt;br /&gt;
如此反复多次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郭靖遇到的只是最后一个“黄蓉”，那个在黄药师再一次陷入疯狂之前长大并跑出去玩的“黄蓉”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;细思恐极，西斯空寂啊！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
