<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>狂热 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%8B%82%E7%83%AD/</link>
    <description>Recent content in 狂热 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%8B%82%E7%83%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>什么是宗教信仰</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zongjiao-xinyang/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-zongjiao-xinyang/</guid>
      <description>通常认为判断是否是宗教的标准之一是是否相信超自然的事物。 比如 Merriam-Webster 辞典中“宗教”一词的解释是： the service and worship of God or the supernatural. 对上帝或超自然的服务和崇拜。 commitment or</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>通常认为判断是否是宗教的标准之一是是否相信超自然的事物。<br>
比如 Merriam-Webster 辞典中“宗教”一词的解释是：</p>
<blockquote>
<p>the service and worship of God or the supernatural.<br>
对上帝或超自然的服务和崇拜。<br>
commitment or devotion to religious faith or observance.<br>
对宗教信仰或遵守宗教仪式的承诺或奉献。<br>
a personal set or institutionalized system of religious attitudes, beliefs, and practices.<br>
宗教态度、信仰和实践的个人行为规范或制度体系。<br>
a cause, principle, or system of beliefs held to with ardor and faith.<br>
充满热情和信念的事业、原则或信仰体系。</p>
</blockquote>
<p>通常人们所说的宗教是前三个定义所指的，只有形容一个人有类似宗教信徒的狂热行为和态度时，才会用最后一种定义。比如我们会说某个痴迷于足球的教练或运动员，把足球当作了他的宗教信仰，就像调侃贝尼特斯遛狗都要排成4-4-2，只是一种夸张的修辞手法，并非真的认为足球是一种货真价实的宗教。<br>
特别在无神论唯物主义为主流的地区，更是强调了宗教的超自然属性。比如辞海中的解释：</p>
<blockquote>
<p>相信并崇拜超自然力量和境界（神灵及其世界）的社会意识形态。</p>
</blockquote>
<p>但信仰超出认知范围的自然范畴内的事物，同样也可以和传统意义上的宗教行为高度一致。</p>
<p>比如说，笃定历史存在某种特定的永恒规律与终极目的，或者将某些有限经验、权威人物、书本知识、统计数字等等不加质疑地当作绝对真理，但其认知根本无法支撑此一观点，没有经过严格的论证，只是相信它必然成立，这与相信有超自然的解释没有本质不同，都是没有坚实根基地相信认知范围之外的事物。<br>
古人相信超自然的解释是因为他们没有强大的自然科学认知能力，而现代人即使认知手段远超过去，依然有无数未或确证而盲目相信的事物，不同之处仅在于，现代人更加傲慢自负，这些聪明的<a href="../gezi">鸽子</a>以为迷信只有超自然的形式，还更容易以为自己和一般的宗教信徒不一样，天然有一种优越感。浑然不觉的自己解释世界的模型可能是错的。</p>
<p>所以我觉得不妨把宗教信仰定义中的“超自然”替换为“超出认知范围”或“未知事物”。</p>
<p>由此可知，各种历史目的论、历史终结论、历史必然性等等，及其各种经过包装和吹捧的徒子徒孙，本质上也都是一种宗教。<br>
假装自己懂了，说得自己信了，于是不需要什么超自然的因素，也可以做出狂热的事来。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
