<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>奴隶制 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%A5%B4%E9%9A%B6%E5%88%B6/</link>
    <description>Recent content in 奴隶制 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%A5%B4%E9%9A%B6%E5%88%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>等级社会的创新能力</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dengji-shehui-de-chuangxin-nengli/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dengji-shehui-de-chuangxin-nengli/</guid>
      <description>haOFei： 如果什么东西都愿意试试，又有无限量的承受犯错能力，找到很多好办法也就不奇怪了。 再加上规模优势，取得大成就就自然而然了。 calo</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p><a href="https://twitter.com/haOFei">haOFei</a>：<br>
如果什么东西都愿意试试，又有无限量的承受犯错能力，找到很多好办法也就不奇怪了。<br>
再加上规模优势，取得大成就就自然而然了。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon">calon</a>：<br>
如果给我无限的试验机会，试验失败死掉的却是其他人，那我的创新能力和承受能力至少能够提高一个档次。</p>
</blockquote>
<p>我们通常认为，创新必然是好事，但实际上它是中性的。<br>
创新也伴随着未知的风险，当带来的收益高于投入的成本损失，创新才是利大于弊的好事；<br>
反之，如果创新的后果不可控，会导致大面积的破坏、死亡甚至灭绝，那么创新是糟糕的。</p>
<p>一个类似的例子是基因变异。<br>
完全不发生任何变异，物种很容易被变化的环境及其他与时俱进的物种淘汰掉。<br>
要是基因在每一次复制过程中都发生剧烈变化，则后代能成功存活的几率也微乎其微。<br>
变异率保持在某个合理的范围内，变异才有利于物种的生存繁衍。</p>
<p>人类发展到现代，已经建立了多种机制在鼓励创新的同时也控制风险成本。<br>
例如，一方面允许通过风险投资来鼓励启动创新，失败的损失大部分由投资人承担；<br>
另一方面，即使创新者自己投资，也不至于承担失败后的所有后果。<br>
现实中对应的例子是破产制度、公共预算制度、社会救济制度等等，既降低迈出创新第一步的门槛，也保证有机会反思、改进，东山再起，最不济也不至于因为创新失败而活活饿死。<br>
甚至公共基础教育也可以看作鼓励创新的社会机制的一部分。</p>
<p>这种保护创新的机制同样有其成本，成本的付出得基于社会成员的共识和同意，假如创新成为了看不到希望的无底洞，或者会影响其他项目的绊脚石，那么创新成本的承担者有权撤回投入，及时止损，也就是说，谁付出成本，谁有权利判断创新的价值和为之付出的代价。<br>
否则，创新者当然没有试错的担心，想怎么折腾就怎么折腾。<br>
更有甚者，“创新”者还可以用强制的手段将成本转嫁给别人，比如任何等级社会中，高等级者都能利用特权转嫁试错成本给低等级者，其阻力越低，高等级者的“创新”能力就越高——古代大部分精美绝伦的艺术作品和发明创造都是为了满足有钱有闲的高等阶级而生产的。<br>
如果这种创新值得提倡，结论就会是：最没有人权的奴隶制社会，奴隶主的创新能力最强。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>反私有制的奴隶制乌托邦</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fan-siyouzhi-de-nulizhi-wutuobang/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 13:20:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fan-siyouzhi-de-nulizhi-wutuobang/</guid>
      <description>看到将私有制和剥削压迫绑定起来的说法，觉得有必要反驳一下。 苏梦枕：去阶级化、快乐教育的目的，就在于不断地给青少年灌输不科学的私有制意识形态。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到将私有制和剥削压迫绑定起来的说法，觉得有必要反驳一下。</p>
<blockquote>
<p>苏梦枕：去阶级化、快乐教育的目的，就在于不断地给青少年灌输不科学的私有制意识形态。一旦私有制意识形态形成了思维定势，几乎是终身难以改变。所以那些说什么不要给娃娃灌输仇恨啦， 不要让娃娃过早的看到暴力啊啥的，不过是借口而已。意识形态教育就是从娃娃抓起的。只有如此，教育出来的青少年才会放下武器停止抵抗，想怎么剥削压迫就怎么剥削压迫，甚至于认为剥削合理，乃至于女性认为要想出人头地，就要潜规则，青少年自发的把被剥削被压迫被欺侮合理化，甚至合法化。这是资产阶级以及精神资产阶级最想要的结果。</p>
</blockquote>
<p>将私有制度和剥削压迫以及顺从剥削压迫绑定起来，当作真理一遍遍重复才是最不科学的意识形态灌输。</p>
<p>私有制度承认并保护个人对自己生命和财产的占有和支配权，并且是基本权利。</p>
<p>在此之上才是个人、组织之间的博弈、合作和竞争，而不是某些浪漫主义理想家革命者心中当作真理的终极社会制度。</p>
<p>如果连一个人的这些基本权利都要否认，或者加上各种前置条件，满足了这些条件才对自己的生命和财产有占有支配权，就等于是奴隶制度——奴隶究其本质不就是生命和财产掌握在他人手中的人吗？</p>
<p>而掌握他人生命和财产权的人或者组织就等于奴隶制度中的奴隶主。</p>
<p>只不过他们宣传的意识形态与时俱进，内核其实一成不变，就是为了公共集体的崇高目标和最大利益，建设一个没有私欲、人人平等（虽然有的生物比其他生物更加平等）的地上天国，即使有时不得不承认个人的生命和财产权，也预置前提条件且由他们自己来掌握这些条件的解释权——各种宗教和政治斗争中争夺正统地位、占据道德制高点的目的就在于此。</p>
<p>反对私有制度而建设的乌托邦，没有不走向反人性的悲剧，包括一些毛左口中的“一共”。可惜反私有制意识形态的惯性确实终身难以改变，所以因为顺应人性而解放的生产力也可以强行解释为反人性乌托邦的遗产，批判资本主义社会的现状也总要极端到取消私有制度的程度。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>机器与极权</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 16:00:52 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiqi-yu-jiquan/</guid>
      <description>过去奴隶主支使奴隶劳作生产，需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题： 要防范奴隶结社造反 要操心奴隶是否会消极工作 要避</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>过去奴隶主支使奴隶劳作生产，需要有暴力手段和作为帮凶的高级奴隶，要应对随之而来的权力组织问题：<br>
要防范奴隶结社造反<br>
要操心奴隶是否会消极工作<br>
要避免手下叛变夺权<br>
一方面奴隶主要控制和命令他人，一方面他也无法彻底摆脱他人。</p>
<p>而机器代替人力，甚至代替中层管理，貌似给极权者带来了新的希望：<br>
如果生产者和管理者都是忠诚于自己的，是否可以消除掉人类社会的组织成本呢？<br>
或者机器只是替换掉中间的高级奴隶阶层，用忠诚的机器人暴力压制底层的人类奴隶呢？</p>
<p>这个新的社会组织模型看上去很像中央计划经济模型：<br>
奴隶主对应中央计划部门，负责提出发展目标和确定计划，因为权力归于一人，不存在意见冲突；<br>
机器人搜集数据和协助制定计划，理论上比人力人脑更加可靠，功能单一也不用担心造反；<br>
而且某些毛派深恶痛绝的官僚阶层被机器人取代之后，也就没有了他们认为导致计划经济生产总是失败的自私自利和腐败。</p>
<p>如果底层劳动力是机器人，相当于这个“社会”只有一人，其他都是其生产机器的零件。多个社会并存时最终还是个人竞争的模型。<br>
如果底层劳动力还是人类，那么机器人中层管理就要考虑镇压或消解底层反抗的成本，区别在于不需要考虑中层本身反叛的风险成本。</p>
<p>这样可以引出不少有意思的问题和结论：</p>
<ol>
<li>只要底层奴隶的生产力在维持基本生存发展条件之外还能支撑机器人管理组织的消耗（理论上大大小于人类社会的组织成本）和极权者的意志，这个社会是否就可以一直持续下去——直到被另一个生产力更高的社会组织或文明消灭，比如说机器人完全取代人类。\</li>
<li>人工智能高度发达，数据采集、处理和生产效率飞升，同时管理成本大大降低，是否中央计划经济就可以实现、压到自组织的市场经济并一直延续了呢？</li>
<li>人类相对于机器人，有什么不可取代的并且足以抵消社会组织成本的生产力优势吗？</li>
<li>人类社会的组织成本真的是影响生产力的成本，而不是某种可能优于只有忠诚的机器人的社会组织的特性吗？</li>
<li>各种认为中央计划经济无法持续，或者无法竞争过市场经济的理论，哪些在机器人大规模应用于生产和管理后仍然成立，哪些不能成立呢？</li>
</ol>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
