<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>纯粹体育 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E7%BA%AF%E7%B2%B9%E4%BD%93%E8%82%B2/</link>
    <description>Recent content in 纯粹体育 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E7%BA%AF%E7%B2%B9%E4%BD%93%E8%82%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>数据党的绩效指标</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shujudang-de-jixiao-zhibiao/</link>
        <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shujudang-de-jixiao-zhibiao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;经常混足球论坛的网友应该知道，有一类足球迷叫“数据党”，因为他们评价一位球员的水平可以抛开场上表现不谈，全看 Excel 表中列出来的统计数据，以及赛后的机器自动打分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如兰帕德可以是最强的中场，因为他的进球在中场球员中最多；&lt;br /&gt;
克洛泽可以是最强前锋，因为他在世界杯上进球最多；&lt;br /&gt;
齐达内助攻数据不突出，作为组织中场、前腰的水平应该不怎么样，远远被高估；&lt;br /&gt;
德罗巴寥寥几个赛季进球上双，不是一流前锋；&lt;br /&gt;
还可以将各个维度的数据综合起来作比较，比如除了进球助攻，还有射门转换率、期望进球/失球数、进球帽子戏法次数、首开纪录和领先后进球次数、过人次数和连过数人次数、被过次数、传威胁球次数、创造机会次数、直塞球次数、传球成功率、射中门框内次数、被犯规次数、接球次数、直接任意球进球数、禁区内/外接球后进球数、进球间隔时间、球权丢失次数、被抢断次数、被侵犯次数、对抗和争顶成功率、持球时间、跑动距离、金球奖票数，转会身价和工资，以及淘汰赛上的数据，对传统强队的数据，纯头球的数据，去掉点球的数据，落后时的数据，运动战数据，阵地战数据，去掉友谊赛数据，决赛胜率，等等，可以列出一大堆做比较时用到的数据指标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，尽管数据分析在现代足球运动中越来越重要，还远没有仅凭数据就能判断一名球员的水平的地步，特别是有的球迷一股脑将许多根本没有参考价值的数据也列入考虑，反而会误导那些不看球或看不懂球的球迷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近在读戈登·塔洛克的《官僚体制的政治》。忽然想到，官僚体制中，上级领导在无法亲自监督下属工作时，试图制定绝对准确的绩效指标来评价工作结果、核算成本与价值，像极了这种认为用数据指标就能完全取代场上表现、不看球只看数据的数据党，追求绝对科学客观的数据指标，只会用 Excel 表格评价球星的水平。&lt;br /&gt;
数据党好歹只是在关键指标之外不断创造、收集、取舍数据指标，最终还是得由球队专业人士根据实打实的成绩来评价球员水平；而官僚体制中的领导可能在专业水平上还不如下属，可能废除掉本来管用的指标，转头去追求不能真实反映成绩的指标。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>两种足球运动</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人认为中国足球身体对抗能力差，节奏慢，是个人运动非团队运动，与现代足球运动的差异大到足以成为两种不同的运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这还是太夸张了，中国足球再差也还在三流，下面水平更差的多了去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是觉得，两种运动的差异点最大的在于：&lt;br /&gt;
足球是先运动再谋利，中国足球是为了谋利而运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《足球经济学》分析，足球俱乐部与其他行业的企业对比，从长远来看不怎么赚钱，也不容易破产，只有 FIFA、UEFA 和少数大俱乐部赚大钱。球迷对这项运动的热爱、投入和参与支撑起了社区和俱乐部以及各种商业赛事。只要球迷的热情还在，这项运动就不会死。世界杯、欧冠、联赛、杯赛或者欧超，总会有各种形式的商业赛事从这个丰厚的土壤中产生。唯一的威胁在于电子游戏、短视频等其他爱好在吸引年轻人疏远足球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而中国足球的目标不在于从运动中获得乐趣，在于利用运动去赚取名利。&lt;br /&gt;
如果足球承载不了民族国家的荣誉，不能让管理者名利双收，就不配得到全民热爱和广泛持续的投入，在这样贫瘠的土壤中长不出健康可持续的市场，只能收获畸形的看上去像足球运动的怪胎。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>贝利去世</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</link>
        <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以及从球王贝利开始的回忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小时候对球星的了解和喜爱往往来自于传奇故事，比如古广明有射门连球带鞋进门这种好玩的事迹，在我心目中就比其他国内球员容易记住和喜爱。&lt;br /&gt;
那个时候要认识国外球星，大多靠书籍和新闻，电视上播放集锦都十分稀有。比如认识贝利就是从一则故事开始，他给店员露了一手，踢球击中墙上开关再反弹回原地。&lt;br /&gt;
甚至没有任何内容就只是绰号也让人浮想联翩，比如博士苏格拉底、白贝利济科、任意球之王普拉蒂尼，都是从一本不知名的杂志的封底上看到的。&lt;br /&gt;
那时候还想，白贝利就这么厉害了，那真身一定更加厉害啊。&lt;br /&gt;
还有就是，大家都崇拜球王，我偏不，要不喜欢任意球之王看看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来有了贝利的集锦可看，就是现在大家也能经常看到的世界杯上的表现，有了更进一步的直观认识。&lt;br /&gt;
不过那个年代是属于马拉多纳的，86年的他无所不能，90年助攻风之子淘汰强大的巴西，让我身边看球的大人们震惊不已，第二天早上从窗外都能听见他们在咂舌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该是88年欧锦赛之后，看到了荷兰三剑客特别是范巴斯滕的集锦，一下子就喜欢上了。90年世界杯第一看开幕式录像，《意大利之夏》是最棒的主题歌不接受反驳。然后就是耳熟能详的德国三驾马车、巴乔和斯基拉奇、莱茵克尔和加斯科因、帕潘、弗朗西斯科利等等…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个时候古广明早因断腿离开国内，阴差阳错在施拉普纳执教的德乙达姆施塔特踢上了主力右边锋，但对我来说就等于是完全销声匿迹了。&lt;br /&gt;
而贝利的形象逐渐从球王变成了乌鸦嘴，加上马拉多纳连他和 FIFA 一起喷，在球迷心中的形象就更加不堪。&lt;br /&gt;
倒是看了贝利参演的胜利大逃亡电影录像带，就记得他的倒钩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到了新世纪，互联网普及之后，厚古薄今党和厚今薄古党，数据党和看球党在网上为了谁的历史地位更高互相喷得亲妈都不认识，开始有人默默地放出古早时期的集锦和全场录像，包括带桑托斯到欧洲的巡回比赛，球迷对贝利这位球王的认识才更加深入一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何评价贝利自然是球迷的自由，远有马拉多纳的死忠，近有刚刚夺冠的梅西的拥趸，对贝利很是看不上。不过嘛，评价历史需要拉开距离，当时你觉得一定是古往今来最伟大的人物，等到几十几百年过去了，人们记得的也许就只是少数几个高度凝练的传奇故事，后人理解不了你所认知的伟大，正如你理解不了前人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在夺得世界杯之前，巴西在世界杯上屡次失败，特别是马拉卡纳惨案。许多巴西人失望之余将怒火发泄在黑人球员身上，认为黑人球员天生踢球随意、无组织无纪律、头脑简单不懂战术，等等。&lt;br /&gt;
听起来很耳熟吧，如果你是法国队球迷，在任何一个国内人数较多的足球社区谈到法国队时，都能看到类似的歧视：非洲队、乌鸡队、种植园打法、黑人智商不行心态也不行、黑人没脑子天生做不了指挥官只能靠身体优势、血统不纯、皮肤太黑了我不喜欢、更希望金发碧眼的球队夺冠、如果出生在中国的黑人带队拿了世界杯我宁愿不要…&lt;br /&gt;
这可都是临时在论坛上找的，真的是随处可见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有诸如：我们没有殖民过所以不需要政治正确、事实就是如此为什么不能说、再歧视也赶不上西方白人所以没关系、歧视黄种人不对因为黄种人优秀而黑人确实低劣所以就该歧视、黑人都是雇佣军不值得信赖、欧洲球队就应该是白色的传统白人国家上10个黑人不像话…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是贝利那一批的球员凭借高超的技艺，出色的发挥，迥然异于欧洲球队的风格，先后夺得3届世界杯，不仅确立了巴西足球王国的地位，也证明了黑人球员的优秀——连球王都是黑人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝利的进攻手段是最全面的没有之一。&lt;br /&gt;
能靠扣球拉球、变换重心等手段过人，也能靠速度和力量生吃，还有拿对方做墙的绝技。&lt;br /&gt;
静止和推进过程中都能暴力远射，且逆足也无影响。&lt;br /&gt;
任意球通常是大力射，后期足球变轻了又开发出弧线球。&lt;br /&gt;
弹跳惊人，173的身高却能屡进头球。&lt;br /&gt;
平衡性天下无二，二分之一球的争抢他有很大优势。&lt;br /&gt;
并且都是在球鞋、球没有高科技减重，恶意犯规甚至不罚出场的时代做到的。&lt;br /&gt;
58年夺冠他的定位是锋线得分手，多个世界杯年轻球员的记录到现在还没有人打破。&lt;br /&gt;
70年他的位置已经后移，作为10号球员指挥策动，再次夺冠，从此10号成为足球最重要的号码。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>球王的标准</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人问：&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/571153959&#34;&gt;足球界的球王是以什么为标准的？&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
这也是足球论坛争论不休的永恒话题。&lt;br /&gt;
你没法拿一个精确的标准，去找每一个人的认同。&lt;br /&gt;
但谁是球王，仍然存在于大众的心中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，要成为球王有以下几点需要考虑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞技方面：&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;踢球的水平要明显高出同辈其他球星，让人叹为观止，望尘莫及&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;贝利也好，马拉多纳也好，看过他们踢球录像的人，大多都会认同，他们的能力超出时代，不管是充满想象力和开创性的球技还是牲口一样强壮的身体。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作为球队核心获得世界杯这种最高荣誉&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;之前梅西被人诟病没有拿到过世界杯所以再强也称不上球王，你可以不认同但没法反驳，因为没有世界杯冠军的球王真的太奇怪了，始终是不能服众的。好在梅西最终用冠军证明了自己。&lt;br /&gt;
被认为是准球王的齐达内、罗纳尔多，都是拿了世界杯才有资格被讨论。&lt;br /&gt;
而克鲁伊夫、普拉蒂尼就吃亏了。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有决定比赛胜负的影响力&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;来自对手的感觉不会说谎，当他拿到球时，他的对手都会心惊胆战，不知道他接下来会有哪些惊世骇俗的动作一举翻盘。&lt;br /&gt;
对贝利犯规太狠导致现代足球引入红黄牌制度，对马拉多纳的犯规堪比伐木，这都是对手对他们恐惧的结果。&lt;br /&gt;
以2022年世界杯决赛为例，纵然梅西有一段时间体力不支被频频抢断，但只要他一拿球，法国队的球迷就会精神紧张；反过来，当姆巴佩开始发力时，阿根廷的球迷也担心他又会创造奇迹。而当他们将这种恐惧和期待化为现实时，在球迷心中的分量就会更重一分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度来看，守门员再优秀也难以成为球王，因为他在防守端做到极致也不可能保证一球不失，在进攻端也无法直接威胁球门——除非以后出现逆天的守门员将长传助攻当作稳定得分的常规武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的球王踢法，也是这一标准下的结果。因为只会射门、无球跑动或者过人的球员，就像没开窍的流川枫，注定不是最高水准的球员。当他既可以自己带球射门攻城拔寨，又能够通过调动发挥出全队实力时，才能够做到防不胜防，不可阻挡，将自己对比赛的影响力发挥到极致。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;竞技之外的因素&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;传奇故事&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;要扩大在大众中的影响力，球员专属的传奇故事必不可少。人类毕竟是爱听故事的感性物种，缺少传奇性的球员，大众会说“听说他好强！”，但不会说“这就是传说中的球王吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如巴西多年与世界杯冠军无缘，甚至有马拉卡纳惨案，而贝利拿到三冠开创足球王国盛世；&lt;br /&gt;
比如马拉多纳在86年不但在赛场上击败英格兰，更因为英阿马岛战争具有民族主义的意义；&lt;br /&gt;
比如齐达内06年的演出以决赛的勺子点球和头顶马特拉奇红牌下场谢幕；&lt;br /&gt;
比如梅西14年与世界杯擦肩而过却在职业生涯末年表现完美外加一个跌宕起伏的决赛捧杯；&lt;br /&gt;
比如克鲁伊夫与冠军失之交臂但踢法震撼了世界；&lt;br /&gt;
比如贝肯鲍尔架空主教练夺冠；&lt;br /&gt;
比如巴乔几乎以一己之力将意大利拖进决赛，却踢飞点球；&lt;br /&gt;
比如普拉蒂尼和济科的艺术足球对决以及被德国人顽强追平和逆转……&lt;br /&gt;
这样为足球迷津津乐道的故事可以一直说下去，而如果职业生涯成果却乏味，当不成传奇故事的主角，也就注定当不成球王。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对足球运动发展乃至整个社会的影响力&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;乔丹为什么是篮球之神，除了能力强、荣誉多之外，他在全球化兴起的时代对篮球运动的全球商业化发展也有首屈一指的贡献，篮球运动因为他在全球更具影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，贝利在电视转播技术发展的年代，也成为了足球运动迈入现代的标志性人物，同时还促成改进现代足球规则。无数人因为贝利而知道足球、了解足球、热爱足球，Pele 一度成为足球的代名词，前无古人，后无来者。&lt;br /&gt;
而马拉多纳在阿根廷已经成为宗教意义上的神，连梅西也要往后稍稍。&lt;br /&gt;
无数荷兰、法国、葡萄牙的孩子，受到克鲁伊夫、齐达内和C罗的影响爱上足球，对他们来说，这些巨星就是球王。&lt;br /&gt;
还有德罗巴等人为弥合国内政治分歧、内战的努力。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法国-阿根廷比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;北京时间12月18日23点，2022年世界杯决赛，阿根廷常规时间2:2法国，加时赛总比分3:3，点球战胜法国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入点球大战前，我想到了弗格森的那句名言：这该死的足球！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sir Alex Fergusen: Football, bloody hell!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队这一届伤兵满营，因为受伤无法入选和上场的球员有：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月21日，迪涅受伤&lt;br /&gt;
10月14日，坎特受伤&lt;br /&gt;
10月21日，迈尼昂受伤&lt;br /&gt;
10月31日，博格巴受伤&lt;br /&gt;
11月14日，金彭贝受伤&lt;br /&gt;
12月16日，恩昆库受伤&lt;br /&gt;
11月19日，本泽马受伤&lt;br /&gt;
瓦拉内和卡马文加在开赛前也有轻伤在身，差点无法入选&lt;br /&gt;
科芒因为伤病不在状态&lt;br /&gt;
开赛后，卢卡斯首场比赛第9分钟受伤&lt;br /&gt;
拉比奥和乌帕梅卡诺流感缺阵半决赛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，德尚的人员选择也遭到质疑，主要是左右后卫位置人员太少而中后卫扎堆，以及中场比较虚弱。&lt;br /&gt;
左后卫卢卡斯和特奥两兄弟会是不同战术方案下的首发选择，偏防守上卢卡斯，偏进攻上特奥，但卢卡斯伤退后，没有合格的备选方案。&lt;br /&gt;
在小组赛第三场已经出现的情况下，让卡马文加尝试打他不熟悉的左后卫位置，一开始上来是有点懵的，扑的太猛让人耍了几次，好在后来及时调整了。&lt;br /&gt;
但在我看来这是一种浪费，卡马文加的实力足够让他作为后腰位置的奇兵和补丁出现，放在左后卫位置不是不可以，但有些可惜了。&lt;br /&gt;
右后卫帕瓦尔和孔德都是实力有限甚至平庸，小组出线后，帕瓦尔已经彻底失去德尚信任，相当于浪费了一个名额。&lt;br /&gt;
扶正后孔德的表现起伏不定，既有稳扎稳打的时候，也有狼狈不堪的场面。迪萨西在国家队出场不多，还没有得到完全信任，只能替补。&lt;br /&gt;
由于德尚临时放弃了练了至少一年而宣告失败的三中卫体系，边翼卫克劳斯赛前落选，也殊为可惜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是中场，缺少了博格巴和坎特后，中场的备用方案是本赛季尤文图斯的大腿拉比奥和皇马的新援楚阿梅尼。&lt;br /&gt;
可以说这一对和格列兹曼的组合，除了决赛之外，表现还是可以的，但缺点在于两人都是高大型中场，对付小快灵的中前场就有些吃力了，特别是还要补特奥助攻后的左路空档。&lt;br /&gt;
在对阵英格兰时，萨卡等人在肋部的钻营就颇有成效，甚至可以说几乎打穿，对阵摩洛哥的时候，也是摇摇欲坠。&lt;br /&gt;
替补中的弗法纳和贡亲王贡多齐在对阵突尼斯那一场的表现简直就是犯罪。&lt;br /&gt;
弗法纳的问题是向前的表现差，好在身体强壮，所以后续德尚仍然信任，贡亲王则和帕瓦尔一样只能看饮水机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是锋线上，吉鲁的支点作用明显，但体力跟不上，而且据说决赛前膝盖仍有不适，无法支撑120分钟。&lt;br /&gt;
登贝莱这届状态不错，但射门仍然不靠谱，有时候处理球太过随意。相反，在决赛之前科芒的状态不佳，常规对位换人上来表现平庸。&lt;br /&gt;
支点中锋的备用方案是小图拉姆和穆阿尼用速度和身体冲击防线，也是决赛的方案，但问题是两人可以靠身体优势争顶，跑位和抓机会的功力与吉鲁差距不小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比赛一路走来，法国队的隐患有过多次暴露，德尚也在不断调整试探：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（1）特奥的身后会被对手利用：德尚的选择是，坚决不能撤回最有威胁的尖刀姆巴佩，于是乌帕梅卡诺、拉比奥甚至格列兹曼等人要积极补位；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）孔德的右路平庸：停传带水平和速度、身体都一般，遇到边路好手就会被打爆，登贝莱、楚阿梅尼等人也要积极补位，这就导致：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）如果有人能够从容两边调动+肋部穿插，后腰位是非常吃力的，整个防线都容易为了避免被打穿而送点球，这个问题德尚一直没有能够解决；特别是遇到梅西这样小快灵的指挥官，需要足够有活力的球员贴身盯防对方，如果不用格列兹曼兑子，就需要坎特这样的球员，然而坎特长期伤病，状态已经没了，卡马文加一是经验尚浅，二是要补左后卫的坑；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（4）没有代替格列兹曼的中场指挥官、全场润滑剂，没有分担持球调度功能的帮手（博格巴！）和第三个协防的中场：决赛之前的比赛格列兹曼场场表现优秀，连不懂球的人也看得出来，“这个球员怎么到处都在？”而且他踢得非常聪明合理，扬长避短，将作用发挥到了最大，具体见这里：格列兹曼的足球技术特点是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但隐患就是，法国队完全没有可以替代他的球员，也没有在进攻上协助他梳理中场的球员。德尚的备用方案如上所述，吉鲁-格列兹曼作为整体全部换掉，代价就是，除了没有砸头球的支点高中锋，还失去了任意球好手和第一点球手；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（5）没有代替吉鲁的支点中锋：德尚的备用方案和替补的差距如上所述，不再重复；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（6）门将：洛里的痼疾是出球、大脚长传和点球。出球上届决赛已经玩过蛇，这一届明显谨慎了许多，不等对方逼抢近身就早早开出，导致球权易手，但总比直接送礼强。点球和马丁内斯这样的扑点专家比实在太菜。替补的曼丹达和阿雷奥拉都是蹭经验类型的，都被证明过不能指望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（7）新科金球先生本泽马：上场了，与格列兹曼、姆巴佩的跑位和球权冲突，打替补，又浪费了新科金球先生。不是说本泽马没有适应格列兹曼-姆巴佩-支点中锋战术体系的可能，但法国队已经放弃三后卫体系，没有时间再折腾了。德尚的选择是坚决支持吉鲁方案，传言本泽马已经完全恢复，但也不招——招进来了让其他一路拼命地队友怎么想？可是赛前来这么一出，难免会影响军心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隐患虽然多，每个队都有不少，关键看有没有爆发和后备方案有没有起到作用，再来看看决赛的实际表现：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队在决赛的阵容与半决赛相比调整不大，主要是流感痊愈的乌帕梅卡诺和拉比奥回归首发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上半时开场，阿根廷队就不惜体力奔跑抢开局，而法国队明显感觉不在状态，连一向最稳的格列兹曼等人都频频停、传失误，拉比奥也感觉身体很重，在和德保罗的缠斗中并不占优势，不知道是心理原因还是也有伤病因素影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有安排格列兹曼或其他球员贴身梅西兑子，让梅西和队友发挥出了灵活的特点，转移快速，直指两个边路的软肋，来回调度，让法国队顾此失彼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在迪玛利亚制造点球之前，阿根廷已经有多次机会，即使没有登贝莱送点球，迟早也会被破门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到这里，隐患（1）、（2）、（3）已经全部爆发，但还不至于致命，因为前面几场比赛在边、肋做文章的对手，也都做到了。只要能够稳住，仍然还有的一搏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在最需要球队大脑控场慢慢扳回均势的时候，格列兹曼的表现让人失望了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如之前对格列兹曼踢球风格的描述，他不具备前场核心持球控场所必需的足够的身体条件（这个时候法国球迷多么怀念齐达内和拱卫他的中场帮手们啊），分球转移又在阿根廷的干扰下支离破碎，上抢防守的举动屡屡扑空，后腰也没有办法腾出手来支援他——因为对面的梅西随时可以输送球到最危险的地方，甚至连反抢也胜过格列兹曼。结果就是法国在一次进攻中丢失球权，被阿根廷立即打反击，趁着后防空虚，几次简练传球找到左路的迪玛利亚，再下一城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隐患（4）爆发，连带的后果是没有了格列兹曼的调度传球，支在前面的吉鲁没有人输送炮弹，相当于废了。而且印象中上半场仅有两次定位球尝试找吉鲁，除此之外没有什么机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我的判断是，如果上半场没有追回一个，法国队基本上就没戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时的德尚做出了本场比赛最大胆也是最果断、最精彩的换人：他痛下决心，推翻首发战术，改用备用方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先将无法施加足够压力的登贝莱和吉鲁换下，换上小图拉姆和穆阿尼，用身体和速度兼具的前锋冲击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在半场没有得分，下半场开场一段时间没有起色后，既然格列兹曼已经指望不上，那么在阿根廷人体力开始到达瓶颈的70分钟左右，迪玛利亚刚刚下场，反击威胁暂时不足为惧时，彻底放手一搏，撤下大脑格列兹曼和左边后卫特奥，换上科芒和卡马文加，同时前场开始全面提速，从中场开始用身体和体力优势挤压阿根廷持球队员，抢回球权后马上发起快攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的事情大家都知道了，姆巴佩97秒内点球和抽射梅开二度，以迅雷不及掩耳之势瞬间扳平比分，甚至还有反超的可能——可惜的是，穆阿尼等人没有吉鲁的水平，没有把握住机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此，隐患（4）爆发，好在德尚的备用方案起了作用，同时也利用了阿根廷上半场不惜体力的后果，打了一个时间差，但也暴露了隐患（5）中替补前锋不如中锋吉鲁把握传中机会的差距。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入加时赛，法国队在常规时间末段潮水般攻击的节奏被打断，体力也需要恢复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;体力短暂恢复的阿根廷又开始了前场小快灵的突击，梅西又开始闪耀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劳塔罗上场后虽然浪费了好几个绝佳机会，但也说明体力充沛的他跑出了很好的机会，进球只是时间问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，梅西很快把握住机会再次将比分超出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后在战术上就乏善可陈了，还是维持备用方案，用科纳特换下无法坚持的瓦拉内——世界杯前的膝盖伤情还是爆了，用冲击力打乱战，在乱战中造成点球，姆巴佩顶住了压力，没有学习凯恩，稳稳罚进，上演帽子戏法，同时确保金靴到手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后阶段的乱战，双方都有绝佳机会，特别是马丁内斯拒绝了穆阿尼的爆射——要是横穿姆巴佩就是空门，可惜年轻人错过了成为英雄和帮助姆巴佩成为英雄的机会，成全了对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于最后的点球大战，没有什么好说的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队在世界杯的点球运一般般，洛里不擅长扑点球，马丁内斯则是扑点好手，结果没有悬念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此前全部在90分钟内解决战斗的法国队被带入点球大战，隐患（6）还是来了，而且没有挽救的余地，最终2次决赛9轮点球，门将一个球都没扑出来，也是没谁了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒是姆巴佩再次顶住压力，本场比赛第三次点球破门，自始至终冷静非常，经此一役的历练，相信他在心态上终于可以晋升到更高层的境界了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恭喜阿根廷，恭喜梅西！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队这个大魔王当得可还行？经过这样精彩激烈、跌宕起伏的比赛，拿到的荣誉才够刻骨铭心吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胜败乃兵家常事，大侠，不对，是大魔王请重新来过…四年后再见！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>格列兹曼踢球好在哪里，以及和齐达内的对比</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/griezmann-tiqiu-hao-zai-nali-yiji-he-zidane-de-duibi/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/griezmann-tiqiu-hao-zai-nali-yiji-he-zidane-de-duibi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;所有身体不够强壮高大、速度不是顶尖、技术也不华丽的人，都应该好好看看2022年世界杯上格列兹曼是怎么踢球的。或许他无中生有、大心脏力挽狂澜的能力不如齐达内、梅西和C罗，但无论进攻还是防守中体现出来的球商绝对是一流。，被称为法国队真正的10号位大脑，上外号“格祖”和齐达内相提并论，已经说明了他的实力，虽然位置并不完全一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;齐达内很难复制，但格列兹曼是可以学习的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，头脑清晰，方向明确。时刻观察场上情况，视野宽广，能发现球场上可以利用的空间。在他接球之前，每次都会转头多次确认对手和队友的位置，这样球到脚下绝不瞎带瞎传，第一时间就能转移到合理的方向。带球也不会强行往人堆里面冲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，技术动作朴实无华，简练实用，基本功扎实。除了故意吸引对方造犯规，基本不会用花哨动作贻误战机（反例是内马尔，受侵犯多还没有必要），所有行为都是为了实现战术目标。结合第一点，对手很难限制，也不容易受伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，跑动勤勉。全场飞奔，到处都有他，主动拉近与队友的距离，提供出球点，降低传接球失误率，防守队员也不好一直跟防，结合第一点，做球队中场润滑剂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，防守意识好。在后腰身前看到对方起势立即出手犯规干扰，尽量避免在危险地带犯规吃牌送定位球，在后腰身后时，当半个后场自由人，可以退到禁区内解围，查漏补缺，拿球还能直接发起进攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你愿意，也可以加上冷静的优点——齐达内被恶意激怒后会失控，而格列兹曼拿的红牌少得多，而且后期更善于把握裁判尺度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他和齐达内相比有所不如的地方在于：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身高、腿长、身体强壮、平衡性和柔韧性等硬件条件远远不如。导致他没法嵌在前场中路当固定支点转轴，只能发挥无球跑动意识和跑动能力的优势，好在在现代足球的环境下也可以接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术能力上限不如。齐达内的控球护球、盘带推进、停接刀山球洗脏球的能力，也是历史第一档的，而格列兹曼虽然可以及时合理地调度分球，但在需要攻坚破局时，缺乏足够的能力带球冲击吸引足够的防守（由姆巴佩承担了），在陷入乱战时稳住局面控场的能力也不如齐达内（需要依靠博格巴等其他中场球员），也许只有射术更强，但齐达内还有隐藏属性：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关键时刻的稳定发挥甚至爆种。齐达内重大比赛点球，包括点球大战的点球，无一失手，而格列兹曼的点球并不那么稳定（如欧冠决赛），经历了英法大战的点球本来稳如老狗的凯恩射失，以及巴西克罗地亚点球大战内马尔都来不及出场后，应该意识到，当家球星在关键时刻出场顶住压力点射命中有多么重要。齐达内有决赛勺子点球，最后时刻点球逆转，半决赛点球（两次都是半决赛点球淘汰葡萄牙）+金球等多个名场面，暂时格列兹曼还有差距（世界杯决赛和欧洲杯半决赛有点球罚中）。而且齐达内重大比赛任意球和射门的威胁更大，力挽狂澜的能力更强（98年决赛头球，02年欧冠天外飞仙，2000年任意球破西班牙，2004年任意球平英格兰，2006年任意球助攻亨利，都是扳平或致胜球）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两相对比下，可以发现齐达内的天赋更强，而格列兹曼的能力多少可以靠扎实、勤勉和经验弥补，这也是他从小漂泊西班牙，一度想要退出法国为葡萄牙效力，到最终能够拿下世界杯冠军，并且成为球队大脑的原因之一吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界杯决赛之后的更新：&lt;br /&gt;
在阿根廷人不要命的重点照顾之下，格列兹曼的弱点也暴露无遗——当然，也可能是有生病的影响，但世界杯决赛发挥如此失常，与前面的比赛有云壤之别，可能也只有98年的罗纳尔多可参考吧。这个时候，作为法国队球迷自然更加怀念那个可以靠历史级别技术和身体稳住阵脚的秃头。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法国-英格兰比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-england-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-england-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;北京时间12月11日3点，2022年世界杯1/4决赛，英格兰1:2法国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先想到的是2000年欧洲杯西班牙对法国的比赛，过程如出一辙：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;齐达内禁区外任意球让卡尼萨雷斯鞭短莫及，然后图拉姆送点球，门迭塔扳平，德约卡夫抽射再次超出，临近结束法国又送个点球，劳尔骗过巴特斯射球门左上角遗憾偏出，送法国进四强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然也会想到2004年欧洲杯英法大战，年轻的鲁尼杀得法国人心惊胆战、狼狈不堪，造成西尔维斯特黄点套餐——放在今天估计就是红点套餐了。然而贝克汉姆射失点球，法国死里逃生。法国人在最后几分钟神奇翻盘。给了齐达内两次机会他都抓住了，关键词是效率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到本场比赛，开场试探之后，姆巴佩带球游弋到中路，其他人配合拉扯，英格兰禁区前沿附近出现了短暂的真空，格里兹曼传给楚阿梅尼，后者赶在封堵之前远射破门，着实是出人意料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此之后，英格兰更加坚定了多人包夹限制姆巴佩的战术，沃克为主，亨德森等人为辅，姆巴佩一拿球就被团团围住，根本施展不开，只有偶尔几次拼速度拼过了沃克之后传中，可惜登贝莱都浪费了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反观萨卡和贝林厄姆等小将，与凯恩一起在特奥和乌帕梅卡诺的肋部不断穿插，多次制造威胁，最终凭借点球扳平。协防的拉比奥等人因为应付小快灵的打法很吃力，导致也牵扯了格列兹曼的精力，还吃到了一张黄牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比分追平后，法国人放弃了稳守的策略，开始打得更加冒险，同时也给了英格兰人更多的机会，门前一度险象环生，好在洛里今天表现稳健，高接低挡力保球门不失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，法国人打得非常高效，姆巴佩吸引防守被看死后，直接用卡丁车怼航母，在吉鲁空中别扭的转身射门制造险情后，马上就接格列兹曼传中再次超出。而马奎尔的头球攻门却只有一次偏出还算有威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后就是特奥莫名其妙、毫无必要的禁区内对人不对球犯规，怒领黄点套餐。可惜第二次罚点球的凯恩罕见的失手，看来还是压力太大，也许也和前面的体力消耗过大有关——但身为点球手，这又是不得不承受的压力，反观齐达内这样的准球王在大赛点球从不失手，无论是最后时刻的反超，致胜的金球还是世界杯决赛，不得不说太稳了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;索斯盖特的调整没有起到太好的效果，换上的芒特好歹造了个点球，拉什福德的任意球失之毫厘，斯特林上场后作用不大基本在回传，格里利什像是帮法国人拖时间的，最有威胁的萨卡反而下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德尚这边的调整也有点无奈，科芒上来后效果不彰，其他的替补甚至没有机会上场，大概是突尼斯一战后觉得替补没有几个可以打的——我倒是希望卡马文加可以上来提供一些活力，应对英格兰的小快灵，科纳特也可以替换乌帕梅卡诺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来说，英格兰为了限制姆巴佩投入了不少防守兵力，也牺牲了一部分前场攻击力，虽然成功限制住了姆巴佩，但顾此失彼，格列兹曼的发挥仍然上佳，调度组织游刃有余，加上吉鲁的突然爆发，只要几分钟就能翻盘，像04年一样，在摇摇欲坠中用效率战胜了青春风暴——而且给英格兰机会也不中用啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这场比赛暴露出法国队的几个顽疾依然存在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姆巴佩不回防导致特奥防守压力大&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楚阿梅尼和拉比奥无法完全替代博格巴和坎特，格列兹曼一人承担职责过多，是单点风险，同时也是禁区前沿移动保护后卫不力导致后卫只能贸然伸脚的原因&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吉鲁和格列兹曼完全没有堪用的替补，其他位置也缺少应变的好牌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一轮面对只丢了一个乌龙的摩洛哥也不能掉以轻心，能走到四强的没有弱旅，何况法国队自己场场丢球，万一被偷一个，搞不好就重蹈葡萄牙覆辙了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法国-突尼斯比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-tunisia-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-tunisia-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;北京时间11月30日23:00，世界杯小组赛D组第3轮，法国0:1突尼斯。这场比赛收获和教训不少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左后卫没有替补，因此德尚希望试验第二方案。虽然卡马文加一开始不适应位置有点懵，上半场后半段靠身体优势弥补了一些位置感劣势，而且背后掏球有坎特的劲儿，加上斗志昂扬，看着就招人喜欢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为左后卫带球前插时还是习惯性的经常走内线往肋部去，看得太欢乐了。应急打左后卫加强防守还是可以的，可替卢卡斯，但替代不了特奥。希望未来卡马文加可以提到左后腰位置，和楚阿梅尼打双后腰，格导当莫德里奇用，拉比奥去替补席——这场拉比奥替补上来之后也是碌碌无为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;福法纳太废了，向前的传威胁球、射门尝试感觉就没有成功过。贡亲王和维勒图马赛二人组实力平庸，跑位呆滞，中前场压根运转不起来。科芒和登贝莱还是后者更适配姆巴佩，但今天身体跟不上脑子，不止一次追不上趟出去的球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姆巴佩威胁还是大，就是太浪了，突尼斯人也是拼命，多次传球和射门都挡了下来，另外，任意球还是给格导吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科纳特状态不错，楚阿梅尼发挥稳定，穆阿尼除了最后那一下，存在感比较低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论：德尚的试验失败比成功多，事实证明格导和大吉鲁不可替代，卡马文加值得赌博。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队的中场替补在压力下可用的不多。格导的几个优点：跑动积极覆盖面大跑位灵活，不多粘球有人贴近马上转移（都提前观察了队友的跑位），该干什么思路清晰合理，上场后短短几分钟就展现出来了，本场首发的几个中场没一个能摸到边的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法国-澳大利亚比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-australia-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-australia-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;本届世界杯法国队的比赛我全都看了直播，选择其中有代表性的几场做评价——对摩洛哥的比赛虽然重要，但暴露的问题前后两场都有提到，就不重复了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京时间11月23日3点，2022年世界杯小组赛D组第1轮，法国4:1胜澳大利亚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开场就丢球，但是没有被打懵，迅速反超，是因为这次法国队的实力远超澳大利亚，状态也不错，不是02年可比的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吉鲁在国家队兢兢业业，勤勤恳恳，任劳任怨，又当坦克又当妈，上届世界杯一球不进被不懂球的球迷黑成炭，今天终于扬眉吐气了！要是那个倒勾进了更加完美！在国家队进球效率比亨利和本泽马都高，谁说卡丁车就碾不死人？蒙彼利埃、阿森纳、切尔西、米兰球迷用过都说好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是没了吉鲁怎么办？就像英格兰没了凯恩会不会拿不下强队？这场比赛吉鲁追平记录后，只给了小图拉姆10分钟左右的替补时间，球都没怎么摸到，希望能够提前出线让吉鲁休息休息，顺便演练B方案吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姆总监说实话今天脚风不顺，飞盘有点滑，几次打门和停球没调整好。而且老是爱秀脚后跟拨球，有时候真的毫无必要。但瞬间启动真他喵的快，加上特奥套上，给澳大利亚后卫推背感十足，堪比风口上的猪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一边帕瓦尔对登贝莱的支援就差一些。好在香球王技术和身体天赋溢出，唯一的问题在于传球的选择，还是那么感人至深…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楚阿梅尼和双中卫的上抢做得不错，虽然单个人的覆盖不如坎特，但在这种强度下，对付澳大利亚是绰绰有余。拉比奥进攻上更加亮眼，防守上对楚阿梅尼的支援不够。这两人各相当于一部分的坎特和博格巴，剩下的则要靠本场真正的最佳球员格导来弥补。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比德容，格导还是幸福的，前有支点中锋肉搏，左右两边跑车来回碾压，后面两层壮汉护驾，分担了面对的防守压力，可以充分扬长避短、欺男霸女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;格导的长处，就是后期剪辑，不是，是跑动覆盖+一脚出球的润滑梳理调动作用，相当于前场大半个大脑，弱化版的齐达内——除此之外还有积极的回防补位。当周围的队友一起撒欢跑起来，顺着格导的穿针引线放弃复杂思考，场面上自然就化繁为简了。要不是准星没调整好，上半场格导就能够助攻帽子戏法了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卢卡斯重伤，弟弟特奥代替。但不可忽视的隐忧是，特奥已经没有替补了。右边孔德还能换下主力中实力最差的帕瓦尔，左边没有二手方案，好像连左脚中卫都没了…遇到实力接近的对手，特别是英格兰这种也可以用年轻球员爆边路的，只有互爆一种方案太冒险了。而且欧洲杯上就体验过左边后卫全军覆没，最后拿拉比奥充数效果不佳，德尚后悔带少了边后卫吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;双中卫和洛里今天经受的考验不多，丢球虽然主要是帕瓦尔的责任，但洛里的表现也乏善可陈。别看场面热闹，比分悬殊，中锋、中场核心、边后卫和门将在本场比赛一个都没有找到备用方案，得趁着小组赛剩下两场赶紧试验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，法国队这么一亮相，小组不出线的风险应该很小，果然是有始有终，始作俑者自己解铃铛吗？尽管如此，也不能高兴得太早。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队的球要是踢不好，有两种危险的信号：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个是“呆”，要么是缺少齐达内、格列兹曼这种前场大脑，要么是有大脑但所有人跑不动，只站在原地等。只有以这个核心为轴跑起来，才能控制好节奏和空间，让场面活起来（这就是齐达内的重要之处，一个处理脏球、调动进攻方向、拿住球杵在前场中路的轴心，甚至还可以遇强则强爆种后亲自终结）。从第一场来看，格列兹曼的战术定位和状态不错，队友的跑位合理，只是他没有齐达内那么好的身体和技术水平。但如果他也受伤了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个是“浪”，就是处理球不合理。要么是仗着天赋，挑风险最高的方式处理，传球带球往人堆里扎，不管机会好不好都浪射，随意丢失球权，浪费体力；要么是后场防守漫不经心，跟人不紧，跑动散漫，出球随意。这一场前场的毛病不少，对手弱可以无所谓，高手过招讲究的是谁犯错更少，遇到更强的队伍就不能再这样，别又浪死在瑞士这种档次的球队手上了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>曼联租借安菲尔德的历史往事</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/manu-zujie-anfield-de-lishi-wangshi/</link>
        <pubDate>Sat, 07 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/manu-zujie-anfield-de-lishi-wangshi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;众所周知，曼联和利物浦是英格兰足坛最著名的一对死敌，然而历史上，曼联曾经租借过利物浦的主场安菲尔德球场打过比赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在每日邮报的这则回顾曼联和利物浦如何成为死敌的报道中提到：&lt;br /&gt;
因为足球流氓朝场内掷飞刀，曼联被足总处罚两场联赛不能使用自己的主场比赛，不得已向其他球队求助，利物浦和斯托克城伸出了援手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，1971年8月20日，曼联在安菲尔德迎战联赛对手阿森纳，这是当时的比赛概况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.dailymail.co.uk/i/pix/2012/01/26/article-2092364-1179D950000005DC-997_306x415.jpg&#34; alt=&#34;双方都有不少球迷耳熟能详的名字&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终曼联3:1获胜，保持联赛第一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来曼联与利物浦成为死敌，阿森纳和曼联在英超时代一度交相辉映、势同水火，阿森纳和利物浦在英甲上演过最后时刻夺冠的经典，当年以这种形式联系起来，真是奇妙啊。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>足球比赛的规律</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zuqiu-bisai-de-guilv/</link>
        <pubDate>Sat, 30 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuqiu-bisai-de-guilv/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以前每逢足球大赛，球迷们都说意大利克德国，德国克法国、阿根廷，法国克巴西，还有意大利荷兰点球不行，西班牙预选赛之王，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实可能只是因为样本太少所以以为是规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近年来06年世界杯意大利点球胜法国，16年欧洲杯上德国赢意大利，16年欧洲杯法国胜德国，输葡萄牙，荷兰点球也翻过身，西班牙大赛三连冠，所以又有谁翻身复仇了不要觉得奇怪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终比赛还是要靠实力说话，当场次较少的时候，各种几率有可能存在，但只要时间足够长，比赛足够多，统计概率还是会慢慢靠向实力分布的情况的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>2016年欧洲杯法国队表现短评</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/2016-nian-ouzhoubei-faguodui-biaoxian-duanping/</link>
        <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 08:32:29 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/2016-nian-ouzhoubei-faguodui-biaoxian-duanping/</guid>
        <description>&lt;p&gt;年纪大了，没法场场熬夜看球，只能看回放加决赛看直播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这届法国队出征的目的是为2018年世界杯练兵，目标是四强，而且赛前有 Benzema
和 Valbuena
的场外闹剧，有中后场球员纷纷受伤退出的厄运，能够杀入决赛并且复仇苦主德国队，还是可以接受的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过从过程来看，挺进决赛并不是实力的真实反映，这支队伍的问题依然多多，随便一列就是一串：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、小组赛时的433已经被证明运转不畅，中场三后腰太浪费了，Pogba
发挥不出俱乐部一半的实力，Kante 和 Matuidi 都很别扭；&lt;br /&gt;
改为4231之后，前场 Griezmann 解放出来了，Pogba 在后面调度，Giroud
在前面做支点中锋，面对弱队时还是表现不错的。&lt;br /&gt;
但总感觉调度欠缺火候，没有人有能力掌控节奏，不是乱拳打死对手，就是陷入绞杀战心浮气躁。&lt;br /&gt;
如何树立中场指挥官，并且让年轻球员成熟稳重起来，可谓法国队最大的任务。&lt;br /&gt;
都说 Pogba
是新生一代世界第一人，应该成为国家队核心，但在阵中的表现还不如
Griezmann、前几场的 Payet 等人。&lt;br /&gt;
除了位置与俱乐部中有所不同的原因之外，在国家队有时候踢大爷球，逆境下思路不清，关键时候出球不合理，仍有年轻天才球员的通病。&lt;br /&gt;
当然他还算年轻，不能要求像齐达内那样举重若轻，但如果仗着身强腿长继续这样踢，第一人的称号恐怕不会落在他头上。&lt;br /&gt;
当年的 C. Ronaldo
技术天赋甚至在他之上，但如果像刚到曼联时那样只知道耍耍花拳绣腿，脑子不开窍，哪有可能有今天的成就？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外攻坚不利时有没有行之有效的第二、第三方案？目前也看不出来。&lt;br /&gt;
总不能依靠 Payet 时灵时不灵的远射吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、Griezmann 无疑是淘汰赛以来表现最好，输出最精确的球员。&lt;br /&gt;
如果不是葡萄牙门将发挥出色，也许他已经在90分钟内解决战斗。&lt;br /&gt;
但 Griezmann 的影锋位置比较依赖身前 Giroud
的支点做球和吸引防守，加上自身身体条件有限，无法以他为核心运转。&lt;br /&gt;
挖掘出能替代 Giroud 的中锋做他的肉盾和辅助是当务之急。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、Giroud
的表现没有什么可黑的，打脸侠拼尽了全力，完美发挥了既定的战术作用。&lt;br /&gt;
既能够吸引多名防守队员，为身后的攻击群开路，也能争顶头球，做前场支点和直接威胁球门，还能时不时前场抢断，黑他脚下拿球、带球技术不行就要求太高了。&lt;br /&gt;
问题是 Benzema 回归了怎么办？Griezmann
的作用会不会弱化？谁来扛住对方的中后卫？&lt;br /&gt;
如果 Benzema 还继续被排除在国家队之外，谁能充当可靠的替补？&lt;br /&gt;
Gignac
是不用指望了，这位仁兄除了决赛时好不容易等满了技能冷却时间来了一脚门柱之外，简直一无是处，不是拿球停出底线就是跑不到位、望球兴叹，人家
Giroud
虽说射门准度不行，起码机会还可以跑出来甚至自己创造出来呢。就是98年公认的水货前锋
Guivarc&amp;rsquo;h，浪费了无数射门良机，起码人家的中锋战术作用还有一点，而且没有身穿10号球衣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、中后卫人才储备虽然奢侈到 Deschamps 一直不召 Laporte
入队，但目前来看，只有 Koscielny
勉强可算世界一流中后卫，还要祈祷不要被对方身体素质优秀的球员针对性冲击。&lt;br /&gt;
其他的如 Varane、Sakho 等都需要时间历练。&lt;br /&gt;
Umtiti 起点很高，希望不要让人失望。&lt;br /&gt;
另外，从06年被意大利人虐到14年被德国人力压，中后卫防空的痼疾似乎仍未彻底解决，每次定位球我看着都心惊肉跳，越发怀念
Blanc 他们还在的日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、边后卫人才断档问题不可忽视。&lt;br /&gt;
Evra 和 Sagna
已经是勉强支撑，三爷还莫名其妙脑子短路送个点球，可两个替补根本不放心放上场。&lt;br /&gt;
曾几何时，边后卫套上助攻是国家队常规武器，威力不逊于巴西的巅峰双边卫，如今反倒成了对方重点利用的漏洞。&lt;br /&gt;
而且老将退出国家队之后，放眼望去找不到可以顶上来的人才。&lt;br /&gt;
究竟是改变后场阵型和防守体系，还是凭借深厚的腰力弥补攻防两端的不足？这也是
Deschamps 以后要操心的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、Sisskho 的无脑猪突流看着是很爽，但不会控制节奏就是浪费体力；&lt;br /&gt;
Coman 的突破看着犀利，可传球时机的掌握实在糟糕，球商捉急怎能接过 Ribery
的班；&lt;br /&gt;
Payet
踢了几场好球，进了几个神仙球之后，就有点搞不清自己的角色，处理球越发不合理，决赛还下黑脚，堪称虎头蛇尾；&lt;br /&gt;
Martial
干脆浑浑噩噩，上场不知道来干嘛了。其实我觉得以他在曼联某些场次客串中锋的打法，至少也比
Gignac 这种降低己方士气的球员强。&lt;br /&gt;
角色球员执行力不行，喧兵夺主，看着场面热闹，实则对球队的胜利没有好处，这方面都应该向老实人
Matuidi 学习——虽然433时发挥糟糕，但那是 Deschamps
排兵布阵的锅，与他无关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8、Deschamps
的教练水平还是有限，几次换人效果不彰，我就不重复其他人批评的观点了。&lt;br /&gt;
Ronaldo 受伤下场之后，总觉得他连应对的方案都没有，白白错过机会。&lt;br /&gt;
带入加时赛的节奏明显对法国队不利，也没有带摩纳哥和马赛时拼刺刀的果敢，换人还是那么循规蹈矩，当时就觉得危险了。&lt;br /&gt;
倒是在巨大压力下坚决拿下 Benzema
保证队伍团结可圈可点，但不提高赛前准备和临场调度水平，如何与其他传统强国的年轻教练对抗呢？&lt;br /&gt;
目前来说，从水平和资历而言，本土没有能够替代他的优秀教练（除非 Blanc
二进宫，但 PSG 带的并不如人意，国家队表现还不如 Deschamps），也许，要等
Zidane 在皇马练级练满了再继续到国家队来刷成就？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后说说可圈可点之处和期望：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、终于边赛边调整确认了4231的阵型为第一方案，希望接下来好好磨合，不要再干这种临时变阵的事情了；&lt;br /&gt;
2、找到了在国家队激活 Griezmann
的方法，拿到了赛事金靴。当然如前所说，还要丰富火力点才行；&lt;br /&gt;
3、Umtiti 毫不怯场，比 Rami
这种资历不够的老将还稳健，需要在人员齐整后尽快确定中后卫主力搭档和替补顺位；&lt;br /&gt;
4、Payet
的闪光说明，有一个哪怕是临时充数的中场大脑，带全队合理踢球，对这支法国队而言多么重要，长远来看
Payet 虽不可倚仗，但建队思路不能乱。&lt;br /&gt;
5、最后一点私心，多希望 Schneiderlin
能够踢上主力啊，现在看来他的顺位还在 Cabaye 之后，等到 Cabaye 和 Matuidi
淡出主力阵容，他只怕也要被层出不穷的后浪拍死了…&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
