<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>公平 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%85%AC%E5%B9%B3/</link>
    <description>Recent content in 公平 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%85%AC%E5%B9%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>未看花时不存在</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wei-kan-hua-shi-bu-cunzai/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wei-kan-hua-shi-bu-cunzai/</guid>
      <description>时常看到有人说，道德是想象出来的幻觉，根本不用遵守，这个世界唯一的规则就是弱肉强食的丛林法则，相信道德也期望他人讲道德的人太幼稚。 可这样的人</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>时常看到有人说，道德是想象出来的幻觉，根本不用遵守，这个世界唯一的规则就是弱肉强食的丛林法则，相信道德也期望他人讲道德的人太幼稚。</p>
<p>可这样的人被骗、被偷、被抢了，还真的会愤怒不满，觉得遭遇不公了啊？</p>
<p>我以为他们是真心相信，人类千百年来谁更会骗、会偷、会抢，谁就更成功，所以谁追求公平、正义的道德，谁就是傻瓜呢。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>真社会的自我殖民</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
      <description>何谓殖民地？ 殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说： 区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）” 只有交税的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="何谓殖民地">何谓殖民地？</h2>
<p>殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：<br>
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”<br>
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。</p>
<p>网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。<br>
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。<br>
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，<a href="https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279">他们自己才是殖人</a>，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。<br>
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。</p>
<h2 id="集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利">集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利</h2>
<p>另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092">自我殖民</a>”，<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987">这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴</a>。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话一：<br>
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.<br>
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话二：<br>
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.<br>
&ldquo;I&rsquo;m just so dirt poor,&rdquo; one of them said.<br>
Just then, Bill Gates walked into the bar.<br>
&ldquo;Cheer up,&rdquo; said his friend. &ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&rdquo;<br>
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。<br>
“我实在是太穷了，”其中一位说道。<br>
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。<br>
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话三：<br>
The average person has one boob and one testicle.<br>
普通人有一个乳房和一颗睾丸。</li>
</ul>
</blockquote>
<p>过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。<br>
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696">殖民者是哪儿来的有什么区别</a>。</p>
<p>反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193">最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体</a>，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。<br>
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。</p>
<p>Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《<a href="https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd">合作的进化</a>》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。<a href="https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600">从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后</a>。</p>
<p>不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。</p>
<h2 id="个人与真社会组织的矛盾">个人与真社会组织的矛盾</h2>
<p>在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。<br>
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。<br>
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？<br>
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是<a href="https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722">蜂群蚁群的真社会组织</a>：<br>
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的<a href="../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin">绝对服从不停劳碌还是耗材</a>，中间阶层为了交配权奋斗一生。<br>
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。</p>
<p>但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。</p>
<p>如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；<br>
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。</p>
<p>这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《<a href="https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters">隐私为何重要</a>》：</p>
<blockquote>
<p>总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”<br>
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”<br>
然而从来没有人按我的提议回应。</p>
</blockquote>
<p>如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。<br>
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>如何正义地侵犯私人财产权？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ruhe-zhengyide-qinfan-siren-caichanquan/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2013 09:54:47 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ruhe-zhengyide-qinfan-siren-caichanquan/</guid>
      <description>据说私人财产权是神圣不可侵犯的，起码在非社会主义、非公有制的国家中是这样。 但又据说社会公正比私人财产权更加神圣，前者侵犯后者是正义之举。 下面</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>据说私人财产权是神圣不可侵犯的，起码在非社会主义、非公有制的国家中是这样。<br>
但又据说社会公正比私人财产权更加神圣，前者侵犯后者是正义之举。</p>
<p>下面我来教大家几招如何正义地侵犯私人财产权：</p>
<p>正义逻辑之一：<br>
如果我的财产比你少得多，我心中不平，不敢保证我不会用暴力抢劫你的财产，既然我们都不希望社会如此不和谐，你还是<a href="http://news.sina.com.cn/w/2013-10-20/024028479664.shtml">乖乖破财消灾嘛，最好用和平的手段以法律明确你该分给我多少财产吧</a>。</p>
<p>正义逻辑之二：<br>
现在你的财产比我增加得快，我的财产也在增加，所以到目前为止你的财产权有保护还算合理；<br>
但<a href="http://www.slate.com/blogs/moneybox/2013/10/07/growth_and_redistribution_if_not_the_former_we_need_the_latter.html">要是未来哪天我的财产变少了，是不是就该打土豪了</a>？</p>
<p>正义逻辑之三：<br>
要是有人反对上述逻辑，就是不同情弱者、不讲公平、没有道德的资本主义代言人。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>猴子分面包</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/houzi-fen-mianbao/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2013 08:46:29 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/houzi-fen-mianbao/</guid>
      <description>最近听童话故事的 CD，听到一个《猴子分面包》的经典故事： 一天，两只老鼠在外面散步。走着走着，它们突然发现了一大块面包。 第一只老鼠走在前面，它</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近听童话故事的 CD，听到一个《猴子分面包》的经典故事：</p>
<blockquote>
<p>一天，两只老鼠在外面散步。走着走着，它们突然发现了一大块面包。</p>
<p>第一只老鼠走在前面，它大喊大叫着：“这面包归我，我先发现的！”<br>
第二只老鼠尖叫着：“可不能这么说，咱们俩同时看见的。”</p>
<p>过了一会儿，两只老鼠才决定一起来吃这块面包。<br>
“我啃这一边，你啃另一边，我们就这么啃，直到把面包吃完为止。”<br>
“那不行，不行，太不公平了，你的牙齿比我的牙齿大，你肯定比我吃得多。”<br>
“嗯，那好吧，让我们把面包从中间切开，你吃一块，我吃一块。”</p>
<p>第二只老鼠同意了，于是它就在面包上指了一个位置，“这是中间。”<br>
“啊，这不是中间，是这儿。”</p>
<p>他们叽叽的争执着，吵了很长时间，谁也不让谁。<br>
这时，它们看见对面一棵树上有一只猴子，正在荡秋千。</p>
<p>猴子听见两只老鼠在吵，忙问：“你们为什么这样吵吵嚷嚷的？”<br>
两只老鼠把事情一五一十的讲给猴子听了。<br>
猴子听了以后，非常高兴的说：“呵呵，如果你们愿意的话我来帮你们的忙，为你们分面包”。</p>
<p>两只老鼠非常感谢猴子，“行行行，那就请你赶快帮忙分吧。”</p>
<p>猴子朝四周看看，在草丛里找到一支旧铅笔，猴子用铅笔在面包中间画了一条线。<br>
第一只老鼠大叫起来：“你画的线画的不公平，这，这怎么能这样呢，他那边比我这边的大。”<br>
猴子赞同说：“哦，你说得对，我立即把它变小一点。”<br>
猴子把大点的那边，“嗷”啃掉了一小块。</p>
<p>第二只老鼠尖叫起来：“呦，你啃得太多了，现在他那边比我这边大了。”<br>
猴子又赞同说：“是是是，你说的很对，我马上就把它变小一点，稍等稍等。”<br>
猴子又在另一边上，“嗷”咬了一大口。</p>
<p>猴子就这样，这边啃一下，那边啃一下，但每次总有一只老鼠有意见，猴子就不停的啃来啃去。<br>
最后，第一只老鼠忽然惊叫起来：“哦，面包呢，面包哪去了？”<br>
第二只老鼠也怒气冲冲的盯着猴子：“哼，你把面包都吃了！”<br>
猴子呢，假装大吃一惊：“啊，什么，我把面包吃光了？啊，没关系，我虽然吃掉了面包，但你们没有分面包不均打起来呀，你们还得好好谢谢我呢！”</p>
</blockquote>
<p>一般这样的故事后面会加一个解读，比如教育小朋友相互之间不要斤斤计较，要相互谦让。<br>
如果仅仅是这样理解，就太浪费一个好故事了。</p>
<p>把老鼠看成要求收入绝对平均的人们，把猴子看成以平等为名实行各种收入再分配方案的第三方——老鼠们被猴子坑了还为维持了社会稳定而感恩戴德，还嫌猴子不够多，认为再分配不够公平，恨不得所有收入都交给一个“权威”机构来分配，这样的事情——虽然披着各式各样散发着先进性和正能量射线的外衣——在现实生活中不是天天都在上演么？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
