<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>辱华</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ruhua/</link>
        <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ruhua/</guid>
        <description>&lt;p&gt;伦敦的野生钢琴演奏者 Brendan Kavanagh（化名 Dr. K）与一群挥舞中国国旗的游客&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Byron_Wan/status/1748941110616211880&#34;&gt;发生了冲突&lt;/a&gt;，具体情况双方都有在各个社交媒体上发视频，孰对孰错各人自有分寸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/lilaoshizuikeai/status/1749165763699589313&#34;&gt;看到有人说&lt;/a&gt;，Brendan Kavanagh 在冲突后，故意弹了一首在西方很著名的带有歧视意味的《Ching Cheng Hanji》，其采样了中国戏剧《铡美案》中的音乐片段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;挺好奇为什么弹《铡美案》的取样音乐也算辱华，这辱华的标准也太宽泛了吧。&lt;br /&gt;
查了一下 &lt;a href=&#34;https://knowyourmeme.com/memes/ching-cheng-hanji&#34;&gt;meme 来源&lt;/a&gt;，不得不感叹 meme 的产生和传播总是出人意料啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此想到，辱华这个事情值得深入讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，如果一段素材经过加工、传播，比如铡美案中的音乐以及最初拿它取样的歌曲，当时并没有恶意，那么它本身是否辱华？&lt;br /&gt;
如果算是的话，那么这相当于将艺术品的解释权拱手让给了所有恶意辱华的人，一旦被其观念污染，就再也不可能回归正常的诠释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，在日常生活中，我们所感知到的侮辱，除了使用的素材之外，更重要的是感受到的恶意。一件平平无奇的日常事物，叠加上满满的恶意，一样也可以用来侮辱人。&lt;br /&gt;
但是现在似乎不管主观感受如何，只要出现了特定的素材，甚至相近的素材，就一律认定为辱华。还总有人把别人都察觉不到的侮辱广而告之发扬光大，主动让更多的人感觉或者感知到侮辱。&lt;br /&gt;
如果有心智不成熟的傻逼骂我一句听不懂的话，我根本不理会，然后旁边有人主动翻译成我能听懂的话，我虽然感受到了恶意，但还是觉得没必要和这种人计较，这时有人说，你怎么可以没觉得受到侮辱，你要不上去揍他你就是孬种，我会觉得这位也是傻逼。&lt;br /&gt;
又好比路上有一块干结的牛粪，大多数路人只当作一块臭石头，没当回事。&lt;br /&gt;
偏偏有人要跑过去拿棍子戳烂甩得到处都是，大声喊，这里有一坨屎诶！&lt;br /&gt;
看到其他人若无其事，还要挑起来送到每个人眼前说，屎诶，是屎诶！&lt;br /&gt;
一般这种做法我们地方方言有句话叫，屎不臭，挑着臭，这种人叫搅屎棍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，日常生活中我们也会遇到各种恶意，有的有明确的判断标准可以用法律手段解决，有的够不上违法或执法成本高，反应强烈反而激励对方越战越勇，比如典型的网络巨魔。&lt;br /&gt;
在日常生活中，每个人有自己的一套解决之道，但在辱华的话题上似乎任何一方都只允许有一种观点存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，持个人主义观点的人可能会认为，辱华是辱的抽象集体概念，不关我个人的事。&lt;br /&gt;
但这个前提是，对方也都是个人主义者，他不是在针对你。&lt;br /&gt;
在线下的生活中，如果对方将对集体概念的恶意实实在在落到了具体的人身上，这个时候说与个人无关，解决不了现实问题。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>生命的意义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengming-de-yiyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2022年年底到2023年年初，一口气读了奥地利精神病学家维克多·弗兰克尔（Viktor Frankl）的几本书，包括《追寻生命的意义》、《活出生命的意义》、《生命的探问》等，部分是他的自传，特别是从纳粹集中营中幸存下来的经过，部分是对他的意义治疗与存在主义分析（Existential Psychoanalysis）方法的介绍，以及对人生意义的思考。内容各有侧重但核心都差不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二次世界大战时期的1942年，除开已经移民到澳大利亚的妹妹之外，弗兰克尔和他的家人全部被送入纳粹集中营，当时他和妻子才刚刚结婚。待到战争结束，仅有他一人幸存。&lt;br /&gt;
在集中营期间，弗兰克尔饱受身心折磨，数次命悬一线而又侥幸逃生，他一度将人生的希望寄托在重新撰写被没收的书稿上，并通过互相帮助和自省生命的意义，挺过了严重的疾病、劳累和饥饿，挺过了仿佛永无止尽的失望、绝望和空虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在集中营期间和自由之后思考的问题，也是我自己曾经思考过的问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每隔一段时间，我都会在睡觉前不由自主地想象，&lt;a href=&#34;../siwang-he-shenghuo/&#34;&gt;人死了之后会如何&lt;/a&gt;。&lt;br /&gt;
作为怀疑主义者，我不相信有死后的世界或来世，那么死亡自然是没有任何感知。&lt;br /&gt;
但我现在能够感受到自己的存在，有引力将我固定在床上，脑海中有过去的回忆，有看到、听到、闻到、尝到和触摸到的综合的感觉，我的思维在流转，身体一刻不停地在活动，那么“永恒的虚无”究竟会是怎么样呢？&lt;br /&gt;
于是我尽量试着幻想屏蔽一切感知和想法，脑中的所有印记，经历及其感受逐渐化为齑粉，思维沉寂，除了一个念头，就是像宇宙膨胀假说中的热寂，模拟一切都归于永远的静止、黑暗、无声，身体漂浮、溶解于无垠的空虚之中，没有重力、阻力，没有任何力和温度的交互感知，当所有的外界都消失了，最终连自身主体也随之消失，时间的流逝停止，“我”成为了“无”。&lt;br /&gt;
然后，抗拒无的本能一声脆响将我拉回现实，猛然惊坐起，所有感知通道瞬间打开，心跳加速，呼吸急促，被压缩的时间反弹开来横冲直撞，底层记忆像海量幻灯片一样从脑海的角落中蜂拥而出，如跑马灯一样闪过，甜蜜、心酸、苦涩、难过…种种感受同时直冲天灵，浑身颤抖——我又找回了存在的感觉。&lt;br /&gt;
等到平复了心情，回想刚才的经历，不禁会要问：&lt;br /&gt;
我们每个人都会死，人生如此短暂，人生的意义究竟是什么？&lt;br /&gt;
如果明天得知自己患上了绝症，如果我不久就注定会在巨大的灾难中死去，甚至要经过极度痛苦的过程，这一切有什么意义？我该如何过完剩下的日子，如何看待自己的一生，如何面对逃离不开的死亡？到目前为止，我的人生有意义吗？&lt;br /&gt;
人存在于这个世界中如此渺小无力，被历史的进程、外部的群体力量、以万物为刍狗的不仁天地左右命运，能够做些什么和留下什么，连整个人类都可能突然毁灭，社会崩溃，文明衰亡，这一切又有什么意义？&lt;br /&gt;
假如小到我自己这个渺小的人类，大到人类文明，整个宇宙，不管如何延续，在永恒面前都如白驹过隙，连同所有的事迹和回忆终究会归于永恒的虚无，那么，&lt;a href=&#34;../huran/&#34;&gt;生命的意义是什么呢？&lt;/a&gt;假如死亡的那一天真的来临，我能否因为此生意义充实，而平静接受这已经演练了无数次的结局？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相信有天堂地狱和来世的宗教信徒也许会说，你看，你不相信这些，所以会畏惧死亡，而我们可以凭借信仰坦然面对。&lt;br /&gt;
但我始终认为，不必依靠超越自然的宗教故事和来世才能对抗这种恐惧，我们需要的是斩断任何退路，直面永恒的死亡和虚无，在有限的此生找到生命存在的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也和我最近阅读的主题——虚无主义紧密相关。&lt;br /&gt;
因为虚无主义的形式之一就是认为归根结底人生没有意义，一切都没有价值，无谓做什么严肃的思考和选择。太多人对美德、善良、真诚嗤之以鼻，轻率地谈论着个体生命的逝去、身边人经历的苦难，为了追求一些虚无缥缈却伪装得神圣的概念，可以当作无足轻重的灰尘随手拭去。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;生命的意义是什么？&lt;br /&gt;
弗兰克尔对这个问题的正面回答是：这需要每个人自己去寻找答案。&lt;br /&gt;
用生命回答意义的问题，是每个人的责任和义务，是人之所以为人的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一位年轻人，本来未来有无限可能，刚准备走入社会大显身手，但是身患绝症即将死去，那么他的一生是否无意义？&lt;br /&gt;
一位病人被病痛折磨得想要自杀，如果苟延残喘活下去的每一天都是生不如死的痛苦，那么他的未来是否无意义？&lt;br /&gt;
一位家庭幸福、小有成就的人士，被荒诞的命运带到了集中营，家人全部死去，事业毁于一旦，想要出版作品留下思想的记录也不可实现，明天他就要死于集中营中，所用的东西都灰飞烟灭，那么他的一切是否无意义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说，不是的，决定生命意义的不是结果的那一瞬间，意义来自于选择。&lt;br /&gt;
人不是纯粹的遗传和环境的产物，不会在同样的情境下永远都做出同样的选择。&lt;br /&gt;
人可以选择要去成为什么样的人，即使最终失败也比不做出任何选择更有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人确实会不可避免地遇到死亡，但死亡不是消解意义，而是让生命有意义。&lt;br /&gt;
假如我们永生，拥有无限的时间，完成任何事情的时间都不再稀缺，因而也就没有什么重要的事情非马上做不可，我们只会在行动时无限延迟选择，反正所有的选择都有未来无限的时间在等待。&lt;br /&gt;
是死亡要求我们在有限的时间内做出关键选择，是这些选择让我们的存在有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了生死之外，还有事关是非对错的道德选择，在不同价值间取舍的价值选择。&lt;br /&gt;
时代的命运，他人的作恶，总是让一些善行结不出善果，到头来只得到一场空。&lt;br /&gt;
如果一件恶行，总会有人去完成，不会改变结果，若我拒绝执行，是否有意义？&lt;br /&gt;
如果我付出代价保护善人，对方还是死了，无人感激，无人知道，是否有意义？&lt;br /&gt;
默默坚持自己的原则，默默承受其痛苦的代价，不被所有人理解，是否有意义？&lt;br /&gt;
不惜为心中的理念而献出生命，或者主动放弃世俗意义上的成功，是否有意义？&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
还有更多类似的问题，如果我们只关注最终的结果，那么这一切最终都没有意义。&lt;br /&gt;
但如果选择本身就蕴含着意义，那么即使最终没有看到期望的结果发生，我们也已经通过选择，回答“我们应如何面对自己的命运”这个问题，开始构建自己人生的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，要追寻人生意义，需要满足三个条件：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，要有精神层面的意志自由，这是基础的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲学上的宿命论者认为所有事情从一开始就有了安排，人的命运都是注定的，因而也就无所谓意义。政治上的现代犬儒接受了不需要自由意志的定位，视之为洪水猛兽，因而主动拒绝了归属于自己的意义。心理治疗有一个危险倾向，将人看成只是生物学的、心理学的及社会学的状态，或只是遗传与环境的产物。用这样否认人的自由的观点来看，人就不成其为人，而成为机器人了。&lt;br /&gt;
然而持有这些观点的人，在日常生活中绝对不会真的实践放弃意志自由的行为模式，完全活得像行尸走肉，他们只是太会审时度势，精心挑选在何时何地放弃运用自由意志。这也是一种自由意志能力的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔也谈到了基于统计数据或其他条件的科学预测手段越来越强大，导致一种泛决定论的危险想法，忽略了人面对任何情境时有采取立场的能力，对此，他认为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人并非完全被制约及被决定的，而是他自己要决定向情境屈服还是与之对抗。换言之，人最后是自我决定的。人不仅仅是活着而已，他总是要决定他的存在到底应成为什么，下一刻他到底要变成什么。&lt;br /&gt;
每一个人在任何时刻都有改变的自由，因此只有在有关整个群体的统计学研究之庞大架构中，我们才能预测一个人的将来，至于个体的人格，仍然是不可预测的。任何预测的基础，皆是用生物学、心理学或社会学的条件来表示。然而人存在的主要特征之一，却在于他具有超越上述条件的能力。而且，人终究要以同样方式来超越他自己。人之所以为人是因为他可以自我超越。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其次要有主动追寻意义的意志，这是行动的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对具体生命问题的作答不在于言语和思考，而在于行动，在于活着，在于存在。&lt;br /&gt;
尽管人有自由意志，但自由伴随着责任，太多人为了逃避责任而逃避自由，从不会扪心自问，思考当下的生活是否值得一过，唯一的目的就是遵从生存的本能而活着。生活艰难，就一生在苦难的夹缝中挣扎，只求不死；衣食无忧，也只满足于日复一日的感官享受、本能快乐，别无所求。将人生的主体替换为牛马、猫狗、随波逐流的死鱼，似乎也没有什么区别。&lt;br /&gt;
一些人因为种种因缘际会，开始有了人生几何的疑问，去日苦多的心酸，天地悠悠的茫然，逝者如斯的感慨，或者忽然像弗兰克尔一样被命运彻底毁掉了生活，并面临生死考验，意识到回答人生意义的大问题是生而为人不应该回避的责任，才会激发起追问的动力，从而有了用实际行动来回答生命意义的问题，为自己的人生担负起责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是认识到生命的意义因人而异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命的意义不是一个抽象的、统一的、万能的标准答案。每个人的际遇不同，他所找到的意义也各不相同。&lt;br /&gt;
我们不能期待其他人说，生命的意义是环游世界，是飞上太空，是救死扶伤，是妙笔生花，是成为影响历史进程的政治人物，于是就去成为这样的人物。这是别人定义的意义，不是属于我们自己的，太多人忙碌一辈子，收获的只有别人想要的人生——也许其中有极少数幸运儿在浑浑噩噩中行走一生，最终发现他的人生恰恰是自己想要活成的样子，但绝大多数人只能在临死前回顾过去时，后悔没有为自己而活。&lt;br /&gt;
有关个人生命的问题只能由个人作答，因为对自我生命负责的人是我们自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔认为，赋予意义的途径主要有三个，对应三种价值：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是主动行动，对应创造的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大多数人不需要成为名留青史的人物，忙碌而积极的生活也是意义充实的一生。&lt;br /&gt;
除了社会主流标准中耀眼夺目的成就外，各种满足自我心灵或给他人带来幸福的创造性工作，就是意义的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是被动的经历、体验和爱，对应体验的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们可以在悠闲而退隐的生活中，体验自然和他人的艺术之美。&lt;br /&gt;
或者通过爱人、家人、朋友之爱体验到人生的真谛。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每个人类个体的独特性和个性构成了这个人的价值，而这一价值的成立建立在他的独特性对社会的价值的基础上。提到这一点时，我们都首先想到了要服务社会。不过一个人体现其独特性和个性还有另一种方式。在这种方式下，个体的价值得以实现，并且个人具体的人生意义也得以实现。这种方式就是爱，更具体地说，被爱。从某种程度来说，这是一种被动的途径。人在被爱时无须努力，无须做任何事，另一个人在生活和工作中付出的努力似乎是从天而降一般，降临到被爱的人身上。通过被爱，一个人轻易地得到了他原本需要奋斗、需要通过自己的表现才能得到的东西，他不需要刻意获得爱——的确，一个人无法获得爱，爱不是一种报酬，而是一种祝福。而通过爱，一个人也得到了他必须通过奋斗、行动才能得到的东西，即实现自身的独特性和个性。因为爱的本质就是让我们看到所爱之人的独特性和个性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第三是面对命运苦难的态度，对应态度的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人在长时间的快乐之后，会突然陷入空虚的状态，瞬间觉得一切都索然无味，过去的时光只是虚度。有的人会用更加刺激的快乐来掩盖和逃避这种无意义的空虚感，而有的人开始明白快乐不能赋予意义，认识到命运带来的痛苦不可避免，迎接挑战才有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰克尔说他在集中营里最深刻的一次体验是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;抵达奥斯维辛集中营之后，我暗藏在衣袋中的第一本书原稿，是不可能不被搜走的，因此我必须经历及克服丧失我灵魂之子的悲痛。当时，似乎已没有什么东西能使我继续活下去了，我既失去了身体的儿子，又失去了灵魂的产儿。我发现自己正面对着一个疑问：我是否在这样的情势之中，生命是终极的虚无而无任何意义?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种危机时候，我内心的问题与大多数难友不同。他们的疑问是：“我们能在集中营内活下去吗？如果不能，所有的痛苦便没有意义。”但困扰我的疑惑却是：“所有生命中的痛苦，我们四周的死亡，有意义吗？如果没有，那么人的生命终究毫无意义。如果生命的意义只依赖一些偶发事件——可以脱逃或不能脱逃的偶发事件——那么人生终究不值得一活。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他列举了好几个例子，在集中营中病入膏肓的女子，罹患重症、自知死期将至的年轻病人，常年受到精神病幻觉折磨的妇人，曾经几年时间无法行动和言语的患者，等等，也依然坚持积极面对生活的态度。这是一种不同于外在成功的内在成功。&lt;br /&gt;
外在的成功需要他人认可，对我们自己而言，它不会比我们自己的生命更长久。哪怕是流芳百世的成功，也会随着人类的灭亡而化为虚无。何况，大多数人一生平凡，通常我们无力改变外部世界强加的命运，在这个意义上，所有人的存在都有限、渺小、虚弱——可曾记得卡尔·萨根所说的暗淡蓝点？连绝大多数人终其一生都没有离开过的地球，在整个浩瀚的宇宙中都不算什么，何况是“刚刚才出现不久”的人类。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这个小点上，每一个你爱的人，每一个你认识的人，每一个你听说过的人，每一个人，无论是谁，都在此度过一生。我们所有的快乐和挣扎，数以千万自傲的宗教信仰、思想体系观念意识，以及经济学原理教义，每一个猎人或征服者，每一位勇士或懦夫，每一个文明的缔造者或摧毁者，每一位君王或农夫，每一对陷入爱河的年轻伴侣，每一位为人父母者，所有充满希望的小孩、发明家或探险者，每一位灵魂导师，每一个腐败的政客，每一个所谓的超级巨星，每一个所谓的至高领袖，每一位我们人类史上的圣人或罪人……我们的一切一切，全部都存在于这样一粒悬浮在一束阳光中的尘埃上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地球，只是浩瀚宇宙竞技场上一个小小的舞台。想想那些帝王将相扬起的腥风血雨，只为在荣耀和胜利中，短暂享受主宰著一个小点上一小部分的滋味。想想有些永无止境的残暴，竟然就发生在这个小点上某个角落里的一群人、与几乎分不出任何区别的同样这一个小点上的另一个角落的另一群人之间。他们之间的误解能有多频繁，他们之间想灭掉对方的愿望能有多迫切，他们之间互相的仇恨能有多炽烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的装腔作势与妄自尊大，我们以为自己在宇宙中享有特权的幻想，都被这颗发着微弱蓝光的小点所挑战。我们的这颗星球，是一粒孤孤单单的微尘，被包裹在宇宙浩瀚的黑暗中。在我们有限的认知里，在这一片浩瀚之中，没有任何迹象表明救助会从别处而来帮助我们救赎自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而内在实现的生命意义，是我们自己对自己存在意义的赋予和肯定。&lt;br /&gt;
不管从外界看来，我们多么渺小、短暂，正如我们看待其他生命，不管与我们差异有多大，是蜉蝣还是巨兽，其自强不息都令人尊重，我们也当如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且这种内在实现一旦达成就是永恒，即便到生命快结束时才能达成，也依然不会减损生命的意义，反而会让生命的结尾圆满。如果承认疾病和死亡是生命整体意义的一部分，即使死，我们也可以死得其所。&lt;br /&gt;
也因此，那些身患不治之症的人（包括无法治愈的精神障碍），任何人都无权判断其生命毫无价值，否定他们活下去的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康德说，理性的人应该被视为目的本身，而不是达到其他目的的手段。我们是人这一事实本身就具有价值。也是类似的道理。&lt;br /&gt;
如果一个人以自己为目的，这意味着他们的内在价值不依赖于任何其他东西——它不依赖于这个人是否在享受他们的生活，或者是否让其他人的生活变得更好。我们存在，所以我们有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，有关生命意义的问题，我们的回答可以是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的一生与整个世界关联，会有各种无法避免、身不由己的际遇，当我们无法改变外部带来的命运时，生命的意义很当程度上就取决于我们应对的思维方式：认为最后一切都会失去意义，或者，一切都意义无穷。&lt;br /&gt;
因为人自身渺小而认知有限，宇宙宏大而时间无穷，整个世界的终极意义超越了人类的认知，我们无法理解，或者说，我们像蛰伏在黑暗角落力的老鼠，尽力一瞥仍然短浅卑微。我们对世界的看法、意义的思考和对人生的选择实在是缺失了太多理由和根据，所谓完全基于理性和逻辑做出决定，从根本上来说是可笑和狂妄的，但仍能够凭着信念向虚空迈出脚步，去尝试寻找坚固的落脚点，不至于因为怀疑主义而裹足不前，逃避存在，“我们盘旋在虚无主义深渊的上空，但同时又站在终极意义的地平线上，只能从自身存在的角度出发，这是追寻意义的唯一决定途径”。&lt;br /&gt;
如果一个人决定相信终极意义，相信超越存在本身的意义，那么这一信念和其他所有信念一样，都会产生创造性的影响。因为信念不只是某个人自己所坚信的真理，信念还会让被相信的东西成为现实！从相信生命存在意义的那一刻开始反抗虚无主义，推动我们去找到属于自己的人生意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>理直气壮</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</link>
        <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;冉阿让因偷面包被判5年，觉得判决不公多次越狱，刑期加重到19年。&lt;br /&gt;
刑满释放后偷了主教的银器被抓，但主教帮他脱罪。&lt;br /&gt;
流浪途中抢了一个孩子掉落的四十苏银币，待到转变思想，想要交还却找不到人，向路遇的神甫坦白并给了他20法郎，然后一直被通缉，罪名还包括擅离住址和隐瞒身份。为免他人蒙冤坦白身份后，再次被抓。&lt;br /&gt;
可为了完成对芳汀的承诺，冉阿让不得不越狱逃亡去领回芳汀的女儿珂赛特。&lt;br /&gt;
亲眼看着芳汀死去的沙威警官穷追不舍冉阿让多年。&lt;br /&gt;
读者说，冉阿让确实犯法了啊，判罚和追捕他有什么问题吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方孝孺不肯为朱棣写即位诏书，被诛十族。&lt;br /&gt;
读者说，他不识时务，惹怒皇帝，诛十族很正常啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏轼屡被贬谪怀才不遇。&lt;br /&gt;
读者说，他政治站队不坚决，活该！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/O2supplier02/status/1739444526161461389&#34;&gt;沙威痛苦了一辈子，他也疑惑，无法完美说服自己。&lt;/a&gt;最后化解不了职责和良心之间的矛盾而自杀。&lt;br /&gt;
但今天有的人不会那么痛苦，而会理直气壮地为自己“正直、真诚、老实、自信、忠于职务、尊崇权力、维护社会秩序、捍卫绝对真理，运用无边无际的权力、道理、正义、法治精神、舆论，执行上天授予的除恶任务”感到自豪。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>情绪价值与知识价值</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/qingxu-jiazhi-yu-zhishi-jiazhi/</link>
        <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/qingxu-jiazhi-yu-zhishi-jiazhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Beichen/status/1736517930849087894&#34;&gt;师北宸&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情绪价值是最贵的，否则为什么那么多伟大的作品都在歌颂爱呢？这是许多知识分子和专家没有的，他们自己匮乏，他们批判那些只知道给情绪价值，不给所谓干货思考的网红。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类最伟大的知识最好获取，学会搜索免费，不然就办一张图书卡，一个月几十块最多百来块，一辈子都读不完。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是纯知识的价格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1736596799715172450&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育、学习和读书得分开看。&lt;br /&gt;
知识获取还是要看吸收率，图书卡是便宜，但能够看完就学到知识、运用知识的万里无一，还有许多知识脱离了长期训练和实践等于无效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从入幼儿园到走进社会，整个过程都是教育，也就是塑造我们的大脑。&lt;br /&gt;
如果将耗费在其间的投入，变成像下载、安装软件一样快捷，然后马上生效，愿意花大价钱买这种服务的肯定大有人在。&lt;br /&gt;
然而知识的获得很难简化为捷径一蹴而就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实情绪价值也是类似，获得情感安慰可以越来越即时、廉价，但要收获长期稳定的（广义的）爱，这样宝贵、独特、纯粹的情绪价值仍然需要我们自身真诚的参与、投入、沉浸，与网红能够提供的服务不是一回事。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>第二大脑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dier-danao/</link>
        <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dier-danao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近年来谈论笔记系统时经常提到一个词叫“第二大脑”，关于它主要有两种观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种观点认为，我们的大脑远远不完美，需要发展第二大脑来扩展记忆和智慧，与第一大脑互补，各展所长。笔记系统就是我们自己大脑之外的辅助知识系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一种观点认为，我们连第一大脑都没长好，就不要操心什么第二大脑了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>锦囊妙计</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jinnangmiaoji/</link>
        <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jinnangmiaoji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/zmt021/status/1442300127495000064&#34;&gt;流浪国男&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
所有民主国家的女人都要冠夫姓，所有发达国家的女人都要冠夫姓，墙国女不冠夫姓，是墙国落后于现代国家的根本原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1734067573128614172&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
对女性不冠夫姓不满的墙国男愤而自杀，问题即迎刃而解。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;大猫 😺：&lt;br /&gt;
必须打核战才能尽快结束战争拯救生命 👌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1731932607313838412&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
如果现在全球人类死亡，顶多死亡 80 亿，如果人类一直存在，死亡的人数将没有上限，所以为了减少人口总死亡数，应该马上消灭所有人类是吧？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Hnbhger17/status/1733424016525029517&#34;&gt;汉尼拔火罐&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
1. 处理台湾问题的成本是很大的，让那么多国承认 “一个中国”，代价就是人民币… 解决了台湾问题，可以把这一块全部省下来，这个量级是惊人的，经济负担会大大减轻…&lt;br /&gt;
2. 大规模战争就是按一次经济的 Reset 键，肯定会痛苦，但可以把原来的痛苦覆盖掉，最终通过经济的浴火重生，达到共同止痛和开创新局的效果，这是俄罗斯的经验…&lt;br /&gt;
3. 经济问题说到底是人心的问题，人的气顺了，对国家有信心了，经济就会上去！武统有 90% 以上的支持率，还有什么比解决台湾问题更能让中国人提气的？&lt;br /&gt;
所以中国经济越好，老共对以上问题考虑的越少，武统也就越往后拖… 可湾湾却天天盼着中国经济崩溃，这跟骂阎王迟到有什么区别？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1733489677636923858&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
把原来的痛苦覆盖掉，比大规模战争更好的办法，是迫切要发动战争的人都失去耐心痛苦到集体自杀，真正意义上的浴火重生，这一块的成本全部省下来，这个量级是惊人的，经济负担会大大减轻。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/yibingdebing/status/1733788115633119699&#34;&gt;一饼的饼&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
爱国主义是中国从官方到民间的主流思想，粉红也是中国人中绝对的主体人群，占比具体有多高我不知道，但大家心里有数。嘲笑辱骂粉红，实际上妥妥的就是歧视中国人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1733795941738791174&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
那粉红都不堪其辱自杀死掉，就不会歧视中国人了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/zmt021/status/1734107488964759845&#34;&gt;流浪国男&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
世界各国生育率直线下降，才是墙国最大的机遇，只要全民信仰董志民思想，战无不胜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1736186327979417839&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
提高生育率除了提高分子，还可以降低分母。&lt;br /&gt;
凡是信仰董志民思想的统统自杀，不需要任何强制手段，生育率一下就上去了。&lt;br /&gt;
赶紧的吧。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;结论：&lt;br /&gt;
不尊重生命的人，总觉得牺牲他人解决自己的问题天经地义。&lt;br /&gt;
在我看来，这样的人把自己解决掉，也就解决了他们的问题。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>一种用于结束会话的握手协议</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yizhong-yongyu-jieshu-huihua-de-woshou-xieyi/</link>
        <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yizhong-yongyu-jieshu-huihua-de-woshou-xieyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/zanmato1984/status/1722099259116245060&#34;&gt;弗格孙&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两个“最后一句”强迫症患者的聊天记录be like：&lt;br /&gt;
A：感谢xx老师的回复，谢谢！🙏🙏🙏&lt;br /&gt;
B：不客气，有什么问题再叫我哈！&lt;br /&gt;
A：有问题再请教，谢谢！&lt;br /&gt;
B：🙏🙏🙏&lt;br /&gt;
A：🤝🤝🤝&lt;br /&gt;
B：🤝🤝🤝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;发明了一种用于结束会话的握手协议。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>民主的新闻媒体神话</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/minzhu-de-xinwen-meiti-shenhua/</link>
        <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/minzhu-de-xinwen-meiti-shenhua/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/horsezhanbin/status/1719859494656819544&#34;&gt;horse&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新闻业一直认为自己是在 “捍卫民主”，在新闻理论和实践里，很多讨论都是如何报道、如何提供信息等，认为真实、讨论这些东西是民主的基石，不同阶层、社群都应该发声。可惜的是，同样的讨论和研究、探索和实践，现在应该在 “算法业” 进行。其实，民主的捍卫已经要交给 “算法” 了，从目前来看，这个领域还没开始，即便已经备受批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1719868693767913975&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为这是民主制度本身的问题而不是算法问题，算法大行其道是全国和全球性媒体强势和泛滥，以及民众市场选择的结果，它是应这种制度而生的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/horsezhanbin/status/1719872057834615228&#34;&gt;horse&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新闻开始是自由报道，十分泛滥，黄色小报大行其道，在广泛批评之下，也算是新闻业自己的人提出了“责任”概念，新闻走向专业性 blabla…&lt;br /&gt;
我大概能看到一个比较清晰的新闻业探索的道路，但是没太能看到“算法”开始响应问题…&lt;br /&gt;
这个不是民主问题更是“资本主义”的问题吧？民众运动也一直在对大资本提出限制要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/CatChen/status/1719957122207862908&#34;&gt;Cat Chen&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个商业模式的问题。新闻业通过流量盈利，老的商业模式是读者选择读什么，所以媒体可以通过内容质量差异化进行竞争。最重要的一步，是读者竟然接受了这种差异化，然来用脚投票给高质量媒体流量。新的商业模式是读者选择一个平台，平台决定喂什么给读者，平台发现质量和流量并非绑定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在也有平台探索质量差异化模式，问题是我们还不知道读者是否买单。读者买单，是读者要付费的，而很多平台现在根本不需要也不想要读者付费，流量已经带来了充足的盈利。现在少数收费且号称高质量的平台，最终成不成还很难说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1719968767365755218&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的观点是，太多消费者关注千里之外既没有能力核实判断，也没有正常合理的干预手段，更对自己影响甚微的争议事件，新闻媒体给了消费者参与运用第四权力的幻觉，并借此扩展权力、盈利和回避监督，消费者以为自己经过严肃的政治思考和讨论，而实际在选择、塑造迎合自己政治倾向和娱乐消费的环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新闻媒体理想主义者以为的消费者，是有社会责任感和道德原则，注重理性批判反思，愿意为真实、深度的新闻买单。&lt;br /&gt;
而实际上的绝大多数消费者，是喜新厌旧、窥淫猎奇、用臆想代替同情，自认为是社会主流道德的代表，反射性地迅速做出简单判断，并想要马上看到作用，来加强这种幻想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新闻媒体以为自己是第四权力、无冕之王、社会良心、言论自由捍卫者，但光是强调新闻专业责任的自我约束还不足以营造良性环境——谁能让消费者快速获取片段信息，享受信息茧房的温暖和一句话千里之外致人于死地的权力快感，同时又不用付出代价，谁才能活得最滋润，于是算法加持的社交媒体能翻天覆地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新闻媒体和消费者共同塑造了民主制度下的神话：&lt;br /&gt;
自由而负责任的新闻媒体提供覆盖全世界的真实深度报道，理性的消费者通过这些报道了解世界每一个角落发生的事情并做出更优越的民主决策，再将这种模式扩展到更大范围更多领域。&lt;br /&gt;
数以万计的伪中产阶级就这样假装自己在以民主的方式管理帝国。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>政治问题的沉没成本</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-wenti-de-chenmo-chengben/</link>
        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-wenti-de-chenmo-chengben/</guid>
        <description>&lt;p&gt;10月7日，第四次中东战争50周年纪念日，巴勒斯坦武装组织哈马斯在加沙地带发起代号为“阿克萨洪水”的军事行动，发射火箭弹并进行地面进攻，随后以色列开始还击。巴以冲突再次升温，演变成又一次人道悲剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴以这事太混乱了，各种因素掺杂其中，谁的屁股上都有屎，搞清楚历史和事实就很难，更何况还要各方面达成共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、宗教信仰冲突，实际上是同宗的一神教之间的冲突，更加剧烈&lt;br /&gt;
宗教观和价值观冲突，再加上对圣地的执念&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、历史领土问题，如何认定谁应该有领土所有权&lt;br /&gt;
自古以来不是通行无阻的唯一标准&lt;br /&gt;
按当下的实力算也不合理，否则就相当于承认侵略他国然后承认既成事实有理&lt;br /&gt;
按人口划分既不现实也不合理，按什么维度划分就够吵的，再加上大规模移民移居改变了人口结构，等于鼓励各种软硬手段的种族隔离、驱除、灭绝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、双方都有不受制约的极端派别，还喜欢拿极端派别当枪使&lt;br /&gt;
极端派一方面不把对方当人看，一方面自己人死了就寻求人道同情，典型的部落主义思维&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、双方手上都沾满了鲜血，劝说放下过去选择宽恕的都会被骂为圣母婊，除非像卢旺达和南非那样大和解，否则没法解开&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、国际社会自身有责任，以色列和巴勒斯坦建国过程中各种出尔反尔、勾心斗角，英国、苏联、美国、阿拉伯国家都出于意识形态和地缘政治利益需要，不干人事&lt;br /&gt;
基于民族国家概念的国际体系和基于个人主义的现代价值观，功利主义和人道主义价值观，自相矛盾，无力给出满意的答案&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个政治问题现在无解的原因仅仅是过去千年都解决不了，那么在可预见的将来都解决不了。因为在这种表述中，沉没成本被当做唯一的原因，其他原因都可能因为时间流逝而一一化解，唯有沉没成本一直都在增加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让我想到了图图大主教的《没有宽恕就没有未来》。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他们会惊讶地发现他们竟蒙昧了那么长时间，会意识到善良、和平与宽容是那么美好而且那么简单，而他们却浪费了多少时光和生命。我提醒他们，我们本来也觉得达到现在的地步不可思议。我们的梦魇结束了，他们的也必将很快结束，如同昼夜相随一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们在南非认识到，枪杆子打不出真正的安全。只有当为众人敬仰的中东的所有居民都认为其人权和尊严得到尊重与维护，真正实现了正义的时候，真正的安全才会到来。我没有改变自己的观点：我仍然认为有宽容的必要，必须既保证以色列国的安全，也保证对巴勒斯坦人的正义和公平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你请求得到一个人的宽恕，你可能遭到回绝；你曾伤害的人可能拒绝原谅你。如果你是受伤害的一方，希望给予宽恕，那么冒的险就更大。罪犯可能傲慢而冷酷或毫不觉悟，不会或不愿道歉或请求宽恕。因而他或她无法接受别人给予的宽恕。这种拒绝可能破坏整个过程。我们南非的领导人可以说他们甘冒一切危险，走完坦白、宽恕与和解的路。他们似乎赌赢了，因为我们的国土没有遭受似乎不可避免的灾难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关键是，当某种关系受到损害或可能崩溃时，罪犯应该承认真相，准备并愿意道歉。这大大有助于宽恕与和解的进程。这并非易事。我们都知道承认错误对我们大部分人来说是多么艰难的事情。这也许是世界上最难的事—在几乎每一种语言中，最难启齿的都是“我很抱歉”。因而，那些被指责犯下滔天罪行的人以及他们为之服务的群体，总是找出各种借口为自己开脱，甚至不承认自己能干出种种暴行，这也没什么奇怪的。他们采取否认策略，声言某某事根本没发生过。当证据确凿时，他们便装傻充愣。德国人说他们根本不知道纳粹想干些什么。南非白人也用了同样的遁词。前种族隔离政府内阁部长雷昂·维塞尔斯的话更近情理，他说尽管有人提醒过我们，但我们不想知道。长着眼睛的人都可以看到关于犯人在狱中神秘死亡的报道。长着耳朵的人也会经常听闻令人不安甚至胆寒的事情。但是，他们对邪恶却选择了不看、不听、不说。即使坦白的人也会推诿罪责—“我们不过是执行命令”，拒绝以负有道义责任的个体来承认罪责。但每个人都必须为执行有昧良心的命令而承担责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有人愿意暴露自己脆弱或罪恶的一面。但是，如果要进行宽恕与复原的进程并取得成功，罪犯的认罪是必不可少的。承认真相，承认错待了他人，是触及犯罪根源的重要条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宽恕与和解不是假装事情并非其本来面目，不是相互拍肩搭背，对错误视而不见。真正的和解会揭示出恶行、欺侮、痛苦、堕落和真相。有时它甚至让情况恶化。真正的和解是冒险，但终究是值得的，因为处理真相最终会真正抚平创伤。虚假的和解只能带来虚假的复原。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在宽恕时，我们没有要求人们忘却。相反，铭记过去是重要的，只有这样才能避免暴行的重演。宽恕不等于纵容已犯下的错误，而是意味着认真对待既往，拔除威胁我们生存的毒刺，而不是大事化小、小事化了。宽恕要求我们理解罪犯，设身处地体谅迫使他们犯罪的种种压力和影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罪犯坦白和受害者宽恕，并不意味着整个进程的结束。罪行常常给受害者造成了有形的、物质上的伤害。种族隔离为白人提供了巨大的特权和利益，而其受害者则备受压迫和剥削。如果有人偷了我的钢笔，然后请求我宽恕他，那么他必须退还我的笔，否则其悔过和坦白等于零。只要条件允许，坦白、宽恕和赔偿应该是一个整体的组成部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和解可能是个旷日持久的过程，其中不乏崎岖坎坷，不是一朝一夕或靠一个委员会—无论效率多么高—就能完成的。真相与和解委员会只是作出了贡献。和解必须是每个南非人的事。它必须是整个民族的事业，每个人都应努力做出自己的贡献—学习他人的语言和文化；准备和乐于补救过去的错误；拒绝成见，拒绝用种族或其他笑话讥讽某一群体；促进尊重人权的文化，加强宽容，对不宽容毫不宽容；建设更具包容性的社会，使大部分人甚至每个人都有归属感，感到自己是局内人，不是被挤到社会边缘的局外人或陌路人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们要继续前进，建立一个崭新的世界，就必须找到一种方式，有效了解肮脏的过去。我可以想到的最有效方式，就是罪犯或其后代承认已经发生过的残酷事件，受害者的后代以宽恕作为回应，同时应采取措施对影响依在的惨案受害者进行哪怕是象征性的补偿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果当代人不能合法地代表作古的人们，我们就不能对南非早在1948年实行种族隔离之前就存在的种族主义历史的罪孽予以宽恕。我们这块土地的复原就会遭到挫败，因为永远会有暴行被揭露出来，破坏我们既得的成就；或是总有人会说：“这样做可以解决当前的问题，但终究这是无效的，因为它不能卸下历史的包袱。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的宽恕要了结过去，了结全部的过去，使未来成为可能。我们不能以无法再代表自己说话的人们的名义，冤冤相报。我们必须承认，我们现在所做的是为古人，为现在，也为将来。不论怎样，这才是群体成其为群体、人民成其为人民的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谈判、和平对话、宽恕与和解往往不是在朋友或类似的人中间进行。之所以需要这一切，恰恰因为人们是死对头，视彼此为仇敌。但敌人是潜在的盟友、朋友、同事及合作伙伴。这不是什么乌托邦式的理想主义。第一次民主选举出的南非政府，是一个由曾经相互殊死斗争的政党组成的民族团结政府，其领袖是一个被当做危险的恐怖主义分子而身陷囹圄27载的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果世界上的冲突各方开始作出象征性的和平姿态，改变他们对敌人使用的语言，开始和他们对话，那么他们的行为也可能改变。例如，在得到承认的巴勒斯坦领土上继续建造犹太人定居点，引起巴勒斯坦人的抵触和敌对，让他们感到被蔑视和侮辱，这对中东未来的各种关系又有什么好处呢？对那些注定要成为邻居的孩子来说，这又能给他们留下些什么呢？阿拉伯国家完全不切实际地认为他们可以摧毁以色列时，我也问过同样的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和平是可能的，特别是如果今天的敌人能够想象彼此化敌为友，并开始行动，使这种友谊成为现实。如果他们谈判时能够照顾到对方的需要，就太好了。愿意作出让步，是力量而不是懦弱的表现。有时值得输掉一场战役，去赢得一场战争。那些为和平与繁荣而谈判的人们，正在努力实现这一辉煌而无价的目标，因此应该不难找到让所有人成为赢家而不是争斗不休的办法。谈判者应该保证谁都能保全面子，谁都不会空手而归、对自己所代表的民众无法交代。我们多么希望谈判者能够避免规定底线、放弃过多的前提条件。在谈判中，我们就像宽恕进程一样，希望提供重新开始的一切机会。顽固不化只能让日子更难过，而表现出灵活性、愿意作出有原则的让步的人将成为最后的胜者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾说过我们的委员会并不完美。尽管如此，我还是要以我的全部热情坚定地说，在一个不完美的世界里，这是我们能够找到的、处理实现民主后我们所面临的状况的最佳途径。尽管存在各种瑕疵，我们在南非进行的努力还是引起了全世界的关注。这个疲惫、失望和嫉愤的世界，在频繁而深重的痛苦之中，为看到这个在失望中带来希望的进程而无比振奋。在我访问所到之处，在我讲述真相与和解委员会的地方，人们都把这一不甚完美的努力看作希望的灯塔，看作解决长期暴力、冲突、动荡及派系斗争，以及不仅在各国之间而且更经常是在一个国家内部发生的冲突的模式。冲突结束后，北爱尔兰、巴尔干、中东、斯里兰卡、缅甸、阿富汗、安哥拉、苏丹、两个刚果以及其他地方的交战各方，必须坐在一起，决定经过了流血的过去后，他们如何和睦相处，如何共同创造没有冲突的未来。从我们南非的努力中，他们看到的不仅仅是一线希望。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>效率与幸福</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiaolv-yu-xingfu/</link>
        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiaolv-yu-xingfu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;太多人一谈到效率工具，就说可以大幅提升工作效率，1小时的工作1分钟完成。&lt;br /&gt;
然而提升效率并不必然让人幸福，也未必和创造的价值成正比。很多人提升效率的结果是让自己的生活被更多工作填满，或者在自己并不热爱的领域产出越来越高。&lt;br /&gt;
我们需要的效率工具，也许不应该是让1小时完成的事情1分钟就完成，然后再去接受59分钟让人痛恨的工作，而是让这1个小时的工作本身让人愉悦满足。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>监管的边界</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jianguan-de-bianjie/</link>
        <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jianguan-de-bianjie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;科斯在《&lt;a href=&#34;https://econjwatch.org/articles/the-market-for-goods-and-the-market-for-ideas&#34;&gt;The Market for Goods and the Market for Ideas&lt;/a&gt;》中说：&lt;br /&gt;
一般认为商品市场（包含广告）中的政府监管是可取的，因为消费者鉴别商品质量的能力不足，但在思想市场，政府监管应该严格限制，比如第一修正案保障言论自由。&lt;br /&gt;
同时，反对政府监管的新闻媒体行业，对政府监管广播和教育行业却无甚怨言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科斯认为新闻媒体和知识分子对不同行业政府监管态度不一，是因为广告、政府拨款等方面的利益考量。&lt;br /&gt;
放松监管后的商业广播会更剧烈地竞争新闻媒体的广告资源，教育行业的监管会增加知识服务的强制消费，相当于提高了需求。&lt;br /&gt;
另一方面，公众关心争议超过关心真理，因此加强新闻媒体的监管会降低思想市场的需求。这些都与新闻媒体和知识分子的营生息息相关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在科斯这样的经济学家看来，没有人能超然于利益之外，始终像圣人一样公正无私。新闻媒体自封为能为民发声的第四权力和社会良心，知识分子自认为比其他人高尚、进步，代表了社会前进的方向，但其言行完全可能是为各自的利益服务，在进行经济分析或者社会制度分析时，需要认清这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，如果你同时支持商品市场中的政府监管，和反对思想市场中的政府监管，那么在科斯看来这是矛盾的。思想并不天然具有超越其他服务和产品的特殊属性，使其在市场中享有特殊地位，受到类似于美国宪法第一修正案这样的特殊保护。&lt;br /&gt;
科斯提出了这个问题，没有给出答案，希望有人能够更好地回答政府应该在市场中履行何种监管职能，并采取标准更加一致的观点。这种质疑不是要取消言论自由的权利，而是要辨析清楚监管的边界，夯实言论自由的基础。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由的感觉（幻觉）来自于认同边界</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-ganjue-huanjue-laiziyu-rentong-bianjie/</link>
        <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-ganjue-huanjue-laiziyu-rentong-bianjie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在讨论“自由”相关的话题时，总有人有意无意地将“自由”等同于“为所欲为”，但我们在生活中体验愉悦舒畅的自由感觉时，往往不是毫无节制地肆意妄为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们曾在柔软的青草地上奔跑，清爽的风拂面而来；曾经泛舟湖面，举目眺望天水一色；这不需要我们具备上天入地、无所不往的能力；&lt;br /&gt;
曾经与三五好友在熟悉亲切的小客厅畅谈，无所顾忌；曾经豪情壮志展望未来，憧憬和规划美好的明天；这也不需要非得说出任何没有禁忌的话语、干出任何没有下限的事情，才叫做自由。&lt;br /&gt;
明明进行的是非常有限而节制的活动，我们充分感受到了自由的美好，因为我们一开始就知道边界在哪里，并且认同仅在此边界范围内活动，不需要额外担心违背什么规则，触犯什么禁忌，做出出格的事得罪他人，只要我们自己评估过是安全的行为，就不用害怕受到惩罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通人需要的自由，就不是意欲限制自由者庸俗认知中的“想干什么就干什么”，是边界经过自己认同的自由，是符合正常人的正常情感和理性，为社会大众一致认同的规则。&lt;br /&gt;
或许在一些小细节上大家意见不一致，但不至于匪夷所思，不至于在大多数领域说话、做事要心怀恐惧，要时刻担心逾越红线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孔子说“从心所欲不逾矩”，也是类似。&lt;br /&gt;
明辨是非，谨守规矩，方能达到从心所欲的境界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/border-of-freedom.png&#34; alt=&#34;自由的边界&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像图中所示，在没有红色的不认可边界时，活动是自由的，因为整个圆形都在活动者自己认可的蓝色边界之内。&lt;br /&gt;
但出现红色的边界，并且不为活动者自己认可时，被划在边界之外的部分就变成红色，也就是有了不自由的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在网络上发言，就像在日常生活中和平等以待的陌生人说话一样，你知道有的话说出来会伤人，会招来愤怒的还击，所以你会主动收敛不去犯贱，但其他的话，你也知道尽可以畅所欲言，因为你相信，你也相信大家都相信，说实话分享所见所闻所想、实事求是地发声批评不应该是一种罪，不应该被谁冷不丁的冲出来捂住嘴巴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你也知道什么是色情，什么是偷盗，什么是诈骗，什么是暴力攻击，等等犯罪行为。&lt;br /&gt;
你知道你不会触犯这些禁区，你也相信大多数人都知道禁区在哪里；&lt;br /&gt;
你有自信判断自己的行为有没有违法，你相信即使被误会，也有公正公开透明的渠道自证清白，不用担心忽然有人敲门查水表请喝茶，也不会因为莫须有的罪名悄悄消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你相信其他地方的人们能够心安理得行使的基本权利，你也可以行使；&lt;br /&gt;
他们能得到保障的权益，你也不用担心被随意掠夺；&lt;br /&gt;
他们凭借聪明才智和付出辛勤劳动收获的成果不会一瞬间化为乌有，你也一样。&lt;br /&gt;
这些，才是稳定秩序的基础。&lt;br /&gt;
那些偷换了“自由”概念的人，将“自由”与“稳定秩序”对立起来，通过反对一个扩大无数范围的概念稻草人，来限制普通人正常、合理的自由需求。&lt;br /&gt;
而体会过真正自由的人，不应该被这种花招迷惑住。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
