<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>光赚傻屄的钱不够</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guang-zhuan-shabi-de-qian-bugou/</link>
        <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guang-zhuan-shabi-de-qian-bugou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;——如果你打算一直和傻屄们生活在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾经有人说，不要想着改变傻屄，赚他们的钱就好。&lt;br /&gt;
然而这样傻屄的数量不会减少，反而会变成必须依赖傻屄而存在。&lt;br /&gt;
倘若要追求更多的利润，那些想着赚傻屄钱的人，甚至会参与制造更多的傻屄。&lt;br /&gt;
如果不打算彻底脱离或隔离充斥着越来越多傻屄的生活环境，就只会被傻屄包围。&lt;br /&gt;
从傻屄身上赚到的钱，到头来被利用傻屄来抢劫的人拿走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，如果你打算一直和傻屄们生活在一起，光是赚傻屄的钱是不够的。&lt;br /&gt;
改变整个环境，让认识和尊重价值的人更多，傻屄更少，和聪明人交易才有意义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>当代指鹿为马</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-zhiluweima/</link>
        <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-zhiluweima/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.merriam-webster.com/dictionary/fascism&#34;&gt;法西斯的定义&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
一种政治哲学、运动或政权，崇尚民族，常常将种族置于个人之上，代表特征有：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以独裁领导人为首的中央集权专制政府&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;严厉的经济和社会管制&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;强力镇压反对派&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;当代的指鹿为马已经进化到了：马指着鹿说，你才是马。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>制度演化的体系</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhidu-yanhua-de-tixi/</link>
        <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhidu-yanhua-de-tixi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/622500821/&#34;&gt;有人提问：让你设计一套让人类繁荣强大的制度你会怎么设计？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，需要的不是一个现成的或尽静态的完美制度，而是能够不断自我演进不断优化制度的体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先要承认人类这种生物，既有个人意识，也有集体意识，并且个人意识优先于集体。否则如果是像蚂蚁、蜜蜂那样的真社会性动物，或者像老虎那样一山不容二虎，不需要社会分工合作，下面的体系就是白搭。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;个人价值判断：承认个人是对利益和价值进行判断并承担责任的最小单元&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多元合作：允许各种思想存在、相互交流和创新试错，允许个人根据思想或其他条件建立多种形式和规模的相互合作组织，而不是只限定唯一一种，或不允许合作&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正向激励：保护创新成果，创新的收益能够激励创新者继续创新，或带来示范效应&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;反向保护：个人和组织承担自己创新的主要责任后果，而不能无成本、低成本将试错成本转嫁给其他个人和组织，创新带来的外部附加影响需要有补偿机制，确保创新试错的损失成本可控&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;紧急响应：允许在外部威胁危及整个社会时，临时进入紧急状态调动一切资源进行战争、迁徙或其他求生的活动，但必须要有退出机制，不能无限期不计成本大量消耗资源地总动员&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;没了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实当中设计的制度越接近上述这些要求，就越容易进入一个不断优化的循环，社会繁荣强大的可能性越高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果环境变化的剧烈程度超过人类社会的应对能力上限，也是白搭，比如小行星过早撞地球，黑洞、超新星爆发、气候极端寒冷或炎热，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就要看运气了，人类社会的时代未必比恐龙时代长久。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>伤害民族感情</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shanghai-minzu-ganqing/</link>
        <pubDate>Mon, 18 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shanghai-minzu-ganqing/</guid>
        <description>&lt;p&gt;那些喜欢把伤害民族感情罪名挂在嘴上的人，如果其行为的后果需要国内的消费者来承受，比如生活成本上升、商品和服务质量下降，进而导致不满时，那是绝对不会认为自己伤害了民族感情的。民族在他们眼里和一个个具体的人的利益和感受没有关系，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/evilinside44/status/1703441500875772080&#34;&gt;一个抽象的集体概念，才方便替换主体再谈感情&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;垄断伤害民族感情的解释权，一是要能够任意取消他人仅代表他自己表态的权利，手段是让民族这个集体概念比个人重要得多 ——“你只考虑自己，不为大局着想”，因此对方作为个人的感受和态度就是一件可以忽略的 “小事”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是预设立场后进行人身攻击，如果某事你认为没有伤害民族感情，那么很可能会被排除出民族这个集体概念之外 ——“你连这都不觉得有问题，一定是思想有问题的民族败类”，上升到集体兴衰层面，万事万物都可以成为划清界线再消灭的理由，如果身处原始部落，下场大概是被乱棍乱石打死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三是要掌握暴力或依附于暴力，确保自己不会被同样的手段反噬。&lt;br /&gt;
后者的必备技能是察言观色，随风摇摆，毕竟感情收放自如，能蛆能呻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;背景：&lt;br /&gt;
9月1日，十四届全国人大常委会第五次会议对《中华人民共和国治安管理处罚法（修订草案）》进行审议后，在中国人大网和国家法律法规数据库征求社会意见。&lt;br /&gt;
因为法案中有多项加重处罚、侵犯公民基本权利、扩大警察权限、减少监督和模糊判断标准的条款（特别是第三十四条，言行、物品伤害中华民族感情的处以拘留和罚款），引起许多人关注和提出意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网上为此法辩护的人，惯常的话术是：&lt;br /&gt;
反对者的目的是要为伤害民族感情的行为脱罪辩护，凡是提反对意见的都是卖国贼、间谍，如果心里没有鬼，为什么要反对扩大警察的权力，去掉对权力的监督和限制？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>生活不会等你找到唯一正确的价值观</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shenghuo-buhui-deng-ni-zhaodao-weiyi-zhengque-de-jiazhiguan/</link>
        <pubDate>Sat, 09 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenghuo-buhui-deng-ni-zhaodao-weiyi-zhengque-de-jiazhiguan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;以前的女人穿着保守，因为她们害怕被荡妇羞辱；&lt;br /&gt;
现在的女爱豆（idol）穿着暴露，因为她们想要标榜自己“穿衣自由”。&lt;br /&gt;
以前的女人不敢有婚前性行为，因为她们害怕被骂不检点；&lt;br /&gt;
现在的女网红大方分享性经历，因为她们不想被说是老处女。&lt;br /&gt;
有些女人以为自己的觉醒意识是从0走到了10，但其实她们只是把0倒过来了而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;女性的服饰是一种社会建构吗？没有那么泾渭分明。&lt;br /&gt;
建筑有包豪斯的形式追随功能，服饰也有胡服骑射和西装的进化，很多时候是因为实用的原因才会变化，进而赋予不同的涵义，不能说全都是社会建构出来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后现代主义的解构不是一种好的解释，解构和建构的术语被不加分辨地用在了太多方面，结果就是连后现代主义自己也只能建构出沙滩上的房子，于是只有在现实中依附于权力才能重建秩序。&lt;br /&gt;
受后现代主义强烈影响的社会运动有的会反噬、有的会迅速变质，此为原因之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以最好的做法就是别管别人——不管是不加分辨的接受传统的价值观，解构一切现代价值观，还是已经重建了自己的价值观的人——瞎评论些啥，自己喜欢就好。成年人对自己的选择负责，有不遵循任何一种说教而去生活的权利。&lt;br /&gt;
生活不会等到你找到唯一正确的那个价值观才能过，最终都要回归到从个人的角度出发，由你自己去经历和分辨，在只有自己才能感受的冷暖中重新建构独属于自己的价值观。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Whataboutism</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Whataboutism 或 Whataboutery 的定义是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对批判性的问题或论点，回避正面的讨论和回答，而反过来使用批判性的反问，对批判者提出指控。&lt;br /&gt;
是 Tu quoque 模式（拉丁语“你也是”）的变体，属于人身攻击论证的子类型，将原问题与“批评者资格”的问题混为一谈，是一种逻辑谬误。&lt;br /&gt;
其目的是质疑批评的不正当、不合法、不完整和不公平，转移话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅在文章《外国也有》中提出的“臭虫论”，也属于 whataboutism：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;凡中国所有的，外国也都有。外国人说中国多臭虫，但西洋也有臭虫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;指责批评者双重标准，有时也属于 whataboutism 的一种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whataboutism 的目的，不是通过反问去阻止对方也做什么不道德的事，而是说服自己去做，即使心中明知道这件事不道德，不应该做。&lt;br /&gt;
正因为知道不应该做，所以同样的道理可以拿来指责他人；&lt;br /&gt;
通过指责他人来搅浑水，证明天下乌鸦一般黑，从而为自己争取到心安理得去做的机会。&lt;br /&gt;
即，用实用主义手段达到道德虚无的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whataboutism 的精髓在于将“烂”变成纯粹相对的东西。&lt;br /&gt;
再烂的东西，一旦有了更烂的做对比，仿佛就有底气说自己不烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是这样的，都很烂，烂得各有千秋。死去的生命、他人的不幸不是用来比较谁更优越，而是用来反思各自宣扬的这一套，怎么做才能不这么烂。&lt;br /&gt;
抱着这样的目的，比较才算有点意义，也才有进步的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：&lt;br /&gt;
Whataboutism 已经被滥用到了几乎说什么都可以叫 whataboutism 的程度，成为一种新的可以取代 whataboutism 发挥同样作用的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又另：&lt;br /&gt;
Michael Jackson 的《Earth Song》，歌词一共出现“what about”52次，堪称 whataboutism 大师。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>因恨生爱</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/NotTulip/status/1698848041439199498&#34;&gt;Mikhail&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秦晖老师锐评弗里达：“墨西哥有个疯疯癫癫的网红…先是当了托洛茨基的情妇，托洛茨基被斯大林弄死过后不知为什么反而成了斯大林的狂热支持者…”&lt;br /&gt;
笑喷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1698854909133902022&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方知识分子爱苏联，就像很多爱欧美国家的人，并不是基于了解而爱一样，只是想要逃离和对抗失望的现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;徐贲在《干净的手和肮脏的手：知识分子政治和暴力》中写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;许多有思想的知识分子靠拢左翼政党，并不是因为全然信奉它的理念或赞同它的行为，而是因为绝对痛恨它的对立面。&lt;br /&gt;
对当时许多左翼知识分子来说，从什么解放出来，远比解放到什么里面去来得重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;西方知识分子不仅一度热爱苏联，到现在也有不少人热爱俄罗斯、中国、古巴、朝鲜，甚至&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A9%AC%E5%B0%94%E7%A7%91%E5%A7%86%C2%B7%E8%80%83%E5%BE%B7%E5%A8%81%E5%B0%94&#34;&gt;红色高棉&lt;/a&gt;，大多是叶公好龙，因恨生爱。&lt;br /&gt;
许多民众会热爱 Trump 这样不学无术的跳梁小丑，未必就是认同他吹嘘的理念，而是对现实深深失望，想要抓住一根绳子，随便什么都好。&lt;br /&gt;
当民众对现状不满时，也更容易接受民粹主义的思想，选择民粹主义的候选人，哪怕他的主张看着就不靠谱——可是没有关系，只要能够摆脱现状就好。&lt;br /&gt;
爱虽然可以比恨绵长，但恨可以比爱更强烈。&lt;br /&gt;
类似的，许多人自认为是民主自由斗士，对中共恨之入骨，背后的原因也很有可能只是对现实不满，他们既不真的了解口头推崇的理念，也对如何实践没有兴趣，如果有机会，反倒有更大概率和他们仇恨对象的行为如出一辙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;厄休拉・勒古恩《一无所有》里的 Shevek，在无政府主义乌托邦和资本主义社会之间来回游走，也许只有不断的放逐和疏离，才能承载这种夹在两个世界之间的暧昧与爱恨交织。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自信和勇敢的原动力</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zixin-he-yonggan-de-yuandongli/</link>
        <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zixin-he-yonggan-de-yuandongli/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到&lt;a href=&#34;https://twitter.com/edward40e/status/1693607772821303502&#34;&gt;有人问&lt;/a&gt;，对于缺乏自信和勇气、恐惧未来的人有什么建议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得缺乏的原因在于对目标方向和价值的怀疑。&lt;br /&gt;
我的成就真有价值吗？正在做的有意义吗？努力的方向坚持下去值得吗？是否应该继续？&lt;br /&gt;
最后从彷徨变成犹豫，从犹豫变成怀疑，从怀疑变成自我否定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而找到自己真正想要什么的人能够乐在其中，即使困难再多阻力再大也不会有动摇，这是自信和勇敢的原动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对未来的恐惧来自于不知道自己的能力能否应对未知的挑战。&lt;br /&gt;
找准目标的人，首先会对标目标思考自己的能力有哪些需要提升的地方，该如何提升，也就是将未知的恐惧化为可知的一步步实际行动，未知的因素再多，只专注于自己看重的目标，就能少很多焦虑，加上分解、行动、评估的循环，每一步都脚踏实地，会给人带来安心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果仍然不能缓解焦虑，除开个人的原因，那就是社交的因素了。&lt;br /&gt;
有的人需要融入到更大的集体圈子中才能通过包容、关怀和鼓励在建立自信和勇气，那么需要学会找到和加入适合自己的圈子。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>NPC 的生活</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/npc-de-shenghuo/</link>
        <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/npc-de-shenghuo/</guid>
        <description>&lt;p&gt;推友 Mia（签名是：人生是部RPG，感谢各位NPC）说：&lt;br /&gt;
晚上看到网友在斯坦福用ChatGPT打造了一个开源「AI小镇」的讯息下面评论，说以后游戏里或许真的会有AI扮演的NPC了，不再是千篇一律设定好的&lt;br /&gt;
突然就看哭了&lt;br /&gt;
我小时候总是很孤独，喜欢玩RPG游戏是因为里面有NPC可以对话，虽然那时候的仙一仙二都好简陋&lt;br /&gt;
有生之年是不是真的可以有我的专属NPC可以一直陪我说话了，24H不离线，事事有回应&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想到了2017年曾经提过一嘴：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;网络上的人工智能机器人好像一般都是聊天型的，要是开放一些接口，可以像和 NPC 一样有交互逻辑，有生命值、情绪、好感度、虚拟位置等等属性，有任务和故事等互动内容，很多个这样的机器人组合在一起，会不会相当于一个超大型网络游戏？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;看到这个新闻，感觉设想终于有人实现了。&lt;br /&gt;
但是凡事围绕自己存在的 NPC，如果当他是朋友我会觉得很可怜，会希望他有自己的生活。&lt;br /&gt;
以前看到模拟城市和模拟人生的游戏，希望结合一下，让我可以静静观察虚拟城市中虚拟人物的丰富生活，不用我去扮演，也不用为我服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是大型终极拟真放置型游戏，生老病死、喜怒哀乐，都可以在游戏中生成。&lt;br /&gt;
这么一想，其实观察现实生活也是一样的，只是没有那么方便，也没有那么沉重，毕竟现实中的不幸都真实存在，虚拟世界中的就没有那么多感情投入。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>新石头记</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xin-shitouji/</link>
        <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xin-shitouji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《二十年目睹之怪现状》的作者吴趼人写过一本科幻小说《&lt;a href=&#34;https://zh.wikisource.org/wiki/%E6%96%B0%E7%9F%B3%E9%A0%AD%E8%A8%98&#34;&gt;新石头记&lt;/a&gt;》，书中有一理想国叫“文明境界”，行皇权专制制度，以孔儒道德教化民众，科技发达，文化繁荣，创建者名为东方强，字文明，三个儿子叫东方英、德、法，女儿叫东方美，女婿叫华自立，是化学博士华兴（字必振）的后裔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书中第二十六回借人物之口论政体优劣：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;共和制党派互相冲突，政策多变；立宪制是富家政体，贫富差异悬殊，社会主义均贫富非长久之计；有道德先生说，德育普及，宪政可废，做百姓时饱受德育，做官时就能做到“民之所好，好之，民之所恶，恶之。”，于是政权还给皇帝，回归专制政体，号称文明专制。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第十四回，流氓泼皮王威儿道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“福寿膏就同鸦片烟一般，不过鸦片烟是毛子带来的，吃不得。‘福寿膏’是咱们自己做的，吃了可以添福添寿，所以得了这个名儿。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第十五回，张老头和宝玉谈洋人：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;张老头：“洋人他打进京，原为的是和皇帝誁什么约章，谁知打了一个空。你说奇怪不奇怪？要叫咱们中国人，打破了人家的京城，皇帝都跑了，现成的金銮殿，还不往上头一坐么？谁知他们外国人，并不想做皇帝，只把圆明园放了一把火，烧个干净，就那么走了。”&lt;br /&gt;
宝玉：“这个消息被义和团听见了，又说咱们是二毛子，造他的谣言呢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张老头儿笑道：“他们老说不怕枪炮，那政打使馆，被洋枪打死的，也不知多少。好笑他们自己骗自己，拿着一杆来福枪，对着同伙的打去，果然打不倒，人家就信以为真了。谁知他那枪弹子，是倒放进去的，弹子打不出来，放的就同空枪一般。旁人被他骗了，倒也罢了，久而久之，他们自己也以果然不怕枪炮了。最可笑的，使馆里被他们攻打，自然也回敬。无奈使馆里面，没有许多枪弹子，便设法到外头来买。他们却拿了毛瑟枪子去卖给洋人，只说他拿了去，也打不死我们的，乐得赚他的钱。你说笨的可怜不可怜！”&lt;br /&gt;
宝玉道：“既然要同他作对，还要和他交易，也不是个道理。”&lt;br /&gt;
张老头儿道：“屺但这个，天天往使馆里供应伙食、煤、水的，不都是这班人么！”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有人看到上面对政体的评论，说：&lt;br /&gt;
科技发达，文化繁荣，生活安逸的话又何必在意皇权呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要回答这个问题，分几种情况。&lt;br /&gt;
第一种是大部分人只要衣食无忧、生活安逸，不在乎谁来统治，但有一小部分人自主意愿强于一般人，不甘居于人下。&lt;br /&gt;
第二种是受皇权恩泽的那一部分人是不在意，但无缘君恩雨露的那一部分人就没法不在意。这既有空间分布上的差异，也可能是时间分布上的差异，比如寅吃卯粮、庞氏骗局。&lt;br /&gt;
倘若皇权专制能够幸福万民、长治久安，我想辛亥革命的时候也不会非要推翻皇帝了。&lt;br /&gt;
时至今日，绝大多数国家都认为皇权专制做不到这一点，不必为百年前急于复兴国族而将未来幻想架构于皇权专制之上的思想招魂。如果真要证明它做得到，也需要超越常规的证据才能说服大家。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>狼来亡羊补牢了</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lang-lai-wangyangbulao-le/</link>
        <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lang-lai-wangyangbulao-le/</guid>
        <description>&lt;p&gt;中共中央、国务院发布《&lt;a href=&#34;https://finance.sina.com.cn/china/2023-07-19/doc-imzcfqyn0034867.shtml&#34;&gt;关于促进民营经济发展壮大的意见&lt;/a&gt;》，其中凡是说要改善、制止的，都是早已存在的问题。&lt;br /&gt;
不是不知道，只是等到不行了才想到要抢救。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;以备案、注册、年检、认定、认证、指定、要求设立分公司等形式设定或变相设定准入障碍&lt;br /&gt;
行政审批、许可、备案等政务服务事项的前置条件和审批标准&lt;br /&gt;
将政务服务事项转为中介服务事项&lt;br /&gt;
在政务服务前要求企业自行检测、检验、认证、鉴定、公证或提供证明&lt;br /&gt;
滥用行政权力排除限制竞争的反垄断执法&lt;br /&gt;
未经公平竞争授予经营者特许经营权，限定经营、购买、使用特定经营者提供的商品和服务&lt;br /&gt;
含有地方保护、市场分割、指定交易等妨碍统一市场和公平竞争的政策&lt;br /&gt;
机关、事业单位的违约毁约、拖欠账款、拒不履行司法裁判等&lt;br /&gt;
个体工商户转企业成本高&lt;br /&gt;
融资风险市场化分担机制，中小微企业和个体工商户信用评级和评价体系不健全&lt;br /&gt;
以内部人员变更，履行内部付款流程，或在合同未作约定情况下以等待竣工验收批复、决算审计等为由，拒绝或延迟支付中小企业和个体工商户款项&lt;br /&gt;
人才向民营企业流动渠道不畅通，人事管理、档案管理、社会保障等接续的政策不完善&lt;br /&gt;
劳动者权益缺少保障&lt;br /&gt;
涉企补贴资金不公开&lt;br /&gt;
能够通过公共数据平台提取的材料，要求重复提供&lt;br /&gt;
利用行政或刑事手段干预经济纠纷，以及执法司法中的地方保护主义&lt;br /&gt;
超权限、超范围、超数额、超时限查封扣押冻结财产&lt;br /&gt;
侦查办案对正常办公和合法生产经营的影响不小&lt;br /&gt;
冤错案件&lt;br /&gt;
侵犯商业秘密、仿冒混淆等不正当竞争行为和恶意抢注商标等违法行为&lt;br /&gt;
监管不公平、不规范、不简约&lt;br /&gt;
选择性执法和让企业“自证清白”式监管&lt;br /&gt;
涉企收费清单制度不公开&lt;br /&gt;
涉企违规收费投诉举报通道不畅通，违规收费&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;平常市场经营环境之恶劣可见一斑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023-08-01 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202307/content_6895264.htm&#34;&gt;国务院“互联网+督查”平台公开征集阻碍民营经济发展壮大问题线索&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;国务院“互联网+督查”平台面向社会征集十个方面的问题线索和意见建议：&lt;br /&gt;
一是有关地方和单位以备案、注册、年检、认定、认证、指定、要求设立分公司等形式设定或变相设定民营企业准入障碍等方面的问题。&lt;br /&gt;
二是有关地方和单位将政务服务事项转为中介服务事项，没有法律法规依据在政务服务前要求企业自行检测、检验、认证、鉴定、公证或提供证明等方面的问题。&lt;br /&gt;
三是有关地方和单位未经公平竞争授予经营者特许经营权，限定经营、购买、使用特定经营者提供的商品和服务等方面的问题。&lt;br /&gt;
四是有关地方和单位出台含有地方保护、市场分割、指定交易等妨碍统一市场和公平竞争政策方面的问题。&lt;br /&gt;
五是有关地方和单位违背政府诚信、不兑现承诺等方面的问题。&lt;br /&gt;
六是有关地方和单位以内部人员变更，履行内部付款流程，或在合同未作约定情况下以等待竣工验收批复、决算审计等为由，拒绝或延迟支付中小企业和个体工商户款项等方面存在的问题。&lt;br /&gt;
七是有关地方和单位在保护民营企业产权、企业家权益方面存在的问题。&lt;br /&gt;
八是有关地方和单位涉企乱收费、乱罚款、乱摊派方面的问题。&lt;br /&gt;
九是其他不落实《中共中央 国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》的问题。&lt;br /&gt;
十是关于促进民营经济发展壮大的意见建议。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;颇有贼喊捉贼的意味。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>虚拟世界中的心灵抚慰</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuni-shijie-zhong-de-xinling-fuwei/</link>
        <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuni-shijie-zhong-de-xinling-fuwei/</guid>
        <description>&lt;p&gt;带动作元素的游戏都在给玩家一种“控制”的快感，一方面优化虚拟人物的响应速度，另一方面通过触感、画面、声音给予及时的反馈——比如任天堂基于按键的交互设计、卡普空擅长的“打击感”。如臂使指、得心应手、挥洒自如…不少成语都是形容这种感觉的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RTS 用鼠标框选、点击，指挥部队行动，满足的是“指挥”的快感，演化到微操，再到控制单个人物的行动，RPG 游戏从对话、选择、加点，演化到多少要带一点动作再到以动作为卖点，还是回归到了动作游戏“控制”快感的轨道上来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;譬如足球游戏，EA 的 FIFA 系列长时间在画面和数据上领先，但在 WE/PES 系列自己没有崩坏之前，资深玩家鄙视 FIFA 是滑冰游戏，其中既有对技战术理解不同导致的差异，也有操控手感的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代社会通过分工拉长了生产流程，仅仅负责一个生产环节的人，对自己的工作与最终的结果和意义之间有什么关联，知之不多，进而有一种虚无感。有的人选择做手工、参与体育运动来对抗虚无，而带动作元素的游戏每一次按键都会有即时交互反馈，这本身就在满足原始层面的心理需求，是虚拟世界中的心灵抚慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023-08-15 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但动作游戏中的心理需求满足是暂时的，无法积累和永存，于是很多游戏和平台开始有了游戏成就的概念，进一步满足心理需求，包括社交分享的需求。&lt;br /&gt;
但这仍然是虚拟世界中的满足，而且是别人设计好的成就，与自己探索发现和建立的意义不一样，因此也只有一部分人会满足于此。&lt;br /&gt;
有的人爱好网上挑刺抬杠辱骂，被说是找存在感。因为生活中缺少有成就和有意义的活动，于是只能换个地方寻求即时的反馈。也因此有人说不要回应喷子，这种反馈只会增强他们的参与感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的建议是找到一种爱好，设置个人项目目标，尝试去创造，尽管卡钦斯基认为这只是权力过程被打断的替代活动。&lt;br /&gt;
如果觉得自己水平永远比不上别人，不由自主产生焦虑，就再换个少有人的领域，前提是真的爱好而不是仅仅为了逃避。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德鲁克认为，现代工业生产的分工让单个环节上的生产者看不到自己工作的意义，也带来管理上的冲突，最基础的应对方法是让工人参与管理决策和了解整体流程，让工人具有管理者的态度和责任感。同理，技术人员未必要转职管理岗，但具有管理者的视角和思维，也能消除部分焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;工业社会和信息社会中，许多工作都需要合作完成，每个人只能负责一小部分，很容易产生“我的所作所为无足轻重”、“什么也掌控不了”的虚无感。一种替代方案是，寻找一件可以自己独立完成，或不需要太多人参与完成的小事业、小爱好，获得一点点的努力带来一点点回报的现实感。&lt;br /&gt;
炸弹客卡钦斯基称其为替代性活动，并认为无法解决大部分人在主职工作中权力过程被打断，而导致的现代社会心理问题。&lt;br /&gt;
德鲁克则认为，从整体及产品的角度看待自己的工作，具有管理者的态度和责任感，才能从根本解决问题，但这不能基于将人看作是没有生命的生产机器的流水线作业机制实现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
