<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>有限认知的信仰基础</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</link>
        <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/kodifikation/status/1628691985929486336&#34;&gt;文不在兹&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代，在现代性语境中，有没有神其实无关紧要，重要的是它要求了在自己完成的时候必须不能有信仰，无神论不反对神，因为对象无关紧要，无神论反对的是信仰本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1762460939729989860&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
喜欢说 “人要有信仰” 的，绝大多数想的是 “你最好是和我相信的一样”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，我觉得有坚信的对象不等于人类不成熟和前现代，最极端的怀疑论者也总会相信些什么，否则根本活不下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文不在兹：&lt;br /&gt;
这是你的经验，它在过去和现在合理，却并不一定是未来也能适用的推论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
也许吧。根源在于人类的认知能力有限。&lt;br /&gt;
虽然可以不断拓展认知边界，但总有更多的未知在前方。&lt;br /&gt;
在实际生活中的某个片段，基于过去的经验和观念都无法看到确定的未来，而人总要脚踏流沙和沼泽向未知的方向迈出脚步，唯有心中坚定的信念能够带来行动的勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文不在兹：&lt;br /&gt;
“人类认知能力有限” 也是个基于经验的判断，任何事都有发生变化的可能，其中当然也包括人类自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
认知有限的人要谈论和设想无限的认知，前提是相信无限实际存在，这也是一种信仰。&lt;br /&gt;
摒弃一切信仰的无神论者不需要设想无限的实际存在。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;类似的观念，康德早在《纯粹理性批判》中讨论过了。&lt;br /&gt;
人类使用感官感知现象，但这只是经过感官转换后形成的经验，它并不一定如实反映了被感知到的对象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如人眼看到、大脑感知到的色彩，对应的仅仅是波长极窄范围内的电磁波，有的动物能够感知到红外、紫外线。&lt;br /&gt;
人类的视锥感光细胞只能分辨出红、绿、蓝三原色，然后由大脑处理颜色信号叠加并分辨出700万种色彩，而有的动物感光细胞能够分辨多于三种颜色，它们看到的色彩比人类丰富多了。&lt;br /&gt;
蝙蝠、海豚、鸽子等可以通过超声波、磁场等手段观察外界，相互沟通，人类就只能依靠电子仪器扩展感觉器官，目前还做不到直观感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更进一步，人类对三维空间、时间流逝的感知，受限于先天形成的感知能力。&lt;br /&gt;
我们理解不了更高维空间中原生生物的感觉，也无法探知超出时间之外的世界——宇宙大爆炸发生之前也许不存在时间，当时是什么情形，连想象的能力都匮乏。&lt;br /&gt;
就算是能够感知当下宇宙的时间，对远超出人类寿命长度的时间概念，我们都难有正确的认知。比如宣称要落实“千年大计”，相当于要忠实执行一项从北宋时期延续到现代的浩大工程。比如人类文明出现的时间仅有数万年，相比恐龙时代的1亿4千万年差了好几个数量级，大部分人却十分有信心人类可以永远存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，康德认为，现象世界与物自体世界，两者因为人类的有限认知能力而存在鸿沟。&lt;br /&gt;
这就像我们只能通过一个模糊、扭曲、不稳定的透镜观察现象，再通过现象去拼凑、推断、想象，不断逼近观察对象的本来面目，但它真实的存在到底如何，我们的认识是否可信，永远不可知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是康德提出了著名的几组二律背反，包括：&lt;br /&gt;
1. 时空有限还是无限&lt;br /&gt;
2. 物质是否无限可分&lt;br /&gt;
3. 自由意志是否存在&lt;br /&gt;
4. 绝对必然是否存在——基督徒经常曲解、窄化为基督教意义上的“上帝”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且论证了凭借人类有限的理性认知能力无法解答。倘若行动时必须面对这些问题，就只能选择相信一个答案——哪怕可能是错的——虽然其他人也不知道什么是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在日常生活中，我们也会因为认知有限而看不清未来的方向，忧心忡忡，裹足不前。&lt;br /&gt;
休谟在《人性论》中认为，“自我”心灵（或能思想的人格）的存在和延续，基于我们的记忆、感官和知性，可是这些基础都不可信，人格同一性的问题，永远不可能得到解决，因此“我”的存在都会被怀疑。&lt;br /&gt;
然而人只要活着，即使怀疑一切，也要被自然推动着生活下去。&lt;br /&gt;
休谟是这样暂时接受他所怀疑的一切的：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对人类理性中这些重重矛盾和缺陷的强烈观点深深地影响了我，刺激了我的头脑，因此我准备抛弃一切信仰和推理，甚至无法把任何意见看作比其他意见较为可靠或更为可能一些。我在什么地方？我是什么样的人？我由什么原因获得我的存在，我将来会返回到什么状态？我应该追求谁的恩惠，惧怕谁的愤怒？四周有什么存在物环绕着我？我对谁有任何影响，或者说，谁对我有任何影响？我被所有这些问题迷惑了，开始想象自己出于可以想象到的最可怜的境况中，出于最深沉的黑暗中，还被完全剥夺了运用每一个肢体和每一种官能的能力。&lt;br /&gt;
非常幸运的是，虽然理性不能驱散这些疑云，但是自然本身却足以达到那个目的，要么是通过放松心灵的这种倾向，要么是通过某种消遣和我的感官的生动印象消灭所有这些幻想，能够治愈我的哲学忧郁症和谵妄症。我就餐，我玩双陆棋，我谈话，和朋友们说说笑笑；经过三四个钟头的娱乐，我重新返回这些思辩，会觉得它们是那样地冷酷、牵强和可笑，从而发现自己再也无心继续这类思辩了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以，只要我们仍然是认知有限的存在，就免不了要暂时相信一切我们无法确证为真的东西，比如自由意志的存在，比如某些价值宝贵，比如有的傻事值得去做——哪怕我们不知道为什么值得。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;这个话题让我想到了多年前，前女友问我的一个“忒修斯之船”式的问题，当时我没有想好该如何回答。她问的是：&lt;br /&gt;
我们怎么知道未来的某个瞬间，我们还是原来的那个我们呢？&lt;br /&gt;
当你说爱我的时候，“你”爱的只是当下的“我”，但我们无时无刻不在变化，是什么决定了我们在本质上还是原来的那个人呢？&lt;br /&gt;
如果未来的“你”和“我”不一样了，经历过的人生不一样，记忆也许也发生了改变，“你”爱的还会是“我”吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现在，我可以对所有问我这个问题的人说：&lt;br /&gt;
我不知道是什么让我们保持了某个部分不变，才使我们和过去仍然是同一个人。&lt;br /&gt;
这是超出我们现在认知范围的东西，也许一辈子都不会有答案。&lt;br /&gt;
但人不可能因为有限的认知而放弃彼此相爱的可能。&lt;br /&gt;
支撑着人们即使盲目也要走下去的，是对彼此的希望和信任，是对爱的存在的信仰。&lt;br /&gt;
对拥有无限认知的存在，或者假装自己无所不知又否定一切的愤世嫉俗者来说，也许这种没有坚实基础的信仰可笑至极。&lt;br /&gt;
但这就是前途渺茫、行不知所往时，能够激励自己用行动突破现实的最后依凭。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>聊聊美役</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liaoliao-meiyi/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liaoliao-meiyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;小红书上的&lt;a href=&#34;https://www.xiaohongshu.com/user/profile/616f0a7f0000000002025ff0&#34;&gt;凯尔特柚&lt;/a&gt;发了一段名为“&lt;a href=&#34;https://www.xiaohongshu.com/explore/65e04059000000000b019bba&#34;&gt;谈谈美役&lt;/a&gt;”的视频：&lt;br /&gt;
贾玲用减肥话题宣传电影《热辣滚烫》，被人批评是在“服美役”——（主要是女性）为了迎合社会观念中的审美而牺牲自己的行为，如消耗不必要的资源，损害健康，等等，相当于是为了“美丽”服役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的态度是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你可以选择做或者不做，但是我们可能需要清楚的知道，这个怪物的模样，知道它背后的权力机制。当我们看见所谓“取悦自己”背后那个隐身的怪物的时候，如果你还想要变美，那你至少不会再说这是我的自由，这是取悦自己。&lt;br /&gt;
之所以它不是完全的自由，是因为权力它绝对不会说它逼你去做什么，而是在你认为自己很自主地想要做什么的时候，它就已经润物细无声地影响了，潜伏在你的脑海里面，让你想去做这件事情了。&lt;br /&gt;
比如我们认为女生爱打扮爱美，这是自然的，但是我们可能想一下，它是不是历史叙事、是媒介、是教育、是主流话语让我们相信的。你认为的自我决定、你笃信的新自由主义，其实可以为结构的错误免责。&lt;br /&gt;
反对的不是变美，而是对自己不完美的内耗。我们可能需要随时去反省，随时问自己这些对美的追求，它有没有限制我们去追求舒适、自由、知识、力量…这些更加珍贵的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;大部分观点我认同，但有一处不能接受。&lt;br /&gt;
“潜移默化的影响” 这种表述最可怕的点在于无法证实或者证伪，没有一个明确的客观标准，大多数时候全凭判断者的一张嘴，一旦他认为你被悄悄洗脑了，你的任何反驳都会变成“被洗脑”的证据，不断加强这个判断，陷入死循环；而那些自认为没有被“洗脑”的人，也惶惶不可终日，生怕一不留神就着了道。无论如何都会加剧焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，不用把个人的判断能力和自由选择权利看得太弱。&lt;br /&gt;
倘若对社会不同的审美标准从何而来有所认识，知道它们为何会发展至今成为一种社会标准后，仍然选择认同其中的一种，那么就没有必要认为是服美役。&lt;br /&gt;
这是一种主观的标准，结果可以是参差多态的，不必因为各人选择不同而互相否定。&lt;br /&gt;
心灵上的奴役来自于无知，不是来自选择。我们应摆脱自身的无知，尊重他人选择。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>数据党的绩效指标</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shujudang-de-jixiao-zhibiao/</link>
        <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shujudang-de-jixiao-zhibiao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;经常混足球论坛的网友应该知道，有一类足球迷叫“数据党”，因为他们评价一位球员的水平可以抛开场上表现不谈，全看 Excel 表中列出来的统计数据，以及赛后的机器自动打分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如兰帕德可以是最强的中场，因为他的进球在中场球员中最多；&lt;br /&gt;
克洛泽可以是最强前锋，因为他在世界杯上进球最多；&lt;br /&gt;
齐达内助攻数据不突出，作为组织中场、前腰的水平应该不怎么样，远远被高估；&lt;br /&gt;
德罗巴寥寥几个赛季进球上双，不是一流前锋；&lt;br /&gt;
还可以将各个维度的数据综合起来作比较，比如除了进球助攻，还有射门转换率、期望进球/失球数、进球帽子戏法次数、首开纪录和领先后进球次数、过人次数和连过数人次数、被过次数、传威胁球次数、创造机会次数、直塞球次数、传球成功率、射中门框内次数、被犯规次数、接球次数、直接任意球进球数、禁区内/外接球后进球数、进球间隔时间、球权丢失次数、被抢断次数、被侵犯次数、对抗和争顶成功率、持球时间、跑动距离、金球奖票数，转会身价和工资，以及淘汰赛上的数据，对传统强队的数据，纯头球的数据，去掉点球的数据，落后时的数据，运动战数据，阵地战数据，去掉友谊赛数据，决赛胜率，等等，可以列出一大堆做比较时用到的数据指标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，尽管数据分析在现代足球运动中越来越重要，还远没有仅凭数据就能判断一名球员的水平的地步，特别是有的球迷一股脑将许多根本没有参考价值的数据也列入考虑，反而会误导那些不看球或看不懂球的球迷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近在读戈登·塔洛克的《官僚体制的政治》。忽然想到，官僚体制中，上级领导在无法亲自监督下属工作时，试图制定绝对准确的绩效指标来评价工作结果、核算成本与价值，像极了这种认为用数据指标就能完全取代场上表现、不看球只看数据的数据党，追求绝对科学客观的数据指标，只会用 Excel 表格评价球星的水平。&lt;br /&gt;
数据党好歹只是在关键指标之外不断创造、收集、取舍数据指标，最终还是得由球队专业人士根据实打实的成绩来评价球员水平；而官僚体制中的领导可能在专业水平上还不如下属，可能废除掉本来管用的指标，转头去追求不能真实反映成绩的指标。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>创造真诚的环境</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《凤凰项目》的作者说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我现在的愿望是，在生活的各方面，都不要惧怕冲突，不怕说出真相，不怕说出真实的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但不惧冲突诚实说话总是很难，特别是当我们所处的环境会惩罚诚实而奖励虚伪时。&lt;br /&gt;
此时责怪或嘲笑他人不愿坦诚相告毫无意义，应该问的是 “我该做些什么才能创造让你不再恐惧的环境？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥有惩罚权力的人，比如管理者，或者不需要带着镣铐的人，比如置身事外的人，无法体会这种恐惧，完全不认为自己可能也有责任参与摧毁了组织中真诚与信任的基础。相反，恐惧氛围让人不敢诚实表达，短期内会让问题看上去少很多，旁观者不明就里，而管理者动机十足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一个组织的管理者最重要的品质，就包括洞察和精确定位组织服务的目的，设置与这个目的相匹配的绩效指标，以及建立不会扭曲绩效指标偏离目的的组织文化，以便创造组织人员愿意真诚交流的环境，避免信息传递扭曲失真，进而影响整个系统的架构。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>政治和技术对崩溃的影响</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-he-jishu-dui-bengkui-de-yingxiang/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-he-jishu-dui-bengkui-de-yingxiang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;土摩托：&lt;br /&gt;
我觉得仅凭政治制度的腐败是无法导致崩溃的…只有全球气候变化这样级别的环境灾难才能导致崩溃。换句话说，政治制度只是信息，只有能源（以及材料）的断档才能导致人类社会的彻底崩溃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1761904489127399635&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
崩溃没那么容易。&lt;br /&gt;
政治制度影响到的是在危机面前先消耗掉哪一部分人，对这些人而言，日常就是被消耗的耗材，崩溃不崩溃没什么区别。&lt;br /&gt;
政治文化则影响到这些人对被消耗的命运感到不公还是光荣。&lt;br /&gt;
技术成果如何分配到每个人，也是政治的概念。&lt;br /&gt;
技术进步可以让人吃饱饭，也可能是被破坏抵制的纺织机、电线杆、铁路、核电站，以及让外卖骑手疲于奔命的系统——人们更多的是在反抗技术背后的分配权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术进步确实可以让生产力突飞猛进，解决政治制度解决不了的问题。&lt;br /&gt;
但是，政治制度也可以让技术进步的成果向权力分配者无限倾斜，让被消耗者心甘情愿当耗材，让技术进步意图解决的问题无限延续和扩大，直到在沙漠里连沙子都会短缺。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>邪教的光谱</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiejiao-de-guangpu/</link>
        <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiejiao-de-guangpu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/linyujing/status/1757162387030036832&#34;&gt;林愈静&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
不管什么人，开口跟你说不信 XX 就会下地狱，那这人信的就是邪教。&lt;br /&gt;
他以为他信的是某种很大众的教，但他的理解力，他的作为就是邪教作为。&lt;br /&gt;
有人向你传教，是一番好意，你就问他一个问题：如果我不入教是不是就会下地狱？&lt;br /&gt;
他如果说是的就离他远点儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1757276859052736890&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
在正常人和邪教传人之间，不是一个分明的分界线，而是一道连续的光谱。&lt;br /&gt;
一个看上去挺正常的人，可能因为一件事情，像被按到了开关，摇身一变变成邪教传人，心安理得地干下最邪恶最反人类的事情。&lt;br /&gt;
触发的条件越普通平常，这个人在光谱上越接近邪教的那一端。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>No Vision Pro</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/no-vision-pro/</link>
        <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/no-vision-pro/</guid>
        <description>&lt;p&gt;比 Vision Pro 更加舒适、便携、实用和廉价的革命性产品——No Vision Pro！&lt;br /&gt;
好到让我在除夕夜里的烟花爆竹声中，坐在床上专门录一期节目来推荐它！&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube-nocookie.com/embed/PfTlEhN0nfA?si=65_7K583KWn2nMfL&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>大国尊严与小民幸福</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/daguo-zunyan-yu-xiaomin-xingfu/</link>
        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/daguo-zunyan-yu-xiaomin-xingfu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;常看到有人争论国与家，主权与人权，谁优先。&lt;br /&gt;
有的人说：我不想大国尊严，只想要小民幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大国尊严的感受主体是谁？&lt;br /&gt;
其实还是每个国民。&lt;br /&gt;
所以大国尊严算是国民幸福的一部分，区别在于占比多重，而不是对立冲突的关系，不应该逼得人只能二选一。&lt;br /&gt;
制造两者对立的人，可能其他方面的幸福有保障，他要鼓动的是其他人牺牲本没有保障的幸福，来成全他的幸福中大国尊严的那一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去那些慷慨牺牲的仁人志士，所谋求的也是国民的幸福生活，而不是将大国尊严与幸福生活对立起来，说服他人放弃追求幸福生活的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有观点是将大国尊严当作国民幸福的必要条件。&lt;br /&gt;
且不说小国国民也有幸福的例子，就算是必要条件，也要看这个目的结果有没有达到，只实现条件不追求结果没有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，大国尊严没实现，国民幸福会不会受影响？那确实有可能。&lt;br /&gt;
历史上被侵略、殖民、屠杀和欺压的事迹很多，受害的都是一个个具体的人。&lt;br /&gt;
但大国尊严实现了，国民幸福就上去了？不成立的例子也比比皆是。&lt;br /&gt;
国家崛起的好处未必就能惠及所有人，兴，百姓亦苦也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果大国一有尊严小民就必然幸福，全球人类立即合并成一个大国，岂不是幸福爆棚？&lt;br /&gt;
实际情况则是，组织增长带来的收益并非无上限，它总会触及边界。&lt;br /&gt;
超过这个边界，收益-成本就变成负数，阻止组织进一步扩张。&lt;br /&gt;
而且组织中个体之间还有差异，位高权重的个体比人微言轻的个体更晚触及这个边界。&lt;br /&gt;
组织超过边界进一步扩张，能继续受益的是前者，而受损的是后者。&lt;br /&gt;
这时，只有继续相信大国尊严永远优先，才会继续坚定跟随扩张的脚步。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写作风格应该追求简洁还是复杂？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiezuo-fengge-yinggai-zhuiqiu-jianjie-haishi-fuza/</link>
        <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiezuo-fengge-yinggai-zhuiqiu-jianjie-haishi-fuza/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/baibanbaonet/status/1751815054960234541&#34;&gt;白板报&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
自从 Strunk &amp;amp; White 的 The Element of Style 诞生以来，简洁 brivity 被高举到至高无上的位置，几乎成了写作指南的唯一圭臬。但是，纳博科夫这些大师却对简洁不以为然。“你的简洁是洗尽铅华呢？还是因为驾驭不了复杂呢？我看大部分是后者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1751816921945960449&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
对能力不够的人来说，追求简洁总比不自量力地追求繁复强，做到前者起码能够维持底线，后者则是没有尽头的巨大灾难，更误导其他人共同败坏文风。&lt;br /&gt;
其实风格还在其次，最重要的是真诚。&lt;br /&gt;
追求繁复文风除了审美需求外，大部分时候目的却在于不愿意直面问题，避重就轻，文过饰非，又或者狐假虎威，靠自己也不理解的词语吓住对方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白板报：&lt;br /&gt;
这点恕不能完全同意。文字的作用之一是掩饰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
有这个作用，但是不值得提倡的作用。就像代码的作用包括制造和传播病毒。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>两种足球运动</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人认为中国足球身体对抗能力差，节奏慢，是个人运动非团队运动，与现代足球运动的差异大到足以成为两种不同的运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这还是太夸张了，中国足球再差也还在三流，下面水平更差的多了去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是觉得，两种运动的差异点最大的在于：&lt;br /&gt;
足球是先运动再谋利，中国足球是为了谋利而运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《足球经济学》分析，足球俱乐部与其他行业的企业对比，从长远来看不怎么赚钱，也不容易破产，只有 FIFA、UEFA 和少数大俱乐部赚大钱。球迷对这项运动的热爱、投入和参与支撑起了社区和俱乐部以及各种商业赛事。只要球迷的热情还在，这项运动就不会死。世界杯、欧冠、联赛、杯赛或者欧超，总会有各种形式的商业赛事从这个丰厚的土壤中产生。唯一的威胁在于电子游戏、短视频等其他爱好在吸引年轻人疏远足球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而中国足球的目标不在于从运动中获得乐趣，在于利用运动去赚取名利。&lt;br /&gt;
如果足球承载不了民族国家的荣誉，不能让管理者名利双收，就不配得到全民热爱和广泛持续的投入，在这样贫瘠的土壤中长不出健康可持续的市场，只能收获畸形的看上去像足球运动的怪胎。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>辱华</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ruhua/</link>
        <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ruhua/</guid>
        <description>&lt;p&gt;伦敦的野生钢琴演奏者 Brendan Kavanagh（化名 Dr. K）与一群挥舞中国国旗的游客&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Byron_Wan/status/1748941110616211880&#34;&gt;发生了冲突&lt;/a&gt;，具体情况双方都有在各个社交媒体上发视频，孰对孰错各人自有分寸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/lilaoshizuikeai/status/1749165763699589313&#34;&gt;看到有人说&lt;/a&gt;，Brendan Kavanagh 在冲突后，故意弹了一首在西方很著名的带有歧视意味的《Ching Cheng Hanji》，其采样了中国戏剧《铡美案》中的音乐片段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;挺好奇为什么弹《铡美案》的取样音乐也算辱华，这辱华的标准也太宽泛了吧。&lt;br /&gt;
查了一下 &lt;a href=&#34;https://knowyourmeme.com/memes/ching-cheng-hanji&#34;&gt;meme 来源&lt;/a&gt;，不得不感叹 meme 的产生和传播总是出人意料啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此想到，辱华这个事情值得深入讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，如果一段素材经过加工、传播，比如铡美案中的音乐以及最初拿它取样的歌曲，当时并没有恶意，那么它本身是否辱华？&lt;br /&gt;
如果算是的话，那么这相当于将艺术品的解释权拱手让给了所有恶意辱华的人，一旦被其观念污染，就再也不可能回归正常的诠释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，在日常生活中，我们所感知到的侮辱，除了使用的素材之外，更重要的是感受到的恶意。一件平平无奇的日常事物，叠加上满满的恶意，一样也可以用来侮辱人。&lt;br /&gt;
但是现在似乎不管主观感受如何，只要出现了特定的素材，甚至相近的素材，就一律认定为辱华。还总有人把别人都察觉不到的侮辱广而告之发扬光大，主动让更多的人感觉或者感知到侮辱。&lt;br /&gt;
如果有心智不成熟的傻逼骂我一句听不懂的话，我根本不理会，然后旁边有人主动翻译成我能听懂的话，我虽然感受到了恶意，但还是觉得没必要和这种人计较，这时有人说，你怎么可以没觉得受到侮辱，你要不上去揍他你就是孬种，我会觉得这位也是傻逼。&lt;br /&gt;
又好比路上有一块干结的牛粪，大多数路人只当作一块臭石头，没当回事。&lt;br /&gt;
偏偏有人要跑过去拿棍子戳烂甩得到处都是，大声喊，这里有一坨屎诶！&lt;br /&gt;
看到其他人若无其事，还要挑起来送到每个人眼前说，屎诶，是屎诶！&lt;br /&gt;
一般这种做法我们地方方言有句话叫，屎不臭，挑着臭，这种人叫搅屎棍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，日常生活中我们也会遇到各种恶意，有的有明确的判断标准可以用法律手段解决，有的够不上违法或执法成本高，反应强烈反而激励对方越战越勇，比如典型的网络巨魔。&lt;br /&gt;
在日常生活中，每个人有自己的一套解决之道，但在辱华的话题上似乎任何一方都只允许有一种观点存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，持个人主义观点的人可能会认为，辱华是辱的抽象集体概念，不关我个人的事。&lt;br /&gt;
但这个前提是，对方也都是个人主义者，他不是在针对你。&lt;br /&gt;
在线下的生活中，如果对方将对集体概念的恶意实实在在落到了具体的人身上，这个时候说与个人无关，解决不了现实问题。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由、平等与普世价值</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</link>
        <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;刘瑜的《可能性的艺术：比较政治学30讲》中，有这么一段：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;老实说，我觉得“普世价值”这个词有点偷懒。显然，全世界的人都热爱自由。用秦晖老师的话来说，如果自由不是“普世价值”，为什么全世界的监狱都要上锁？全世界的监狱都要上锁，说明全世界人都渴望自由。在这个意义上，自由当然是普世价值。但是，更重要的问题，或许不是全世界民众是否热爱自由，而是当自由与其他价值发生冲突时，比如当自由和平等发生冲突时、当自由和秩序发生冲突时，人们如何排序？面对价值的冲突，也就是所谓“诸善之争”的时候，价值的排序或价值序列中的权重不同，就带来政治文化的差异，这才是“文明冲突”的起源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，有些文化重视秩序超过自由，有些文化则重视自由超过秩序；有些文化认为主权比人权重要，有些文化则认为人权比主权重要；有些文化更重视平等，有些文化更重视效率；等等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;自由与平等对立冲突的说法经常听到，主权比人权重要也被归结为政治文化差异。&lt;br /&gt;
我的看法是，政治文化是有差异，但很多时候这只是表面现象和其他差异的结果。&lt;br /&gt;
就像全世界的人都渴望自由，其实全世界的人也都极为看重人权。&lt;br /&gt;
那些口头喊着“主权大于人权”的人，在自己的基本人权被侵犯时，反应之激烈往往远超主权被侵犯时，只是很多时候并不敢体现在行动上，只在内心中愤怒——因为作出反抗行动的后果可能是权利进一步被侵犯。&lt;br /&gt;
除开情趣玩家，鲜有人身为奴隶而光荣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，表态“私有制度万恶”的人，真要损失自己的私有财产时，大概率万般不情愿——“真有一头牛”的笑话在现实中比比皆是。&lt;br /&gt;
自由和秩序也未必绝对对立——偏好秩序的人未必就是自由受限制的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，普世价值不能仅仅看作每个人为自己所珍视的价值。&lt;br /&gt;
什么时候觉得别人的自由和人权也很重要，才叫做普世价值。&lt;br /&gt;
这种推己及人和己所不欲勿施于人的同理心，才具有道德价值。&lt;br /&gt;
在等级社会意识中推崇的是我的自由和权利凌驾于他人之上，就和普世背道而驰了。&lt;br /&gt;
也因此在我看来，普世价值意义上的自由和平等互相冲突不成立。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
