<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>什么是艺术？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-yishu/</link>
        <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-yishu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;听&lt;a href=&#34;https://dao.fm/&#34;&gt;津津乐道播客&lt;/a&gt;的第220期《&lt;a href=&#34;https://dao.fm/2020/05/31/vol-220-%e4%b9%b1%e7%82%96%ef%bc%9a%e4%bd%a0%e5%ba%94%e8%af%a5%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e4%b8%80%e9%97%a8%e7%bc%96%e7%a8%8b%e8%af%ad%e8%a8%80%e4%b9%88%ef%bc%9f/&#34;&gt;乱炖：你应该学习一门编程语言么？&lt;/a&gt;》中，某高老师说他怎么向孩子解释什么是艺术，大意如此：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;做一个东西，做出的是一个名词，不管有多像，就是木匠；&lt;br /&gt;
做出一个形容词，别人能够感受到，就是艺术家。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这让我想到了爱德华·威尔逊的《知识大融通》中的第十章，阐述科学和艺术的关系时，如此写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;艺术以情绪和感觉来表达人类处境，召唤出所有的感官知觉，并激发出秩序和混乱&lt;br /&gt;
艺术创作的目标是直接诉诸接受者的感觉，而不须经过分析和解释&lt;br /&gt;
艺术创作通过心灵直接沟通感情&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在《&lt;a href=&#34;../yinyue-de-liliang/&#34;&gt;音乐的力量&lt;/a&gt;》中，我好奇为什么音乐有如同魔法的效果，其实就是在问，艺术为什么可以如此感染人心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在威尔逊看来，这是因为人类这种生物在长期的进化过程中，形成一套表观遗传算法，一套根植于头脑中的程序，我们称之为“人性”，从而带来智力、语言、文化、社会契约等方面的优势，但光靠遗传基因无法传承应对快速变化的复杂外部世界而不断更新的策略，于是早期人类发明艺术，从看似混乱的日常生活中创造出秩序和意义，通过巫术等形式表达情绪，影响心灵，发展为仪式，人类才能持续地保留住进化形成的优势。&lt;br /&gt;
因此，越是优秀的艺术作品，越能忠实地表达出符合表观遗传法则的情绪反应——也就是越能准确地反映人性，从而引起具有一致程序的同类的强烈共鸣。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>历史规律与大革命</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lishi-guilv-yu-dageming/</link>
        <pubDate>Sun, 31 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lishi-guilv-yu-dageming/</guid>
        <description>&lt;p&gt;1794年，孔多塞在逃亡中仍在撰写《人类精神进步史表纲要》。&lt;br /&gt;
他乐观地认为研究历史可以发现人类社会的规律，建立完美秩序的乌托邦，社会进步不可避免，战争与革命是以暂时的灾祸为代价而取得自由与幸福的手段。&lt;br /&gt;
为了不连累庇护人，他离开住所，后被村民抓住，严刑拷打后痛苦地死在皇后镇监狱地地板上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孔多塞是唯一一个参与了法国大革命的百科全书派，起草了吉伦特宪法，在大革命开始后不过数年即死于大革命的滔天巨浪，罪名是“反对统一和不可分割的共和国的密谋者”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卢梭在社会契约论中说，为了使社会公约不致于成为一纸空文，任何人拒不服从公意的，全体就要迫使他服从公意。&lt;br /&gt;
人们要迫使他自由，因为这就是使每一个公民都有祖国从而保证他免于一切人身依附的条件，这就是造成政治机器灵活运转的条件，并且也唯有它才是使社会规约成其为合法的条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当法国大革命特别是雅各宾专政的血雨腥风扑面而来时，风暴的掀动者之一罗伯斯庇尔说：&lt;br /&gt;
我们的目标是要和平地享受自由与平等的喜悦，这个在永恒正义统治下所产生的法规，已经深深烙印在人们的心中。&lt;br /&gt;
而他推行的嫌疑犯法令，要逮捕一切明显的或被认为反对革命的分子，先后共计约30万人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坚定站在罗伯斯庇尔身边的圣茹斯特，认为政府是还原人类美好本质的必要手段，它的最终目标在于“促进社会向着遥远而又理想的远方行进”。&lt;br /&gt;
然后在他提案通过的风月法令中规定，“为共和国利益计，应没收被认定为革命敌人者的财产。”&lt;br /&gt;
他也是雅各宾派的恐怖统治失败后被逮捕和处决的人中，最冷静和骄傲的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牧月22日法令，扩大人民之敌的范围，取消豁免权，废除公开审讯，取消证人和辩护律师，简化审判程序，有罪便是死刑，每个公民都有权逮捕阴谋家和反革命分子，并将他们绳之以法。&lt;br /&gt;
至此，罗伯斯庇尔和公共安全委员会的恐怖达到了顶峰，也迅速走向了陨落。即使没有人怀疑这些乐观者的真诚、勇气、自信和热情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许世界上确有也只有一种完美的社会秩序，但最糟糕的是，人们错误地宣称已经找到它了，并以公共意志的名义迫使每个人服从。&lt;br /&gt;
当个人无权对社会的契约说“不”时，意图打碎枷锁的契约就成了新的枷锁。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>加速主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiasu-zhuyi/</link>
        <pubDate>Thu, 28 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiasu-zhuyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;近几年流行一个词叫“加速”，没有看到统一的解释定义，不知道是不是与加速主义（Accelerationism）有关，即相信某种政治制度和社会组织形式（原版是指资本主义）具有自我毁灭的必然倾向，支持其快速发展就是加速其毁灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从现象上来看，最常见的就是，每当有不公义的事件发生，有的人就喜欢出来说，“加速！加速！”，十分欣喜，仿佛历史的进程又向其预料的结局迈了一大步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这些人是相信历史决定论的犬儒主义者。&lt;br /&gt;
相信历史决定论，因此相信在历史规律下加速之后必然会是自己乐见的结果，不考虑即使存在历史规律，也不是从天而降自动发生，而是需要人的意识和行为的主动性作为基础；更何况历史很容易走入鬼打墙一般的恶性循环怪圈，除非人的智识首先能超越其上，跳出其外；&lt;br /&gt;
是犬儒主义者，所以要为苟安于不满意的现实中无所作为，只能够口中念念有词，找个睿智又正当的理由；当暴政恶行的后果落到自己头上时，也只能用这是加速来安慰自己。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道当年奥斯维辛集中营毒气室门口的队伍中，有没有犹太人兴奋地说，“加速！加速！”&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>权力与责任</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</link>
        <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</guid>
        <description>&lt;p&gt;新冠肺炎全球爆发之时，一些人认为中国政府的作为远远超出国外，而且即使如此也不可能应对所有的风险，所以不应该批评；另一些人则认为欧美政府的一些不作为是因为公权力有限，要充分尊重个人自由，所以不应该批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，两种观点都有值得商榷辨析之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，不管多么完美的事前方案，都不可能应对所有未知风险。&lt;br /&gt;
批评政府的点不在于其失败，而在于其没有履行与其权力相匹配的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面，政府行事应有明确公开的标准和权限范围，即出现什么状况时在多大范围内授予其什么权力。&lt;br /&gt;
没有滥权的政府承担有限责任，超出范围的危机只能事后补救和修正方案。&lt;br /&gt;
而滥用公权的极权政府则需要承担无限责任，相应地，自然更容易招来批评。&lt;br /&gt;
既然追求和歌颂无限权力，就应该有承受超乎寻常的批评的觉悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，如果人民授权在紧急状态下组织对抗自然灾害的合法公权力，就该有点担当，承担起应有的责任。&lt;br /&gt;
将自由理解为放任不管，然后无所作为，是被意识形态概念带坑里去了。&lt;br /&gt;
自由是人民事后重新评估、撤销授权、阻止利用灾难无限扩张公权力的自由，而不是祸害他人或渎职的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各个国家应对新冠肺炎的情况，成为了不同意识形态的信徒攻击对方意识形态的武器弹药。&lt;br /&gt;
仿佛回到了冷战年代的太空竞赛，谁先实现载人航天飞行，谁先完成人类登月，谁的意识形态就天下第一。&lt;br /&gt;
一些自由民主制度的信奉者，也深信这个逻辑，为无能、愚蠢、自大、官僚的政客找种种理由辩护，甚至不惜造谣编故事贴金捧臭脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情防控手段是否正确，只要数据没作假隐瞒，数周时间便可以看到效果，倘若大规模传染，想作假也纸包不住火。&lt;br /&gt;
做得对就是对，不妨实事求是地虚心学习，相互借鉴帮助；错就是错，理应吸取教训并及时改正，这才是正确的态度。&lt;br /&gt;
将对错与意识形态绑定，自己信仰的意识形态不能错半分，和“宁要社会主义的草，不要资本主义的苗”有什么区别呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>狗和鸽子</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gou-he-gezi/</link>
        <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gou-he-gezi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一、狗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学习过心理学的人，想必都知道马丁·塞利格曼的习得性无助（learned helplessness）实验：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;塞利格曼使用了三只狗与鞍具行为来做为习得无助感的试验。&lt;br /&gt;
第一只狗简单的被加上鞍具，随后被解下。&lt;br /&gt;
第二只狗被加上鞍具之后，接受短暂但有痛感的电击，狗可以经由碰触杠杆来停止电击。&lt;br /&gt;
第三只狗与第二只狗并排，并也接受同样的电击测试，它前面也有杠杆，唯一不同的是杠杆没有停止电击的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实验结束后，第一只与第二只狗都迅速的恢复原先的状态，但第三只狗则被诊断出有临床慢性消沉症状，也就是忧郁症。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一个较小规模的试验是将两组狗放在吊床当中，第一组狗被轻微电流电击，但它们能够停止电流，另一组狗而则不行，当这个吊床实验做完之后，再将这两组狗放到一个有障碍物的屋子，第一组狗在屋子中遭受电击时，会跳过障碍物逃走，第二组狗在遭受电击时，则不尝试逃走，只会躺在原地不动。&lt;br /&gt;
这就是习得无助感——尽管狗看到第一组的逃走范例，也知道自己能逃走，但他们并没有尝试。&lt;br /&gt;
在其他实验当中，还用了不同的动物，结果都非常相似。&lt;br /&gt;
在所有试验中，造成习得无助感最主要的原因，是心理上认为自己无法控制某件事情，进而产生了消极的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在心理学上，习得性无助指的是有机体经历挫折与失败后，面临问题时，在情感、认知和行为上所表现出的无能为力的消极状态和行为。&lt;br /&gt;
习得性无助产生后，通常会表现为动机水平降低，出现被动、消极和对什么都不感兴趣，形成对外部世界不可控的心理定势，并出现情绪失调，最初表现为忧虑和烦躁，之后出现冷淡、悲观，甚至陷入抑郁。&lt;br /&gt;
当个人认为结果很重要，并期望对结果进行控制时，一些诱发无助感的训练被看作是对自由的威胁，个体会增加动力去控制它。&lt;br /&gt;
如果个体确信其不能控制结果时，他会停止努力和尝试，并陷入绝望中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;知道有这么个实验后，总会联想到身边一些有犬儒态度的人士，感觉已经进入这种习得性无助的状态。&lt;br /&gt;
他们并非不懂什么是公正和善良，只是早就放弃了任何改变的希望。不管其他人想要积极做些什么，他们都会说：没用的，没有意义，白费劲，别再尝试了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实，如果只看很长一段时间范围内的情况，谁都会觉得反复不断的失败证明此路不通，不必再坚持下去。&lt;br /&gt;
但有的时候，人类又需要有超越失败经验的东西，来坚持到探寻出背后的真相和出路。&lt;br /&gt;
或曰信仰，或曰信念，或曰希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴甫洛夫的条件反射实验更是众人皆知，但除了确认某种信号和狗分泌唾液之间的关系外，还有一个电击“虐狗”的实验案例：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;巴甫洛夫让狗看两种图像：一种是圆形，另一种是椭圆形。&lt;br /&gt;
每天见到圆形图像时，狗就得到一份食物；而每当见到椭圆形图像时，则挨一下痛苦的电击。&lt;br /&gt;
如此重复若干次，狗就形成了条件反射：圆形出现，意味着有吃的，狗摇头摆尾流口水十分高兴；椭圆形出现狗则紧张害怕，准备逃避。&lt;br /&gt;
之后，将圆形一点一点地变椭圆，将椭圆形一点一点地变圆。起初狗还能分辩，并做出相应的反应。&lt;br /&gt;
可是，当这两个图形越来越相近，以致难以区分时，狗则表现惶恐不安，无所适从，在笼子里乱转、嚎叫、拒食、腹肌痉挛、呕吐，患上神经症。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神经症的影响包括：&lt;br /&gt;
焦虑、难过或重郁症、生气、易怒、精神混乱（mental confusion），自我价值感低，等等…。&lt;br /&gt;
行为症状如：恐惧症、逃避、失眠、冲动与强迫的行为、无精打采，等等…。&lt;br /&gt;
认知问题如：不愉快或令人不安的想法、重复发生且摆脱不了的想法（强迫症）、习惯性地幻想、消极且愤世嫉俗（cynicism，又称犬儒主义），等等…。&lt;br /&gt;
人际关系方面的影响有：依赖、侵犯性、完美主义（perfectionism）、精神分裂性孤立（schizoid isolation）、对社会文化不恰当的行为（socio-culturally inappropriate behaviors），等…。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个世界上也真的有不在乎是非对错的人，只要可以规避惩罚或获得奖励，指鹿为马、颠倒黑白都无所谓。&lt;br /&gt;
但如果奖惩的机制自相矛盾、模糊多变、无法理解和预测呢？&lt;br /&gt;
这类人中有的会陷入彷徨的境地，无所适从，就像实验中被电击虐得死去活来还不知道怎么办的狗一样；&lt;br /&gt;
有的则找到了自己的出路，可以心安理得地进一步消解自我和自尊，放弃通过逻辑思考洞察矛盾的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、鸽子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在行为心理学领域，鸽子也大名鼎鼎，著名的斯金纳箱实验就是以鸽子为主角：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;斯金纳设计了“斯金纳箱”，食物放置在里面，让鸽子通过啄盘子从而得到食物，同时为了研究迷信行为，他还设置了让食物分发器每隔15秒就落下食物。就是说，不论鸽子在做什么，每隔15秒就会有食物出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被试为8只鸽子，连续几天减少喂食量，使它们在测试时处于饥饿状态，从而增强其寻找食物的动机。让每只鸽子都在实验箱待几分钟且不限制其活动。几天后观察记录其行为变化。&lt;br /&gt;
这8只鸽子其中6只产生了非常明显的变化。一只鸽子形成了逆时针转圈的条件反射，一般在两次强化间转2-3圈；另一只鸽子反复将头伸向箱子上方的一个角落；第三只呈现上举动作，好像将头放到一个看不见的杆下面反复抬起。另外两只鸽子头和身体呈现出了钟摆似的动作，还有一只鸽子形成不完整的啄击行为。&lt;br /&gt;
以上这些行为，在建立条件反射前都是没被观察到的。虽然新行为和得到食物间没关系，但它们表现得就好像那种行为会产生食物。这样一来，鸽子就变得迷信了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管迷信行为已经出现，但实验还没有结束。斯金纳将两次强化间隔时间拉长到1分钟，以摇头的鸽子为例，它的摇头更加明显，看起来像是一种舞蹈。&lt;br /&gt;
那么消除鸽子的行为要怎样呢？首先迷箱中的强化不再继续出现，然后这只鸽子需要一段时间来改变，最后它重复了10000多次后，这个行为才完全消失。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;还有一类人，自认为已经窥探到通天贯地的真理和规律，套用在任何方面都无往而不利，看什么都是待锤的钉子，特别善于以精神导师、国师、哲人王自居，站在人类、国家和民族的高度宏大叙事，为社会集体行动指点江山。&lt;br /&gt;
殊不知，当社会运作的规律超出这些人的认知范围时，可以顺着自己错误的认识，脑补出一整套不可被证伪的世界观，并不断增强，其观念与行为如斯金纳的鸽子一样迷信而不自知，一样可笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果只是可笑也就罢了，每个人都有按自己的想法生活的权利，不管这种想法是对是错，是否好笑。&lt;br /&gt;
但人类比鸽子更可怕的地方在于，人可以被自己所相信的绝对理念（意识形态、宗教信仰、形而上学…）所控制，不顾一切追求、践行心中的“真理”，不惜走到反人类、反社会、反文明的地步。&lt;br /&gt;
因为既然是“真理”，其他一切与“真理”不相容的东西都应该消灭掉，例如，和记载了“真理”的经书不一致的书都不应留存于世，思想“不正确”且不知悔改的人没有资格继续活着。&lt;br /&gt;
即使因为本能而生出恻隐之心，或直觉一个文明的社会不应该如此野蛮，隐约觉得好像哪里有什么不对劲，最终往往也会因为“真理”的诱惑太过强大而狠心坚持到底，毕竟和绝对的“真理”相比，少数人一时的痛苦又算什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不时怀疑自己是否正如箱中之鸽般迷信，别因为笃信某个“真理”而抛弃人性中善良文明的那一面，是个好习惯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、狗还是鸽子？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在什么也不敢或不愿相信的狗，和盲目相信错误理念的鸽子之间，我们要如何找到作为人应该选择的道路呢？&lt;br /&gt;
我又不是睿智的哲人，自然给不出什么良方，只能说，这是留给我们每个人的问题，需要靠自己去寻找答案。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>夹带私货和复读机</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiadai-sihuo-he-fuduji/</link>
        <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiadai-sihuo-he-fuduji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;曾几何时，“夹带私货”成了网络上常用的指责用语，我不知道这个词的准确定义是什么，看上去好像只要是，任何期望获得客观真理的场合，对方表达了“错误”的主观观点的行为，就都有可能被批评为“夹带私货”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是按这个标准来看，只要你是人不是复读机，夹带的就都是私货。&lt;br /&gt;
因为指责者总能找到证据说明你夹带了和他认同的观念不一致的私货，而且为越多的事物设置绝对正确标准的人，越容易找到他人夹带的私货。&lt;br /&gt;
不许夹带私货的意思，就是取消你作为人发表任何观点的权利，只能在指责者划定的圈子范围内，做他的复读机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说，模仿成人言行的儿童也是复读机吗？&lt;br /&gt;
如果儿童只会重复模仿的行为，那和复读机确实没什么区别，但儿童模仿是为了学习和最终的独立自主。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;../qingchunqi&#34;&gt;青春期&lt;/a&gt;的叛逆就是开始尝试不再复读，即使闹得矛盾重重、头破血流，也要尝试成为人的自由。&lt;br /&gt;
有复读机行为不一定不是人，但只会复读，那就很可疑了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>回不来的信任</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/huibulai-de-xinren/</link>
        <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/huibulai-de-xinren/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以前是无图无真相，或者有电话录音就能坐实。&lt;br /&gt;
后来伪造图片和音频太多太厉害，变成有视频才有真相。&lt;br /&gt;
再后来视频也能修，变成有直播才有真相。&lt;br /&gt;
现在连直播都可以实时“美化”，发什么形式的内容都不可全信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，还是靠信息发布人的信用。&lt;br /&gt;
信用度高的，发句话也一言九鼎，本来就不信任的，站在你面前，你也怀疑他是假的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的一句话，如果你认为对方不怀好意，大概率会认为是在恶意攻击。&lt;br /&gt;
而如果是从你信任的熟人朋友口中说出来的，你可能会认为只是在调侃。&lt;br /&gt;
互联网上的各种争吵辱骂，一部分是因为缺乏教养和共情，另一部分则是因为这种默认对方需要戒备防范的不信任心理。&lt;br /&gt;
人类刚接触互联网时的单纯美好很难再回来了，因为已经没有快速建立信任的环境了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>忘记李文亮</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangji-liwenliang/</link>
        <pubDate>Wed, 18 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangji-liwenliang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一个多月前，大家都在说“&lt;a href=&#34;./jizhu-liwenliang&#34;&gt;记住李文亮&lt;/a&gt;”！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个多月后，大家已经开始忘记李文亮了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一个正常的社会不能只有一种声音”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不，现在大家已经开始相信，只有一种声音的社会很有必要。&lt;br /&gt;
只有一种声音，是我们的制度优势，制胜法宝。&lt;br /&gt;
这个社会不需要吹哨子的人，也不需要&lt;a href=&#34;https://thewanderingpotato.github.io/2020/03/11/%E7%99%BC%E5%93%A8%E5%AD%90%E7%9A%84%E4%BA%BA.html&#34;&gt;发哨子的人&lt;/a&gt;，只需要吸哨子的人。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>恐慌与安宁</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/konghuang-yu-anning/</link>
        <pubDate>Tue, 17 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/konghuang-yu-anning/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一般的灾难片和恐怖片针对的是人类求生怕死的本能。&lt;br /&gt;
有的人则超越了这种本能，他们追求的是更好地认识自己或者认识世界。&lt;br /&gt;
于是有的文艺作品体现的是，故事中的角色发现自己不是一直以来认识的自己，世界也不是自己曾经熟悉的世界。&lt;br /&gt;
这些人带入角色中体会这种感觉时，会比看恐怖片更加恐慌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就好像对有的人而言，摔得粉身碎骨、血肉模糊的结局并不吓人，完全可以勇敢直面，但在悬崖边上突然脚下踏空，失去坚实大地支撑的那一瞬间，反而更加骇人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像皮浪（Pyrrho of Elis）这样的哲学家，觉得智者应当像猪一样对现实漠不关心，在暴风雨中的小船上也能内心安宁（ataraxia，又译作不动心）、泰然自若地吃吃吃。&lt;br /&gt;
对皮浪主义者而言，不存在发现现实其实是虚幻的恐慌，因为悬置关于外部世界的一切判断，无所谓现实是什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，总有人宁愿选择去关心现实，哪怕代价是做不成内心安宁的猪。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法治与自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。&lt;br /&gt;
这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共政策的制定固然仰赖专业知识和丰富信息，但每个人都有为自己的利益判断和发声的权利，这两者并不矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实则是，以社会精英自居的人，不但认为公共事务上其他人无权发声，连私人事务也要出于“为了你好”的理由来管一管。&lt;br /&gt;
如果说专业素养包括认识到专业的边界在哪里，那么在我看来，这些所谓的精英一点都不专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治，是：&lt;br /&gt;
个人利益的博弈，每个人都要声明、维护、争取自身利益，再形成整体的协调；&lt;br /&gt;
还是：&lt;br /&gt;
集体利益的最大化，个人是为集体目的服务的工具？&lt;br /&gt;
不同的政治观，决定了不同的个人权利、法治和自由的观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经常看到有网友说，我不关心政治。&lt;br /&gt;
韦氏辞典中政治的广义定义是：the total complex of relations between people living in society。&lt;br /&gt;
从这个意义上讲，无法置身于社会之外的个人，无法脱离政治。&lt;br /&gt;
“我不关心政治”的意思，要么就是和其他人主动断绝关系，要么被排除在社会之外，要么连有自主意识的人也算不上。&lt;br /&gt;
主动说出“我不关心政治”的人，正是集体主义政治观下所需要的，为了他人的目的，放弃维护、争取个人权利（也即放弃个人自由）的工具人——日常的用语叫做奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有锁推推友说：&lt;br /&gt;
言论自由的边界在哪里？法治？&lt;br /&gt;
那也需要有人去立法去解释去执行，这就需要一些宽容又睿智的人。&lt;br /&gt;
他们才是言论自由的边界，这实际上又是高明的人治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，言论自由的边界无法一劳永逸地确定，这边界或者说法治体系都是活的，随着人与人之间关系的变化而不断适应调整——理论是灰色的，而生命之树常青。&lt;br /&gt;
边界变化来自于个人的抗争，压制个人导致信息失真，于是再宽容睿智的人也难做到高明。&lt;br /&gt;
在此意义上而言，法治是自由的保障，自由也是法治的基础。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>科比的精神</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/kobe-de-jingshen/</link>
        <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/kobe-de-jingshen/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PoyhZz4vMOw&#34;&gt;乔丹悼念科比的演讲&lt;/a&gt;中说，科比经常晚上、凌晨打电话、发短信和他交流篮球技术问题，孜孜不倦，一开始他都被科比烦死了。&lt;br /&gt;
而最终，科比的执着、纯粹、永远追求最好的精神打动了乔丹，得到了他的认可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有许多人，比如我，觉得打扰、麻烦、冒犯别人很失礼，所以经常会为此犹豫，或者主动放弃。&lt;br /&gt;
但我忘了还有一种可能，那就是追求理想（害人的除外）的真诚热情，可以感染人、打动人，让人忽视种种不快，不吝出手相助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种精神品质十分少见。我知道自己天生不是这种人，不知道能否后天习得。&lt;br /&gt;
但即使我们不具备，也可以在遇到有这种精神品质的人时，更加宽容、开放一点，保护他们，不要在背后有意陷害他们。&lt;br /&gt;
有时候你会觉得他们是懵懂、莽撞的愣头青，有时候是不懂得体谅他人、没有同理心（共情）的混蛋，但也可能被其身上生机勃勃的生命活力所吸引。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>恶的科学</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</guid>
        <description>&lt;p&gt;读《&lt;a href=&#34;./tanlan-de-danao/&#34;&gt;贪婪的大脑&lt;/a&gt;》时，同步也在读《恶的科学：论同情与残忍的起源》，一本探讨共情（empathy）和邪恶（evil）之间关系的神经科学和心理学科普书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者 Simon Baron-Cohen 的论证和观点在我看来有漏洞，无法完全自圆其说，但很有启发意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开篇作者就提出核心观点之一：将“恶”替换为“共情腐蚀（empathy erosion）”，即，共情能力的暂时或永久性缺失是残忍、邪恶的根源。&lt;br /&gt;
一些典型案例中的恶人，明显将人当作物品，而不是当作人来对待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，他提出了共情的定义：共情是一种能力，它使我们理解别人的想法或感受，并用恰当的情绪来回应这些想法和感受。&lt;br /&gt;
共情至少包含两个阶段：识别和反应，不仅要求你能识别另一个人的感受和想法，还要求你用恰当的情绪回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有人都位于一条符合正态分布钟形曲线的共情光谱的某一点上，位于共情最少的光谱一端称为“零度共情”（zero degree of empathy）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，他介绍了共情水平的测量表——我觉得仅供参考，不能准确反映真实情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以及与共情能力相关的神经学知识，目前已经发现了大脑的哪些区域是共情回路的一部分：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;内侧前额叶皮层（medial prefrontal cortex，MPFC），社会信息处理的枢纽；&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分为背内侧前额叶皮层（dMPFC），推测别人的想法和感受，也参与对自身想法和感受的思考；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹内侧前额叶皮层（vMPFC），反省自己的内心时发挥作用，并储存关于各种行为的情绪效价：带来回报的行为，在情绪上标记为正面的；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;眶额皮层（orbital frontal cortex, OFC），与社会判断能力有关，也参与判断对某件事是否会引起痛苦；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;岛盖部（frontal operculum, FO），参与了语言的表达；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尾侧前扣带皮层（caudal anterior cingulate cortex, cACC），又称为中扣带皮层（middle cingulate cortex, MCC），在自己感受疼痛时激活，也会在观看别人感受疼痛时激活；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（anterior insula, AI），处理厌恶情绪，并参与了自我觉知的身体方面；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;颞顶联合区（temporoparietal junction, TPJ）的右半边（RTPJ），用于判断他人意图和信念，推测别人的想法，参与了对自我和对他人的审视；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后颞上沟（posterior superior temporal sulcus, pSTS），判断别人观看的方向，揣摩他们对于观看对象的感受；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;躯体感觉皮层（somatosensory cortex，SMC），参与触觉体验的编码，也参与感知别人被触摸；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;镜像神经元系统，在做出某个动作或是观看别人做出同样的动作时都会激活，包括：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;额下回（inferior frontal gyrus，IFG），用于识别情绪；&lt;br /&gt;
其他不同脑区和基本情绪的对应关系：&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（AI），处理厌恶情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹侧纹状体（ventral striatum），处理快乐情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;辅助运动区（supplementary motor cortex），处理愤怒情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;包括下丘脑（hypothalamus）在内的多个区域处理悲伤情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下小叶（inferior parietal lobule, IPL）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下沟（inferior parietal sulcus, IPS）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;杏仁核（amygdala），参与情绪的学习和调控，特别是恐惧情绪；&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;接下来，缺乏共情会有什么后果呢？作者列举分析了零度共情中的三种负面类型，及其脑中异常的共情回路：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;边缘型人格障碍（borderline personality disorder），B 型&lt;br /&gt;
此类患者无法忍受孤独，主动结交别人，然而又无法维持和享受亲密关系，既有强烈的依附需求，又有强烈的害怕被抛弃的恐惧，思维方式非黑即白，不是极端的爱就是极端的恨。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;病态人格障碍（psychopathic personality disorder），P 型&lt;br /&gt;
不择手段地满足自己的欲望，遇到小小的阻碍就会暴力相向，有时为了支配他人或满足欲望有经过计算的残酷行为，或幸灾乐祸，没有是非观念，无法学会畏惧惩罚。&lt;br /&gt;
其中有的人也属于反社会型人格障碍（antisocial personality disorder），即普遍地漠视和侵犯他人权利。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;自恋型人格障碍（narcissistic personality disorder），N 型&lt;br /&gt;
深陷于自我中心中，完全不懂谦虚，自认为优越，只关心自己，即使关心别人也是因为对方有利用价值。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;相对的，零度共情也有正面的类型，如阿斯伯格综合征（Asperger Syndrome），自闭症的一种。&lt;br /&gt;
他们的脑以一些特殊的方式处理信息：不断寻找模式，系统化处理，不计代价追求真理，不能容忍模糊、混乱、不确定、无目的的现象，不会关注不同的观点和波动的情绪，这种方式给了他们各种天赋，也让他们有共情障碍。同时，他们处理信息的方式非但没有使他们丧失道德，反而让他们拥有了超越常人的道德。而且，虽然其认知共情可能低于一般人，但他们的情感共情可以完好无损，同样会关心他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析了不同类型的零度共情后，作者介绍了他参与的遗传学实验，这些实验发现了4个对共情有长远影响的基因。&lt;br /&gt;
这些基因并不会直接决定共情，只能决定在脑中特定蛋白质的表达，但可以通过许多细小的步骤（如影响性类固醇激素、催产素的分泌和神经的生长）连接到共情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，作者回过头来探讨人类残酷行为的本质，提出主要观点：人类做出残酷行为是因为共情回路故障。&lt;br /&gt;
有可能影响共情的因素：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;意图：主要是伤害别人的意图&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;威胁：威胁会提高应激水平，从而阻断共情&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文化约束：文化可能腐蚀共情，也能发挥关键作用、提高一个社会的整体共情水平&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;意识形态：如信仰和政治目标&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早期经验：如儿时的不安全型依恋可能腐蚀共情，使人难以信赖他人、或常常感到威胁&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从众和服从：共情可能因为我们置身其中的组织文化，或者因为别人施加的压力而减少&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;群体认同：对本群体的成员展示更多同情，对其他群体的成员则较为冷漠&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生物学因素：基因、激素水平、神经系统状态、身体状态（疲劳、饥饿或是醉酒）&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;许多人即使不是零度共情，也会因为这些因素的影响，一时关闭共情回路而实施残忍的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么问题来了，既然有这么多种因素会影响共情，进而导致对同类实施残忍的邪恶行为，“恶=共情腐蚀”的理论是不是解释力太强？&lt;br /&gt;
也许在这么多种因素的影响下，有的人没有发生共情腐蚀也做出了一般意义上的邪恶行为，或者关闭共情回路之后仍然克制了作恶？&lt;br /&gt;
我觉得，不妨部分地接受作者的理论假设，承认共情与社会道德之间存在一定程度的关联关系——毕竟已经有既符合人类直觉又经过实验验证的证据，然后继续关注神经科学在这方面会有什么新发现新进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共情是人类得以相互信任和协作的基础之一，是文明的基石，这毫无疑义，在后续的 blog 中，我会多次提及这一观点。&lt;br /&gt;
只是，我们需要更多的科学证据证明它的缺失与邪恶之间的必然联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，作者不会这样写，不然这本书就没法出版了，于是他顺着这个观点，谈到了如何看待和惩罚恶人恶行。&lt;br /&gt;
他认为，既然恶是共情腐蚀，那么如果认为恶人不能用人道感化，那就是没有把对方当作人类看待，而是看作一件物品，这就和恶人本质上没有区别了。&lt;br /&gt;
因此，他提出，需要向作恶者表达共情，而不是重复没有共情的罪恶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者也认为，并不是人人都共情水平拉满就好，适中的共情水平最能适应环境，因此共情的分布才呈钟形正态分布。&lt;br /&gt;
太关注他人，就时时会害怕自己会打搅或者排挤他人，永远无法施展抱负、参与社会竞争。&lt;br /&gt;
而太关注自己，好处是能够旁若无人地施展自己的抱负，并得到巨大回报（尤其是在商业世界、在积累资源的活动中）。&lt;br /&gt;
但这也有代价，相对较低共情的“冷血混蛋”固然能掌握更多财富和权力，却也在这个过程中树起了更多敌人。&lt;br /&gt;
在大多数人的共情水平上找到平衡点，这或许是在演化中获得的适应手段，它能使个人获得共情的好处，同时又舍弃它的坏处。&lt;br /&gt;
在零度共情正面中展现出来的系统化逻辑能力很强大，但对处于共情光谱中段的人而言，逻辑与共情不互相排斥，都很重要。&lt;br /&gt;
只要我们开启了共情，那么即使在与亲朋好友相处时不可避免地存在关注自身的功利之心，一定程度地把别人当作物品和工具，我们也会在同时对他们的感受有所觉察或者保持敏感。&lt;br /&gt;
我们虽然会物化他人、同时不再体会他的情绪，但那只是通向零度共情的起点，而非终点。这样的精神状态只是为各种越来越残暴的行径创造了条件，而并非暴行本身。&lt;br /&gt;
相反，共情是预测和解决人际纠纷的有效手段，它的本质决定了它不会像宗教一样压迫任何人，是我们这个世界最珍贵的资源之一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
