<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>无知 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%97%A0%E7%9F%A5/</link>
    <description>Recent content in 无知 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%97%A0%E7%9F%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>聊聊美役</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/liaoliao-meiyi/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/liaoliao-meiyi/</guid>
      <description>小红书上的凯尔特柚发了一段名为“谈谈美役”的视频： 贾玲用减肥话题宣传电影《热辣滚烫》，被人批评是在“服美役”——（主要是女性）为了迎合社会观</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>小红书上的<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/616f0a7f0000000002025ff0">凯尔特柚</a>发了一段名为“<a href="https://www.xiaohongshu.com/explore/65e04059000000000b019bba">谈谈美役</a>”的视频：<br>
贾玲用减肥话题宣传电影《热辣滚烫》，被人批评是在“服美役”——（主要是女性）为了迎合社会观念中的审美而牺牲自己的行为，如消耗不必要的资源，损害健康，等等，相当于是为了“美丽”服役。</p>
<p>她的态度是：</p>
<blockquote>
<p>你可以选择做或者不做，但是我们可能需要清楚的知道，这个怪物的模样，知道它背后的权力机制。当我们看见所谓“取悦自己”背后那个隐身的怪物的时候，如果你还想要变美，那你至少不会再说这是我的自由，这是取悦自己。<br>
之所以它不是完全的自由，是因为权力它绝对不会说它逼你去做什么，而是在你认为自己很自主地想要做什么的时候，它就已经润物细无声地影响了，潜伏在你的脑海里面，让你想去做这件事情了。<br>
比如我们认为女生爱打扮爱美，这是自然的，但是我们可能想一下，它是不是历史叙事、是媒介、是教育、是主流话语让我们相信的。你认为的自我决定、你笃信的新自由主义，其实可以为结构的错误免责。<br>
反对的不是变美，而是对自己不完美的内耗。我们可能需要随时去反省，随时问自己这些对美的追求，它有没有限制我们去追求舒适、自由、知识、力量…这些更加珍贵的东西。</p>
</blockquote>
<p>大部分观点我认同，但有一处不能接受。<br>
“潜移默化的影响” 这种表述最可怕的点在于无法证实或者证伪，没有一个明确的客观标准，大多数时候全凭判断者的一张嘴，一旦他认为你被悄悄洗脑了，你的任何反驳都会变成“被洗脑”的证据，不断加强这个判断，陷入死循环；而那些自认为没有被“洗脑”的人，也惶惶不可终日，生怕一不留神就着了道。无论如何都会加剧焦虑。</p>
<p>在我看来，不用把个人的判断能力和自由选择权利看得太弱。<br>
倘若对社会不同的审美标准从何而来有所认识，知道它们为何会发展至今成为一种社会标准后，仍然选择认同其中的一种，那么就没有必要认为是服美役。<br>
这是一种主观的标准，结果可以是参差多态的，不必因为各人选择不同而互相否定。<br>
心灵上的奴役来自于无知，不是来自选择。我们应摆脱自身的无知，尊重他人选择。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>无知的人最自信</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wuzhi-de-ren-zui-zixin/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wuzhi-de-ren-zui-zixin/</guid>
      <description>判断一个理论是否科学，标准之一是内部逻辑一致，不能一面说鹿非马，一面又指鹿为马。 但怎么算是逻辑矛盾，不是那么容易看出来的。 光的波粒二象性曾经</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>判断一个理论是否科学，标准之一是内部逻辑一致，不能一面说鹿非马，一面又指鹿为马。<br>
但怎么算是逻辑矛盾，不是那么容易看出来的。</p>
<p>光的波粒二象性曾经让物理学家抓狂。<br>
光怎么可能既是波又是粒子呢，这不是自相矛盾吗？必然有一方是不成立的。</p>
<p>最终只有认知突破之后，才认识到不是那么简单。<br>
拓展认知范围的途径，一个是被现实拷打（或者看别人被拷打），在科学之墙上撞得多了，才知道墙在哪里，一个是从经验上升到理论，构建新的世界模型，避免臆想出太复杂或太奇葩的墙，两者缺一不可。</p>
<p>在原本的认知范围内不能接纳为科学的现象，在拓展了认知范围之后就可以解释了。<br>
但回头给认知范围还没有拓展的人听，他仍然不会理解。</p>
<p>越是无知的人，越喜欢把一些看上去自相矛盾无法理解的事情当作是确凿无疑的证据，来断定背后存在不为人知的阴谋，因为这比拓展认知边界轻松多了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
