<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>争论 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BA%89%E8%AE%BA/</link>
    <description>Recent content in 争论 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BA%89%E8%AE%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>杠精</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gangjing/</link>
        <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gangjing/</guid>
        <description>&lt;p&gt;网络上杠精出现的几率高，究竟纯粹是主观感受，还是网友中杠精的比例就很高呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得原因之一也许是，当看到不一致观点的时候，人们更有意愿和动力回复，对完全赞同的内容说些什么总会觉得画蛇添足——留言说好、正确、完全赞同吧，显得言之无物，对方也觉得交流的价值不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而观点相左的人讨论时，又有很大的几率演变成意气之争，能够持续心平气和就事论事的是极少数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，我们也会更加注意那些反对意见，交互的可能性高，留下深刻印象的可能性更高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此一来多几个回合，就只剩下“杠精”活跃了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>无需争辩无法确证的东西</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wuxu-zhengbian-wufa-quezheng-de-dongxi/</link>
        <pubDate>Thu, 16 Mar 2017 22:59:53 +0800</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wuxu-zhengbian-wufa-quezheng-de-dongxi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;经常参与、围观网络争论的人估计都遇到过争论双方互相指责对方“没有独立思考能力”、“被洗脑了”、“屁股决定了脑袋”等等的情况，为此吵得不可开交的参与者还可能写出数千上万字的文章论证对方确实如自己所说。&lt;br /&gt;
仿佛只要这个论证成立，对方也就自动丧失了争论的权利，自己也大获全胜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但其实这种论证只是一种幻觉，对方是否真的没有经过独立思考，是否被洗脑，其立场竟然和自己完全不同是否是因为其屁股错位，根本不是客观论证能够证实的，除非你有深入人心、探知其大脑思维的超能力，否则这种指责和论证都只是自以为成立的臆测而已，用古人的话来说差不多就是诛心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样就无法确证的东西的争论对推进讨论毫无意义，倒不如讨论各种观点落实为实际行动后，对个人利益的影响可能有多大。&lt;br /&gt;
每个人的切身利益才是各人基于个人立场最容易确证的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然也有可能对方是这种态度：你个人的利益无足轻重，毋需考虑，不要太自私，我们还是只关注战略层次的“整体”“公共”利益吧。&lt;br /&gt;
又或者是：你并不了解自己最想要什么，也不知道如何选择最有利于自己的利益，我或者更高明的人对此反而知道得更清楚，所以你应该改变个人主义的出发点，听从更高智慧的人的指示。&lt;br /&gt;
遇到这种以为自己有洞察人心的超能力，希望以此剥夺你的争论资格，希望你放弃思考并主动交出选择权利的人也没什么好讨论的，直接怼就好了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>还能更扭曲一点吗？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/haineng-geng-niuqu-yidian-ma/</link>
        <pubDate>Sat, 09 Aug 2008 17:54:25 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/haineng-geng-niuqu-yidian-ma/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;一、扭曲&lt;br /&gt;
“我觉得很好看，如果你觉得不好，你一定是自卑到心理扭曲眼里只有缺点唯恐天下不乱抱外国爸爸大腿的汉奸小丑网特装逼犯”&lt;br /&gt;
“我觉得不好看，如果你觉得很好，你肯定是斯德哥尔摩症发作被政府洗脑沉醉于法西斯美学的阿Q愚民五毛”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外国媒体交口称赞&lt;br /&gt;
“连洋人都说好，我们就更没道理批评了”&lt;br /&gt;
“习惯自由散漫的洋人没见过这阵势才会被震住”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外国媒体批评、嘲讽&lt;br /&gt;
“这分明是眼红、嫉妒、别有用心、故意诋毁。”&lt;br /&gt;
“你看，果然在洋人面前把面子都丢光了吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我就[马赛克]了！都能够不那么扭曲一点么？&lt;br /&gt;
表达你喜欢什么或者不喜欢什么，有必要对持不同意见者的身份和用意下判断么？有必要先看外国人的态度再决定怎么说话么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、风凉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
无论何时都只会靠那些怪腔怪调的风凉话、妙语连珠的挑剔讽刺、以及那些永远抖不完的廉价的小机灵儿来表现自己高超才华和独到见解&lt;br /&gt;
对一切事物都冷眼旁观挑三拣四，做一个专业说风凉话的，永远翻着白眼儿打量世界上的每一件事物，觉得任何东西都入不了法眼&lt;br /&gt;
一辈子都不曾有那么一两次被什么东西打动，一辈子都只会挑剔而不会欣赏&lt;br /&gt;
不能老打算就靠这玩意儿扬名立万儿。别老拿别人当傻逼，别老觉得什么都瞧不上就高明了，更别生怕自己不来骂两句就显得自己没观点了
&lt;/blockquote&gt;
——&lt;a href=&#34;http://thisisdongdongqiang.cn/&#34;&gt;东东枪&lt;/a&gt;《&lt;a href=&#34;http://thisisdongdongqiang.cn/archives/1443&#34;&gt;我由衷地觉得北京奥运开幕式很牛逼&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的文字很眼熟，连常去的几个宅男论坛互相喷起来，也会来上这么一手。&lt;br /&gt;
然而我的疑问是，那些不同的观点说出来个个都能够保证心平气和、温柔婉约、彬彬有礼么？器量小的，看什么都是尖酸讽刺、恶意捣乱，器量大的，就算真是面对不阴不阳的嘲讽也能平心静气，那么，谁能够判断的准哪些是挑剔找茬哪些是应该认真对待的批评呢？真都要&lt;a href=&#34;http://lianyeah.blog.com/1493198/&#34;&gt;行文温柔敦厚“有建设性”&lt;/a&gt;了，被“刺”者还能够听得进去？这我也要怀疑了。&lt;br /&gt;
我们都不是圣人，无论表达观点还是听取观点都可能受情绪等因素的影响，说话可能冲一点、阴一点，遇到不合意的声音难免觉得嘈杂刺耳，但即使一贯说话难听面目再可憎的人，他的言论也或有可取之处。风凉与否，我看并不是重点。&lt;br /&gt;
再者，不知道这里所指的人都是哪些，也不知道这“无论何时都只会”、“永远抖不完”、“对一切事物都”、“专业说风凉话”、“永远翻着白眼儿”、“任何东西都入不了”、“一辈子都不曾有那么一两次”、“一辈子都只会挑剔”、“什么都瞧不上”等等是如何观察或联想出来的，这真的不是因为自己喜欢或者赞同的事物被挑剔讽刺、被翻了白眼、被说了风凉话、被挑三拣四、被瞧不上，才愤愤不平的下此结论？唯一原因真的只可能是这些人看什么都不顺眼，而不是自己赞美的东西可能真的有那么糟糕吗？&lt;br /&gt;
至于“靠这玩意儿扬名立万”？我倒是想起了某类电视剧，剧中富有的家长们挥舞着钞票对主角们说，“你缠着我的儿子/女儿不放，不就是想要钱吗？…”诸如此类，我不明白认为自己能一眼看透别人动机的那份自信是从何而来的，这真的不是某种顺手使出来的先消解对方立场正当性的手段吗？扭曲到从对方的身上找动机不纯的理由这招谁都会，只是我没想到许多人只要觉得好用也就大大方方拿来用了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、评价开幕式&lt;br /&gt;
看开幕式直播的时候，感想已经同步发在 Twitter 上了，这里就做个总结好了：&lt;br /&gt;
整体来说比预期的要好，可能是因为本来就没有太高的期望吧。&lt;br /&gt;
华丽有余，气势很足，创意尚可，节奏偏慢，魂魄散乱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最大的三个问题是：&lt;br /&gt;
1、脑残的导播和摄影——按照上面的逻辑，估计是反华人士打入党国的卧底，意图制造人民内部矛盾；&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-不可救药的解说-专业喧宾夺主人士-我不露这个面儿照样把他的戏给弄筐瓢&#34;&gt;2、不可救药的解说——专业喧宾夺主人士？“我不露这个面儿照样把他的戏给弄筐瓢！&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;3、平淡无奇的主题歌——我还以为至少可以超过《北京欢迎你》呢，结果在解说的夹击下草草收场，一点都兴奋不起来。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
