<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>人品界面 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E4%BA%BA%E5%93%81%E7%95%8C%E9%9D%A2/index.xml</link>
    <description>Recent content in 人品界面 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>calon.xu@gmail.com (Calon)</managingEditor>
    <webMaster>calon.xu@gmail.com (Calon)</webMaster>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E4%BA%BA%E5%93%81%E7%95%8C%E9%9D%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>电商网站搜索体验的问题</title>
      <link>https://ioerr.github.io/dianshang-wangzhan-sousuo-tiyan-de-wenti/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2017 16:44:31 +0800</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/dianshang-wangzhan-sousuo-tiyan-de-wenti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不得不说在淘宝、天猫这种有大量第三方商家入驻的平台搜索商品的体验非常差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一大问题就是商品图片相互抄袭多，一个关键词搜出来的结果，满屏幕都是雷同的图片。&lt;br /&gt;
不但毫无区分商品的作用，还变相鼓励商家互相抄袭——反正用户也不在乎/没法在乎商品图片的差异，为何不偷别人的图片呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果搜索结果可以适当合并，商品图片雷同的放到二级目录，会不会有所改善呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个问题是商品如果有多个套餐，在搜索结果中只能看到其套餐的最高、最低价格范围。&lt;br /&gt;
结果就是，套餐并不便宜的商品，可以增加一个便宜的鸡肋选项，导致看上去价格低于套餐相对便宜的商品，于是在按价格排序的搜索结果中排名前列。&lt;br /&gt;
而且套餐捆绑的附属商品不一样，价格千差万别，直接用套餐价格排序，对用户来说参考价值就很低了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子：&lt;br /&gt;
店家甲的套餐如下：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;套餐一15000元：相机+三脚架+存储卡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;套餐二17000元：相机+三脚架+存储卡+某镜头&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;店家乙的套餐如下：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;套餐一15000元：相机+存储卡+读卡器+副厂电池+闪光灯&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;套餐二16000元：相机+存储卡+读卡器+原厂电池+原厂充电器+相机包+闪光灯+引闪线++UV镜&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这时一个已经有闪光灯，不需要多配电池、相机包，但是可能需要三脚架和替换镜头的消费者，无法直接在搜索结果中了解到店家甲的套餐可能更合适，而店家乙的套餐根本不用看。&lt;br /&gt;
他只能一个个的点进去看价格可能更便宜但不合适的套餐商品，然后一次次的退出来继续寻找。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就涉及到电商平台套餐内商品资源登记管理和组合的基础架构问题，搜索操作的后台性能消耗也可能剧增。&lt;br /&gt;
要是发生变更，第三方商家也要改变编辑商品信息的操作方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个问题是商品描述信息仍然不准确、缺少分类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一大原因是第三方商家滥用关键字。&lt;br /&gt;
且不说韩式、北欧、极简、英伦等关键字泛滥，有时候连基本的款式、颜色、配置都可以瞎说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次则是商品信息仍然无法详细、准确地录入和筛选，这方面要耗费极大的人工，还难以保证精确。&lt;br /&gt;
虽然许多电商平台提供了一些属性信息做筛选，但还远远不够用。&lt;br /&gt;
比如说，买键盘要筛选键帽类型、带不带酷炫灯光，买相机要筛有没有匹配卡口的指定焦段的配套镜头，买折叠自行车要筛选前后轮刹车类型，买电脑要筛选是否可自己扩展内存，等等等等……&lt;br /&gt;
甚至如果达到理想状态的话，其他买家针对某个属性的评价也应该要直接列入筛选选项中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现在的搜索和筛选结果实在距离这个要求太远。&lt;br /&gt;
结果就是，如果有得选择，我还是更加相信专业的评测（比如 &lt;a href=&#34;http://thewirecutter.com/&#34;&gt;Wirecutter&lt;/a&gt;）、身边熟人的推荐，并尽量在靠谱的 B2C 电商平台上购买。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>体验当当实体书店</title>
      <link>https://ioerr.github.io/tiyan-dangdang-shiti-shudian/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 05:06:50 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/tiyan-dangdang-shiti-shudian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;周末去了一趟梅溪湖步步高新天地的当当梅溪书院，听说是当当试水实体书店后在长沙开的第一家，价格与当当网上价格一致，而且有专门的儿童阅读区，正好让儿子感受一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进去的第一感觉是人不少，比新华书店热闹多了，和定王台图书城、书市一个等级。&lt;br /&gt;
装修设计感觉比较显档次（结账时听见身旁的小女生对朋友说，“厕所的设施好高级，快去上！”囧，不就是
Kohler 的洁具吗？），层高高，空间大，灯光柔和。侧门还有咖啡馆。&lt;br /&gt;
看着书籍不少，上下三层之外，还有夹层和楼梯墙面到处摆着书。最上面一层是讲座交流厅，去的时候正好有个名叫麦洛洛的作家的读者见面会。&lt;br /&gt;
成人阅读区放着长桌和椅子，儿童阅读区则是像小游泳池一样的小池子，小孩子可以坐在池底或靠在池边看书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在里面待到下午才离开，感觉体验上的问题还是不少：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、不能试读的书太多&lt;br /&gt;
实体书店因为成本高，不可避免要面对顾客看书多、买书少的问题，所以现在的趋势是很多书都不拆封，顾客要么上网查评价，要么看书名、封面、封底就决定要不要买。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这样对看重书籍内容质量的读者来说简直就是灾难：&lt;br /&gt;
网上评价良莠不齐，水军横行，别人的评价可以参考，但书好不好，自己摸过才最清楚；&lt;br /&gt;
市面上的名家推荐全部都不靠谱，甚至可以当作排雷指南；&lt;br /&gt;
设计装帧也完全不能和内容质量联系起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当当的书店中大部分书都不允许拆封、无法试读。&lt;br /&gt;
儿童书籍尤其突出，只有阅读区周围一圈书架上还有已经拆封的，其他书架上就是摆看的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们倒是很想买一套儿童科普类书籍，但是成套书籍不能拆封，完全无法获得足够多的有效信息。&lt;br /&gt;
特别是内是否浅显易懂，容是否符合这个阶段小朋友的认知水平，这是决定购买的最重要因素，现在基本靠瞎蒙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、布局杂乱&lt;br /&gt;
装修虽然高大上，但区域划分、信息指示和楼梯通道设计都造成初来的顾客不容易摸清方向。&lt;br /&gt;
大部分书架附近没有阅读区，导致不少读者只能在窗台、楼梯、墙角看书，也增加了杂乱的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、书籍分拣杂乱&lt;br /&gt;
感觉书架分拣整理不到位，经常发现不属于这一类的书籍，也可能与阅读区太少、离书架比较远的原因——读者看完了书更愿意往附近的书架放，懒得多走几步分别放回原位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、书籍种类还是太少&lt;br /&gt;
放眼望去，成人类书籍大部分还是挺主流的，我关心的几个分类下面，冷门偏门的书籍少得可怜，还不如定王台一些有专业优势的小店铺选择多。&lt;br /&gt;
三层当中，一层是交流区，一层是儿童专区（包括部分育儿类书籍），一层有一大半是畅销书展示柜、收银台和通俗文学区，剩下的留给学术类书籍的比例有多少可想而知（其中还有鸡汤类营养学书籍）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、收银买单效率低&lt;br /&gt;
结账买单时，排队等待的时间太长，前面一位更是花了5分钟时间。&lt;br /&gt;
人流较多的时候，两个收银台都排了7、8位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综合来说，我觉得当当的实体书店的体验和想象中的差距比较大。&lt;br /&gt;
我心目中的网络书店的实体店面，应该是为网络书店服务的，只是为看重体验和内容的用户增加体验的渠道。&lt;br /&gt;
书一般不是急需当场消费的商品，携带不便，排队付款也浪费时间，没有必要引导顾客现场购买实体商品。&lt;br /&gt;
倒不如优化会员体验以及线上购物车联动的下单付款流程，在实体书店挑到中意的书籍后，现场付费后送货上门就行，而且免费送货上门的门槛可以更低。&lt;br /&gt;
怕拆封的书太多增加成本，就不要摆许多不允许拆封的，每种书提供2、3本试读本就行，这样可以丰富种类，提高冷门偏门书籍露面的机会，网络书店的个性化推荐系统很难让人发现惊喜，而实体书店的随机浏览模式更容易取悦喜欢在书海中漫游的人。同时也能降低一点物流、库存周转、占地的成本。&lt;br /&gt;
真心看重内容和实物体验的顾客，比一般的顾客更舍得花钱投入，实体书店与其拼规模，不如做好这部分高价值顾客的服务——前提是能够找准这类顾客，而消费流程并没有脱离网络，也更有利于挖掘发现这类顾客。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/user/calon_plus/media/3ae34f05-4740-44c0-b369-57e113961fc3.jpg.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/3ae34f05-4740-44c0-b369-57e113961fc3.jpg&#34; alt=&#34;photo
3ae34f05-4740-44c0-b369-57e113961fc3.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/user/calon_plus/media/95f49390-5edc-4dd5-868c-4f3311378a9b.jpg.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/95f49390-5edc-4dd5-868c-4f3311378a9b.jpg&#34; alt=&#34;photo
95f49390-5edc-4dd5-868c-4f3311378a9b.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可穿戴医疗设备</title>
      <link>https://ioerr.github.io/kechuandai-yiliao-shebei/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Sep 2015 11:32:18 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/kechuandai-yiliao-shebei/</guid>
      <description>&lt;p&gt;丁香园向一线医生调查有哪些可穿戴医疗设备的想法和需求：&lt;a href=&#34;http://i.dxy.cn/special/topic/WearableDevice&#34;&gt;如果你来设计可穿戴医疗设备&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
大部分都是希望有更多、更强的传感功能用于监测患者状态，如心率、血压、血糖、血氧、呼吸、体温、生命体征等等，更高要求的还有
CT、透视乃至像大白一样全面检查。&lt;br /&gt;
还有人提到要能够录音、录像和喷防狼喷雾以便应对医闹，说起来还真是心酸啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为患者，我倒不奢求可穿戴医疗设备短期内增加足够精度的传感器后还能保证可用、实用、买得起，只要能够帮助优化就诊过程中的不良体验就谢天谢地了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、云端终身电子病历&lt;br /&gt;
为什么病历本普遍还是纸质的（可以保留，但不应是必需），不同医院的病历不能共享作为参考？&lt;br /&gt;
可穿戴设备中记录个人信息，无论到哪家医院，只要通过验证就能调取过往所有的就诊信息，即使没有联网也可以快速导出和导入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、尽量精简纸质材料&lt;br /&gt;
除了用于报账的发票等信息外，其他如付账单、挂号单、取号单等等都应该可以在系统中流转，不需要患者攥在手中带着跑。&lt;br /&gt;
即使是发票，都可以先交费，然后在离开医院时统一打印、盖章，就诊过程中不需要麻烦患者拿着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、便捷支付&lt;br /&gt;
不要用每家医院一张专用诊疗充值卡的方案，可穿戴设备不能和患者银行账号打通直接付款太落后于时代了。&lt;br /&gt;
既然已经有摆在门诊大厅的自助缴费机，也完全可以在医生面前就把钱付了。&lt;br /&gt;
以后收费窗口完全可以省掉，确认费用后抬腕就交钱，可以节省多少排队时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、流程指导&lt;br /&gt;
挂号、收费、检查、诊断、取药、复查、各种入院出院手续……不清楚各个环节该怎么跑、要提前准备什么材料的人不在少数。这些搞不清楚状况的患者也时常让服务窗口的医生们抓狂。&lt;br /&gt;
但只要没有简化流程，搞不清楚的患者就会层出不穷。&lt;br /&gt;
倒不如让可穿戴设备自动提示下一个流程要做什么，要准备什么东西，剩下的还弄不明白的再引导到咨询台也只是极少数了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、指路&lt;br /&gt;
内部结构如迷宫，地图指示缺失或看不懂的医院遇到过不少了，我甚至一度怀疑有的医院如此拙劣设计是有意为之，患者都在路上兜着圈呢，诊室的客流压力也就减轻了。&lt;br /&gt;
结合上面所说的流程指导，可穿戴设备应该不但要提示下一个流程要去哪个窗口干什么，还实时指路告诉你应该怎么走过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、预约排队&lt;br /&gt;
属于基本功能了吧。&lt;br /&gt;
现在多数医院电话、网上预约是没问题了，可还要到窗口取预约凭证。&lt;br /&gt;
到了诊疗室，要取纸质号码条，或者交病历给护士人工排队。&lt;br /&gt;
排队轮到多少号了，得守在门口的大屏幕前面盯着，没法获得提前通知，结果就是诊疗室门前人山人海。&lt;br /&gt;
这些难道不都可以用电子手段取代吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、预测耗时和统筹规划建议&lt;br /&gt;
确定了检查项目，患者并不知道哪些检查的排队情况、检查过程、出结果时间分别怎样，可能在热门检查项目白白耗费太多时间，而错过了人少时间短的项目。&lt;br /&gt;
如果可以结合检查项目情况和排队情况预测耗时，并且给出检查顺序的建议，相信可以节省很多时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8、诊疗结果同步通知&lt;br /&gt;
接收诊疗结果是最基础的功能。&lt;br /&gt;
要是家人不在本地，或没有时间陪伴就诊，诊疗结果也应该要能同步分享，省得一一通知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9、服药、治疗提醒&lt;br /&gt;
不用多说，有了诊断结果、药方、治疗方案信息，能提醒患者按时服药、治疗、交钱是最基本的功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10、优化停车、病房探望体验&lt;br /&gt;
停车卡和诊疗卡的信息和付费应该能通过可穿戴设备打通，像 ETC 一样方便。&lt;br /&gt;
另外，谁是留下来照顾住院患者的家属，谁是临时探望的亲戚朋友，通过可穿戴设备注册、验证身份和授权即可区分，可以据此更好的管理病房内闲杂人等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11、吊针感应&lt;br /&gt;
如果非要加新的感应器的话，感知吊瓶滴液的速度、压力来判断是否快滴完，或者没有插好，应该算是比较实用的附加功能吧？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么标签系统和全文检索还不够好用？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/weishenme-biaoqian-xitong-he-quanwen-jiansuo-hai-bugou-haoyong/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 10:07:33 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/weishenme-biaoqian-xitong-he-quanwen-jiansuo-hai-bugou-haoyong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Web 2.0 概念红火的时候，Delicious、Flickr
等服务如日中天，其使用标签（tag）管理和检索内容的方式也颇受追捧，网站和应用程序纷纷学习。但这么些年用下来，除了
Delicious 之外，并没有觉得标签有多好用，特别是像 Evernote
和为知这样需要保存内容的笔记工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个原因是，不支持组合标签的标签系统就是残废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个原因是，增加标签的人工成本太高，而得到的回报不够。&lt;br /&gt;
一篇内容颇丰富的笔记要保证日后能够通过标签分类筛出来，可能要增加5个以上的标签，然而还是有一定几率要靠全文搜索才能定位，甚至可能找不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么？&lt;br /&gt;
因为标签要求精确匹配，如果我增加“米塞斯”、“实在论”的标签，而检索的时候用“米瑟斯”、“唯实论”，必然抓瞎。&lt;br /&gt;
于是，一方面，增加标签时要尽量多写，这样操作成本必然越来越高；&lt;br /&gt;
另一方面，就是在检索时反复尝试，这样就完全体现不出标签系统的好处，特别是还有组合标签功能时，你根本不知道到底是哪个标签的筛选落空了。这样，标签还不如全文检索来得方便。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但全文检索也解决不了上述同义、近义词的问题，要是文章内容中只出现“喜大普奔”，你轮换着搜“头顶青天”、“狂喜乱舞”那也白搭。&lt;br /&gt;
更进一步，同义、近义词也有覆盖不到的时候，比如涉及“李森科”的文章通篇都没有出现“伪科学”一词，但我们在搜索这篇文章时，不记得涉及的人名，只关心主题，很可能会输入“伪科学”而不是“李森科”，于是一无所获。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，大概只有等到程序能够理解自然语言的含义，才能以符合预期的方式检索信息吧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iWatch</title>
      <link>https://ioerr.github.io/iwatch/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jul 2013 03:58:06 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/iwatch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;苹果的 iWatch 智能手表最近成为流行话题，一票人在猜测 iWatch
会不会改变世界，会有什么酷炫功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要我说，如果真往功能强大的可穿戴智能设备上靠，iWatch 只会死得很惨。&lt;br /&gt;
从设计限制和使用习惯上，还有强大的市场传统来说，手表比手机难突破多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手表按客户需求分成两类：&lt;br /&gt;
大众类的需求要求精准、快速、便利地获取时间等信息，不用的时候几乎没有存在感，不需要多操心；&lt;br /&gt;
奢侈类的——算了吧，苹果的产品还到不了奢侈品的境界，其目标也不是小众土豪，智能设备的“潮”也挡不住电子设备的廉价感。&lt;br /&gt;
另外两者都有装饰的需求——智能手表首先要满足的必然不是装饰，否则智能是次要的，但为了功能而牺牲装饰作用，那消费者也不会买账。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手表的可视、可操作界面小（除非用上整个腕带），语音（可以利用骨传导接收声音么？老是对着手腕说话挺傻的）、手势（那个人在狂喜乱舞什么，头顶青天吗？）等交互方式远谈不上成熟和为大众接受，如果让用户频繁低头操作手表，而做不到查看直观、操作便捷，那为何不干脆掏手机呢？&lt;br /&gt;
电池续航也是大问题，上太阳能足够智能设备坚持很久吗？无线充电或运动发电是否实用？做不到的话，让用户总是担心电池会用完，死得更快；&lt;br /&gt;
在上面这些限制下，还要期待上网、通话、装各种应用之类的功能，那就是不知道“死”字怎么写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前相对合理的实现，我觉得可以覆盖：&lt;br /&gt;
重要通知提醒；&lt;br /&gt;
身份认证、识别（登录、开关、名片交换，等等。是否支撑近场支付还要看如何应对上述限制）；&lt;br /&gt;
身体信息监控和记录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他的功能尽量砍掉吧，外形做的好看点培养出初级用户和使用习惯再说，人类毕竟不是铁血战士。&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;http://www.whatsyourobsession.com/review/hot-toys/guardian-predator-2-low.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>移动化</title>
      <link>https://ioerr.github.io/yidonghua/</link>
      <pubDate>Fri, 31 May 2013 10:14:04 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/yidonghua/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;在宿遗群聊内因为 Yule 谈到“移动化”的话题，引出以下想法：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都在说移动化，可是什么才算是移动化？&lt;br /&gt;
把所有的应用服务迁移到手机和平板上就是移动化吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么不拥有更大的野心呢？&lt;br /&gt;
移动化换个角度看，就像白色家电从划时代的发明变成每个中产阶级家庭的必备品一样，什么时候接入网络进行交互就像眨眼一样自然而然，也就真的移动化了。&lt;br /&gt;
没到这个程度，对大多数人来说，计算机和互联网始终是违反人类感官和交互模式的自然天性的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随时随地拿着手机，捧着平板，利用碎片时间上网用你的服务，算不算移动化？&lt;br /&gt;
为什么要占用一只手来拿手机呢？&lt;br /&gt;
为什么要占用不止一只手来操作平板呢？&lt;br /&gt;
为什么只能是利用碎片时间呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来的“手机”就是网络中的一个通讯节点，对全时在线的人类来说，像线粒体一样不可或缺，像眼球一样不易觉察其存在，像大脑中的意识一样不需要有形体，以上都不是重点——君不见
Google Glass 的尝试？就通讯终端设备而言，这一天恐怕不会来得太晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那重点是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、Google Glass
这类设备仍然没有逃出&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidongtongxinzhongduan_de_jiben_maodun/&#34;&gt;移动通信终端基本矛盾&lt;/a&gt;中的高性能、多功能与随身电源的矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高性能电池技术和无线充电技术仍然是备受期待的技术难点（据说国内在电池技术上已经有重大突破，但不知何时可以推出成熟的工业方案和产品）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、人机界面和人工智能在期待革命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前一阵子我还在 twitter
上提到，科幻作品中作为背景出现的计算机，通常设定为能够准确理解人类的意图，毫无障碍地与人类交流沟通，可是，这样高超的人机交互能力，以及可以准确分析、理解和预测人类意图的人工智能，其实现难度不下于时空穿越、永生不死、心灵感应。&lt;br /&gt;
不过是在理论上确有可能，因此在虚构作品中也就轻而易举地做到了。但在现实世界中，何其难哉！&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/guanggao_de_weilai/&#34;&gt;让信息自由、流畅而有序流动的 IT 才是好
IT&lt;/a&gt;，可是现在在人与机器之间，仍然还有巨大的鸿沟需要我们去填平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是在最基本的操作方面，比如，我在电脑上看到的一段视频，想要手一拨就送到屏幕旁的手机中带出去看，而不是两个设备通过有线或无线手工连接上，打开相应的程序同步，还要等很久才能传完完整的视频，搞不好还要担心没电或者没空间等等……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，所有帐号、号码、编码等等能否都不需要用户记忆、保存、检索？&lt;br /&gt;
电话号码也好，邮箱地址也好，二维码什么的也好，能不能消失或者换个不需要被人注意的形式出现？&lt;br /&gt;
不要说做不到，至少从理论上来说，部分解决方法已经被想到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，移动客户端输入密码等验证身份的安全手段是否还有改进的余地？&lt;br /&gt;
虹膜、指纹等密码系统可用性的上限有多高？&lt;br /&gt;
为什么当面给朋友5元钱轻而易举，而用手机转5元钱给他是如此麻烦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，各种所谓大数据的分析、预测、推荐，真的能让人满意？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、也许是最容易实现的一点，但也是在运营商看来最痛苦的变革，就是大幅降低任意地点接入、全时在线的成本，提升体验，让用户真正能够移动起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电信基础运营商正在痛苦地转变角色，也在痛苦中转变思维，它们必然要在高速增长的带宽、流量和逐步下降的流量收入之间寻找生存下去的商业模式。&lt;br /&gt;
那些彻底免费的高带宽接入服务的幻想当然不可能——成本如果高过收入，长期下来谁都不会愿意做基础网络服务。&lt;br /&gt;
消费者必然要为得到的服务提供相应的付出。关键是，消费者的每一笔付费是否都物有所值。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;首先-上网的成本必然会逐步降低-不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式-运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外-可能会向互联网服务商收取补偿费用-之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略-虽然即使运营商向腾讯要钱-腾讯也必然不会向用户收费-唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费-将使用其他移动应用或网络的费用降下来-而保持特定&#34;&gt;首先，上网的成本必然会逐步降低（不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式），运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外，可能会向互联网服务商收取补偿费用——之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略（虽然即使运营商向腾讯要钱，腾讯也必然不会向用户收费，唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费），将使用其他移动应用或网络的费用降下来，而保持特定&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;应用对应的流量资费不变才更加合理；另外，在更精确地掌握流量内容信息后，基于内容而不是单纯流量的资费总体上应该会更加便宜；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，网络通道优化可以和内容、用户信息相结合，给高价值用户优先创造更流畅的上网体验，或者充分利用网络闲时服务错峰上网的用户，在投入成本相同的情况下提供最优的网络质量；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，运营商重视流量不等于一切围绕流量转，流量相关的指标只是手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如前几天和爱纱讨论上网卡等电信服务使用体验时，她的回答印证了我的想法（虽然样本量太小）：中高端流量用户对计费的敏感度相对较低，能够随时随地、稳定地上网很重要，不出现明显的错误导致停机就可以接受。而且随着套餐流量越来越高，在做好及时通知和预警的前提下，用户对计费准确性的敏感度只会不断降低。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段-流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力-在此之外-用户逐步关心更高级别的体验-比如带宽和&#34;&gt;流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段，流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力，在此之外，用户逐步关心更高级别的体验，比如带宽和&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;等等，但归根到底，用户最关心的还是他“上网要完成的事情是不是顺利完成了”，比如阅读新闻、发送邮件和消息、看完一部电视剧等等。&lt;br /&gt;
用户只要在成本可以接受的范围内顺利地达到了这些目的就行，而为了实现这个业务目的要具备或优化的种种软硬件和网络条件，特别是一系列配套服务，从受理、提醒、支付、关怀和投诉处理到导航、导购、社交，是运营商要一边做好一边不让用户操心甚至担心的事情。&lt;br /&gt;
虽然现在我的想法还比较模糊，但只要意识到这方面的现状还有巨大的改进余地，就未来必然有可以作为的空间。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“限制用户选择”的迷思</title>
      <link>https://ioerr.github.io/xianzhi-yonghu-xuanze-de-misi/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2013 09:15:14 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/xianzhi-yonghu-xuanze-de-misi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;经常听到的一个观点是，如果给用户太多选择，他们通常不会配置出最好的、最高效、最有品位的方案，给他们一个精心设计的默认方案，其他的选择越少越好。大多数的用户并不需要大多数的功能和设置，选择太多会带来困扰，或者让用户误解产品，又或者设计者容易被无效需求牵着鼻子走，分散精力，增加开发和维护的工作量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不错，这个观点在一定程度上是对的，在这种思路指导下，很多产品都取得了成功。但是，成功，不等于成功者的理论就绝对正确，它可能还有进步和修正的余地，在不同的环境下，甚至可以大错特错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为这种思路代表的是一种自负、傲慢的心态，和懒惰、封闭的思维：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我，作为设计者，比所有使用者更了解什么样的产品更好用。&lt;br /&gt;
更进一步地，我，作为设计者，价值观凌驾于所有使用者的价值观之上，可取而代之，可教而化之。&lt;br /&gt;
最终，设计者自认为比所有使用者自己都更了解需求。&lt;br /&gt;
然后在一个已经限制了太多可能的范围中，不断“证明”：已达到了最佳的状态，并找到了最佳的方法，可以扩展到面向所有领域和所有用户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上只是设计者的幻觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许你确实比大多数用户正确，但最终决定产品形态的，还是用户需求，不是自恋者的设计理念。&lt;br /&gt;
一股脑儿塞给用户太多选择，是设计的失败，自以为高人一筹，无视用户的某些强烈需求，同样是设计的失败，只不过设计者更喜欢那些迎合其自恋心理的理论，而无视后者中自己的责任。&lt;br /&gt;
设计者不应该代替使用者思维，而是帮助使用者厘清需求级别。不过，控制欲望强烈的人通常无法区分两者。当在市场上顺风顺水时，成功者说什么都是金光闪闪的绝对真理，在被市场惩罚之前，绝大多数人不会自我反省思想观念的缺陷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不扯太玄的东西，就算设计者确实看不起大多数用户的审美品位、配置能力，那也不是以自己的思维限制住所有用户选择的充足理由。&lt;br /&gt;
可控的选择项向新手和大众用户开放，更加深入细致的选项（当然不是什么都开放）则做成仅内行用户可用的方式，既可避免轻率而不负责任的用户抱怨，也能够满足核心用户不断深入的需求，整体上这仍然是可控的，以秀价值观优越感的方法（开发维护成本的理由另当别论）逃避这种解决之道，在我看来，是用时髦的理论为懒惰找借口。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>什么是整句输入法？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/shenme-shi-zhengju-shurufa/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2012 03:35:34 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/shenme-shi-zhengju-shurufa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;长期围观本 blog
的读者应该知道，我写过不少关于整句输入法的东西，是智能狂拼的拥趸，虽然因为兼容性（2代）和稳定性（3代）的原因，没有用它当主力输入法，而且现在智能狂拼的开发基本停滞，但我始终相信整句输入法是有市场的，随时准备转回使用满意的整句输入法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到知乎上有人问：中文输入法中的「整句输入」特性指的是什么，真的对中文输入有很大帮助吗？觉得有必要为不熟悉整句输入法的人宣传一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整句输入法的概念应该要追溯到中文之星智能狂拼、黑马输入法、微软拼音输入法这些前辈。当时提出整句输入的概念，是想追求一个现在看来都很难完美实现的目标，同时也作为最大的卖点：一次输入整句话的文字，不用任何修改，直接上屏，&lt;strong&gt;除了构成文字的必要元素对应的击键，不需要额外的击键和修改&lt;/strong&gt;，也不会因为频繁的选词影响思路，总而言之，&lt;strong&gt;流畅而准确&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但现实是残酷的，智能技术是缓慢发展的，到目前为止，还没有任何整句输入法能够达到上述的水平，在不远的未来也还看不到什么希望，而随整句输入法而来的其他问题，比如长句定位和上屏之前的修改，反而使大部分用户抛弃整句输入法，选择词组输入法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但，词组输入法毕竟还是不能完全满足用户对“流畅、准确”的终极心理需求，各种增强方案，如直接和间接辅助码、智能联想和词频调整、矩阵候选界面、模糊音和简拼支持、双拼方案、意群词库、智能断词、细胞词库、人名识别、云端识别等等，层出不穷，其实只是因为需求缺口还在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到原始的问题上来，我觉得整句输入法具体应该包括以下几点：&lt;br /&gt;
词和字的自动选择必须要结合上下文智能判断，如果单纯只是按词频确定，就等于完全不按空格键选词的词组输入法，这里的上下文可以是同一篇文章中的上下文句子，可以是语料库、云端中的句子，也可以是不同情境下的历史文字。&lt;strong&gt;站在更高的高度尝试分析、理解用户的输入习惯，预测输入意图，这才是整句输入法与词组输入本质的区别&lt;/strong&gt;。&lt;br /&gt;
待上屏（即不需要用户事后再修改，可以智能自动调整的部分）的句子应该要足够长，比如若超过10个字就必须先上屏，那大部分的句子根本就无法完整输入再上屏，这就和意群输入差不多了。&lt;br /&gt;
中英文、标点符号混合输入一同上屏：外文、标点符号也是整句中常见的元素，如果一遇到外文和标点符号就先上屏再说，那也和词组输入没有什么区别。不过至今还没有完美实现这一特性的整句输入法，比如我喜欢在中英文间插入空格，仅有智能狂拼3能够勉强做到，但还做得不够好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;符合以上条件只能算最基本的整句输入，实际上，如果不提供辅助手段弥补整句输入的缺点，便不能算作实用的整句输入，这也是智能性不足约束下的无奈之举，例如：&lt;br /&gt;
长句定位和修改功能：在达到长句识别率百分之百正确之前，整句输入法都要面临返回定位和修改的问题，在这方面，智能狂拼是最有创新意识的，下标快速定位、声母快速定位、快选候选句子、间接辅助码等等，都是不错的尝试。&lt;br /&gt;
排除智能自动功能的干扰：有的时候本来一句话中只有一个词是不对的，可是将其改正之后，因为上下文智能匹配功能发挥作用，其他更多的词反而又自动改错了，所以需要提供手段告知输入法哪些是不需要其插手的，这方面有分段确认、提供关闭智能匹配的选项等办法。&lt;br /&gt;
语境参与智能判断：智能狂拼3在挣扎着求突破的时期曾经提出过语境切换的概念，但实现手段还非常原始，搜狗输入法最近的智慧版也提出了情景感知的概念，同样还有很大的局限。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通讯录服务应有的变革</title>
      <link>https://ioerr.github.io/tongxunlu-fuwu-yingyou-de-biange/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 09:55:39 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/tongxunlu-fuwu-yingyou-de-biange/</guid>
      <description>&lt;p&gt;看到《&lt;a href=&#34;http://www.ifanr.com/197224&#34;&gt;触宝拨号怎么做“第三代来电显示”&lt;/a&gt;》这篇文章，想到了深藏心底已久的一个想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实电信运营商手中掌握了更全面用户的身份信息，完全可以考虑打通一下用户之间的联系，在通讯录管理方面做更多文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么一定要记住联系人的号码？人一多，就算是短号也不好记忆。&lt;br /&gt;
在通讯录中看到的不应该是一串数字，也不是电子邮件那样因为重名太多只好另选名字导致容易记错的英文字符串，而应该是面向人类的语言，是你想到某人时自然而然就蹦出来的身份的文字描述，比如
YouKnowWho at
Minitrue、发小黑皮、老板张大民、观海听涛奥巴马，猪如此累。&lt;br /&gt;
用户不需要关心底层的实现是怎样的，只知道根据通讯录能够找到对方就行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想像一下，手机一碰，或者生成一次性二维码让对方识别，我的联系信息就授权运营商开放给对方查询了，同时运营商也记录下我将联系信息开放给谁。&lt;br /&gt;
若限定是商务来往，通过运营商发过去的就只有商务邮箱地址和工作用的手机号码。&lt;br /&gt;
要是还不够熟，也可以只发给对方一段代码，运营商根据此代码仅提供指向我联系方式的“链接”或永久绑定的伪号码，呼叫过去，对方并不知道真实的被叫号码是多少，邮件、短信也同理。&lt;br /&gt;
倘若双方绝交，只要告知运营商收回对方查询调用权限即可，完全没必要在移动端设置黑名单，甚至更换自己的手机号。&lt;br /&gt;
而如果哪天真要更换、增减联系方式了，也只是告知运营商“逻辑号码”原来指向的“物理号码（同时包括现在运营商定义的逻辑和物理号码）”变了，再也不需要一个个地通知所有联系人，还担心有遗漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于查号，也不需要本地保存数据库，商户注册开通电话、手机时告知运营商开放联系信息就行（这一点其实现在的运营商查号服务就应该提供查询的应用，阻碍也许是收费不便），更换地址和联系方式后，以前保存了联系信息的客户也不会丢失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这就像即时通讯软件 ID
从一串数字到注册邮箱再到实名的演化一样，但即时通讯软件的问题是本身就是远程的独立的交互场景，缺少移动场景那种面对面沟通，从一回生到二回熟，先面交再神交，才发展到交换联系方式的过程。&lt;br /&gt;
而且这样的通讯录管理变革应该覆盖所有的人人交互领域，没有电信运营商参与是不完整、不彻底的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么电子书翻页跳转不方便？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/weishenme-dianzishu-fanye-tiaozhuan-bufangbian/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 09:13:14 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/weishenme-dianzishu-fanye-tiaozhuan-bufangbian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;为什么阅读电子书时，要查看之前读过的内容，翻阅定位的体验总是不如纸质书呢？&lt;br /&gt;
明明是有跳转功能的，但是用起来怎么就不如翻实体书方便呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用 Kindle
类电子墨水屏的设备是一个原因，毕竟屏幕的响应速度是先天制约。&lt;br /&gt;
可是，使用 iPad 类的 IPS 屏幕平板设备为什么也是如此？&lt;br /&gt;
想想看，进度条如果和屏幕等宽，对应同样的页数，随手翻阅的定位精度应该要远超通常只有几厘米厚的纸质书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外最容易想到的原因，可能是翻纸质书的时候，可以同时浏览页面内容——一秒钟翻完整本实体书很正常。&lt;br /&gt;
只要辨识反应够快，在纸张翻页时总是可以知道当前页大致内容是什么，如果记住了图表、插图、章节名称等关键信息，就更容易定位。&lt;br /&gt;
而许多电子书阅读设备在翻页时，受限于性能和功能，在拖动进度条跳转时不展现内容，又或者无法在快速翻动的页面上即时显示预览内容——某些电子书设备若单单是翻页还能预览，一秒钟内显示翻过的每一页，可能就比较吃力了。&lt;br /&gt;
不过，这也不是全部原因。因为比如 iOS 上 GoodReader
这样的应用，拖动进度条时就能即时刷新，虽然我不知道拖动过程中它是不是真的每一页都展示了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，跳转往往只是临时回看或预览，往往还要跳回来继续阅读的，可是电子书在你拖动进度条的时候可分不清你到底是要干什么。&lt;br /&gt;
而一只手翻实体书的时候，另一只手其实在默默地扮演书签，看完了回到这个人肉书签捏住的位置就行。&lt;br /&gt;
电子书设备就不好这样玩了。新增书签倒是容易，可是要从跳转过去的地方再跳转回来，没有能够一步完成的操作，总是要比实体书上的操作麻烦。&lt;br /&gt;
当然，这也是可以用软件解决的，就看开发者是不是用心了——但要做到自然而然、无需用户学习适应？很难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一个我猜测的不太容易注意到的因素是：&lt;br /&gt;
捧着纸质书时，阅读进度和双手感知的纸张厚度有关联，要回看时，跳转的大概范围凭借手感就能定下来，尤其是经常翻阅的书籍——也许这是阅读过程中悄悄建立的联系？也许只是我的猜测，还需要实验才能证明确有此事。&lt;br /&gt;
如果这种因素真的存在，估计电子书设备就很难仿效和超越了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回头一想，搜索、摘录、笔记功能，电子书又比实体书强多了，为了跳转的体验偏好实体书到底不划算啊。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>购物自助声明卡片</title>
      <link>https://ioerr.github.io/gouwu-zizhu-shengming-kapian/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2012 09:40:22 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/gouwu-zizhu-shengming-kapian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;几个月以前在《晨报周刊》还是《壹周刊》看到一系列关于长沙情趣用品商店的报道。&lt;br /&gt;
其中有一处提到，顾客进店来看情趣用品，店员很矛盾要不要上去询问和介绍——有时候客人不敢开口，不敢呆太久，又不知道自己想要的东西放在哪里，好不好用，本来想买的最后硬生生的忍住了只好默默走掉；有的时候客人更怕店员上来说话，店员一开口他/她就红着脸走掉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为顾客，我也时常有这样的矛盾心理。&lt;br /&gt;
买自己熟悉的或者愿意自己一个人慢慢挑选的商品，比如书籍、服装，我就不喜欢店员上来啰嗦；&lt;br /&gt;
要是找自己不熟悉的商品，又希望店员能够陪伴左右，给出专业的介绍和建议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有什么好的解决办法呢？&lt;br /&gt;
商家可以在门口放一堆带别针的卡片或者贴纸，上面写“别理我，我自己看”、“免打扰”、“自助购物”之类的文字，顾客可以别在衣服、随身包上面，店员看到这样的顾客，就不需要上前打扰人家了。&lt;br /&gt;
当然也可以反过来，写上“需要咨询帮助”、“帮我拿主意”、“欢迎提建议”的文字，说不定还可以促进顾客互相交流和搭讪呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了降低成本，卡片或贴纸的背面可以印广告。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dungeon Raid</title>
      <link>https://ioerr.github.io/dungeon-raid/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2012 09:16:25 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/dungeon-raid/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之前&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidong_shebei_chuping_youxi_liujie/&#34;&gt;有提过不满大部分移动设备触屏游戏的设计&lt;/a&gt;，不过有基本符合要求的好游戏还是要适时称赞的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就我目前接触过的游戏来看，&lt;a href=&#34;http://itunes.apple.com/us/app/dungeon-raid/id403090531?mt=8&#34;&gt;Dungeon
Raid&lt;/a&gt;
是触犯戒条最少的（以及 Tiny Tower、Triple Town，这里只说最先上市的
Dungeon Raid）。&lt;br /&gt;
这个游戏上市的时间很久了，不过其设计值得学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://a5.mzstatic.com/us/r1000/031/Purple/3e/bb/d4/mzl.ggwriucc.320x480-75.jpg&#34; alt=&#34;Dungeon
Raid&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、图文识别&lt;br /&gt;
缺点是仍有太小的图文，比如怪物的描述文字、技能和特性的图标等等。&lt;br /&gt;
而且怪物的描述文字出现在图标下方，正好被手指挡住，是个败笔。&lt;br /&gt;
不过熟悉了各种图标之后，需要看文字的机会不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、指点操作&lt;br /&gt;
6×6的方格，一般人手指操作已是游刃有余了。&lt;br /&gt;
作为连线游戏，基本的连线操作错误率低，即使划到一半，跳出恼人的通知窗口，也不会导致误操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、单手操作&lt;br /&gt;
单手划线足够了，当然，也有人喜欢一手掌握机身，一手用食指划线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、不需要时刻关心&lt;br /&gt;
非即时互动，偷闲玩玩毫无压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、信息量合适&lt;br /&gt;
怪物和各种道具的布局情况，血量、防御、攻击、经验、金币、技能等等指标均一目了然，基本上不需要进入统计页面查看细项，通常切换回游戏中瞟一眼就可以马上接着玩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、成就感&lt;br /&gt;
有多种难度和玩法选择；&lt;br /&gt;
有多种怪物，包括天敌怪物；&lt;br /&gt;
有多种技能、种族、特性组合；&lt;br /&gt;
有多种升级选择和发展路径；&lt;br /&gt;
简而言之，容易沉迷。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>移动设备触屏游戏六戒</title>
      <link>https://ioerr.github.io/yidong-shebei-chuping-youxi-liujie/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2011 11:17:57 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/yidong-shebei-chuping-youxi-liujie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;时常觉得 iPod/iPhone
上既好玩又耐玩而且适合边走边玩的游戏实在太少，细细想了一下，可能有以下几点造成难以见到完美的快餐游戏：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、图文难以识别。&lt;br /&gt;
本来眼神就不怎么好，还要移动中阅读和操作，游戏就应该尽量减少文字，增加易于识别的图示，如果非得有文字，也要足够大才行。&lt;br /&gt;
比如 Merchant Quest 中交易物品名称的文字细如蚊，伤眼又伤心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图片、色彩混杂无序，也会乱人眼，太多游戏我一看到预览图就完全没有尝试的欲望了，典型就是各种建设经营类游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、指点不便，操作不灵。&lt;br /&gt;
按钮小，手指大，经常按错按钮，比如 Football Manager Handheld
中变更球员名单，很容易点错球员；&lt;br /&gt;
直接的解决之道是扩大按钮，扩大按钮间隔，或者按钮边框不响应点击；&lt;br /&gt;
间接解决的办法是大改界面，比如从桌面游戏移植过来的，就不能照搬密密麻麻的界面按钮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滑动不精确，不连贯，也影响操作成功率，比如贪吃蛇类游戏 Hard Lines 的
swipe 操作模式，以手指滑动控制贪吃蛇前进方向，但稍不注意就会“打摆子”；&lt;br /&gt;
如果游戏对操作精度很高，不建议默认采用滑动操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于各种足球、ARPG、格斗游戏中超难用的虚拟方向键，我只能说很佩服那些能够忍受的真·玩家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、必须双手或横屏操作，无法充分解放另一只手&lt;br /&gt;
在下雨打伞、坐公共交通工具或者一只手不得闲的情况下，仍然能够直板单手完成全部操作玩游戏，这是手机比一般游戏掌机优越的地方。&lt;br /&gt;
有的游戏只能双手操作，或者横屏时单手横向移动不便，影响了出台几率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、需要实时关注，一刻不能分心&lt;br /&gt;
漫游状态下偶尔也是要抬头看路的，或者总会有什么突发事件转移你的注意力。&lt;br /&gt;
如果是即时互动的游戏，一个分心，或许就前功尽弃了，所以无形之中给人的压力不小。&lt;br /&gt;
即使有暂停功能，频繁暂停也会增加操作成本，而且暂停按钮太小不好按，太大则影响可视面积。&lt;br /&gt;
所以应该尽量采用回合制或短场景。&lt;br /&gt;
如果不遵循上述原则，最好也要降低分心可能得到的惩罚，如果抬抬头、瞟瞟眼就可能前功尽弃，玩家的挫折感会很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、信息量太大，不容易重新关注&lt;br /&gt;
有的游戏实在太复杂了，用户读档回到游戏中，还要花好几分钟才能搞清楚状况，等到热身结束，搞不好就要因为其他事情而不得不退出游戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、没有足够的成就感&lt;br /&gt;
规则简单，内容贫乏，缺少养成经营元素，很难吸引用户长期重复的沉迷其中。&lt;br /&gt;
比如 Minesweeper
这样的经典游戏，虽然临时玩几局很有意思，可是就算玩一整天，其成就感也不会累积。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小额支付支持内容作者</title>
      <link>https://ioerr.github.io/xiaoe-zhifu-zhichi-neirong-zuozhe/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2011 14:31:43 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/xiaoe-zhifu-zhichi-neirong-zuozhe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ruanyifeng.com/blog/2011/05/my_google_adsense_is_disabled.html&#34;&gt;阮一峰最近发表文章说他的 Google Adsense
被关闭&lt;/a&gt;，于是尝试接受读者直接捐赠小额金钱，取代点击广告来获取收入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前多次想过读者是否有可能长期直接为互联网的高质量内容付费，除了观念的转变之外，最大的障碍恐怕是支付手段是否便捷，支付的安全性能否保证，否则即使捐助的数额再小，一般人也会望而却步的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我也和阮一峰一样，发现支付宝不再向一般人提供捐赠功能（需要出示国家提供的慈善资质证明），还动过申请成为商家的心思，但是被无情地拒绝了。&lt;br /&gt;
至于 Paypal，注册后几乎不怎么用过，手续费也是个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在 &lt;a href=&#34;http://xhbang.com/&#34;&gt;Sonic&lt;/a&gt;
在阮一峰文章的回复中提醒，支付宝还有&lt;a href=&#34;https://shenghuo.alipay.com/escore.htm&#34;&gt;担保交易&lt;/a&gt;功能，于是尝试了一下通过担保交易功能为内容付费的流程，虽然没有理想中的那么精简，但对常用支付宝的人来说，帮助他人已经不是一件特麻烦的事情了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，我也打算让读者根据内容质量付费了，尽管号称滞销书，能多赚几分奶粉钱也是好的嘛。&lt;br /&gt;
单位价格定为双份五毛怎么样？虽然一般的0.99元有心理学依据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：国外 Blog 上看到的以 Paypal 的捐赠功能为主。&lt;br /&gt;
也有 &lt;a href=&#34;http://flattr.com/&#34;&gt;Flattr&lt;/a&gt;
这样的项目，到目前为止的用户数大约10万。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又另：支付宝已经有了收款主页功能，比担保交易好用，所以小额支付页面改到了&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/2246054&#34;&gt;这个收款主页&lt;/a&gt;，你也可以在侧栏上看到链接。至于金额，当然随意，由读者说了算。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>双屏幕电子书？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/shuang-pingmu-dianzishu/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2011 08:19:38 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/shuang-pingmu-dianzishu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有多少人不肯接受电子书，是因为没有翻书的手感？&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.diginfo.tv/2011/03/23/11-0073-r-en.php&#34;&gt;单独作为一项偏门的发明&lt;/a&gt;来看很有趣，但是千万不要以为商业产品可以这么玩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用户如果想拒绝一个事物，可以找到千百种理由。&lt;br /&gt;
开发者若是一一迎合这些理由来折腾产品，最终只会让产品变得面目全非，而且谁都不讨好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;福特当年需要在 T
型车上采用带马镫的跨坐式座椅，装个皮革包裹的加速板，让用户保持踢马刺的感觉吗？或者保留缰绳以维持方向控制和速度控制合一的习惯？&lt;br /&gt;
除非他搞不清楚产品目标用户的业务核心需求吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，对未来电子书的需求，除了应用方面能促进有质量的交流之外，在硬件方面我最期待的是双屏幕（Barnes
&amp;amp; Noble 的 NOOK
有双屏，但小屏幕用处有限）或至少同屏幕上分两个独立应用窗口，因为：&lt;br /&gt;
1、前后快速翻页查阅容易打断当前的阅读思路，保留当前页面在一个屏幕上比允许跳回上次阅读的地方更无害；&lt;br /&gt;
2、利于同文档内不同页面、不同文档的比对，阅读技术、学术文档时这是很重要的；&lt;br /&gt;
3、详细图示、表格、脚注、评论批注等的查阅和放大等操作可以移到另一个屏幕上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过基于增加的成本和带来的收益很可能不成比例，一个负责任的电子书产品经理会说，“你还是去买两个电子书拼接在一起吧，我们可以提供帐号间的内容即时共享服务和透明胶带。”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>