<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>无神论 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%97%A0%E7%A5%9E%E8%AE%BA/</link>
    <description>Recent content in 无神论 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%97%A0%E7%A5%9E%E8%AE%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>有限认知的信仰基础</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</link>
        <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxian-renzhi-de-xinyang-jichu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/kodifikation/status/1628691985929486336&#34;&gt;文不在兹&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
有时会看到这样的观点，说人要有信仰，不管是信仰特定宗教还是别的，总之要有坚信的对象。我觉得这种观点本身就代表了人类的不成熟和前现代，在现代性语境中，有没有神其实无关紧要，重要的是它要求了在自己完成的时候必须不能有信仰，无神论不反对神，因为对象无关紧要，无神论反对的是信仰本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1762460939729989860&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
喜欢说 “人要有信仰” 的，绝大多数想的是 “你最好是和我相信的一样”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，我觉得有坚信的对象不等于人类不成熟和前现代，最极端的怀疑论者也总会相信些什么，否则根本活不下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文不在兹：&lt;br /&gt;
这是你的经验，它在过去和现在合理，却并不一定是未来也能适用的推论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
也许吧。根源在于人类的认知能力有限。&lt;br /&gt;
虽然可以不断拓展认知边界，但总有更多的未知在前方。&lt;br /&gt;
在实际生活中的某个片段，基于过去的经验和观念都无法看到确定的未来，而人总要脚踏流沙和沼泽向未知的方向迈出脚步，唯有心中坚定的信念能够带来行动的勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文不在兹：&lt;br /&gt;
“人类认知能力有限” 也是个基于经验的判断，任何事都有发生变化的可能，其中当然也包括人类自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;br /&gt;
认知有限的人要谈论和设想无限的认知，前提是相信无限实际存在，这也是一种信仰。&lt;br /&gt;
摒弃一切信仰的无神论者不需要设想无限的实际存在。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;类似的观念，康德早在《纯粹理性批判》中讨论过了。&lt;br /&gt;
人类使用感官感知现象，但这只是经过感官转换后形成的经验，它并不一定如实反映了被感知到的对象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如人眼看到、大脑感知到的色彩，对应的仅仅是波长极窄范围内的电磁波，有的动物能够感知到红外、紫外线。&lt;br /&gt;
人类的视锥感光细胞只能分辨出红、绿、蓝三原色，然后由大脑处理颜色信号叠加并分辨出700万种色彩，而有的动物感光细胞能够分辨多于三种颜色，它们看到的色彩比人类丰富多了。&lt;br /&gt;
蝙蝠、海豚、鸽子等可以通过超声波、磁场等手段观察外界，相互沟通，人类就只能依靠电子仪器扩展感觉器官，目前还做不到直观感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更进一步，人类对三维空间、时间流逝的感知，受限于先天形成的感知能力。&lt;br /&gt;
我们理解不了更高维空间中原生生物的感觉，也无法探知超出时间之外的世界——宇宙大爆炸发生之前也许不存在时间，当时是什么情形，连想象的能力都匮乏。&lt;br /&gt;
就算是能够感知当下宇宙的时间，对远超出人类寿命长度的时间概念，我们都难有正确的认知。比如宣称要落实“千年大计”，相当于要忠实执行一项从北宋时期延续到现代的浩大工程。比如人类文明出现的时间仅有数万年，相比恐龙时代的1亿4千万年差了好几个数量级，大部分人却十分有信心人类可以永远存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，康德认为，现象世界与物自体世界，两者因为人类的有限认知能力而存在鸿沟。&lt;br /&gt;
这就像我们只能通过一个模糊、扭曲、不稳定的透镜观察现象，再通过现象去拼凑、推断、想象，不断逼近观察对象的本来面目，但它真实的存在到底如何，我们的认识是否可信，永远不可知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是康德提出了著名的几组二律背反，包括：&lt;br /&gt;
1. 时空有限还是无限&lt;br /&gt;
2. 物质是否无限可分&lt;br /&gt;
3. 自由意志是否存在&lt;br /&gt;
4. 绝对必然是否存在——基督徒经常曲解、窄化为基督教意义上的“上帝”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且论证了凭借人类有限的理性认知能力无法解答。倘若行动时必须面对这些问题，就只能选择相信一个答案——哪怕可能是错的——虽然其他人也不知道什么是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在日常生活中，我们也会因为认知有限而看不清未来的方向，忧心忡忡，裹足不前。&lt;br /&gt;
休谟在《人性论》中认为，“自我”心灵（或能思想的人格）的存在和延续，基于我们的记忆、感官和知性，可是这些基础都不可信，人格同一性的问题，永远不可能得到解决，因此“我”的存在都会被怀疑。&lt;br /&gt;
然而人只要活着，即使怀疑一切，也要被自然推动着生活下去。&lt;br /&gt;
休谟是这样暂时接受他所怀疑的一切的：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对人类理性中这些重重矛盾和缺陷的强烈观点深深地影响了我，刺激了我的头脑，因此我准备抛弃一切信仰和推理，甚至无法把任何意见看作比其他意见较为可靠或更为可能一些。我在什么地方？我是什么样的人？我由什么原因获得我的存在，我将来会返回到什么状态？我应该追求谁的恩惠，惧怕谁的愤怒？四周有什么存在物环绕着我？我对谁有任何影响，或者说，谁对我有任何影响？我被所有这些问题迷惑了，开始想象自己出于可以想象到的最可怜的境况中，出于最深沉的黑暗中，还被完全剥夺了运用每一个肢体和每一种官能的能力。&lt;br /&gt;
非常幸运的是，虽然理性不能驱散这些疑云，但是自然本身却足以达到那个目的，要么是通过放松心灵的这种倾向，要么是通过某种消遣和我的感官的生动印象消灭所有这些幻想，能够治愈我的哲学忧郁症和谵妄症。我就餐，我玩双陆棋，我谈话，和朋友们说说笑笑；经过三四个钟头的娱乐，我重新返回这些思辩，会觉得它们是那样地冷酷、牵强和可笑，从而发现自己再也无心继续这类思辩了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以，只要我们仍然是认知有限的存在，就免不了要暂时相信一切我们无法确证为真的东西，比如自由意志的存在，比如某些价值宝贵，比如有的傻事值得去做——哪怕我们不知道为什么值得。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;这个话题让我想到了多年前，前女友问我的一个“忒修斯之船”式的问题，当时我没有想好该如何回答。她问的是：&lt;br /&gt;
我们怎么知道未来的某个瞬间，我们还是原来的那个我们呢？&lt;br /&gt;
当你说爱我的时候，“你”爱的只是当下的“我”，但我们无时无刻不在变化，是什么决定了我们在本质上还是原来的那个人呢？&lt;br /&gt;
如果未来的“你”和“我”不一样了，经历过的人生不一样，记忆也许也发生了改变，“你”爱的还会是“我”吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现在，我可以对所有问我这个问题的人说：&lt;br /&gt;
我不知道是什么让我们保持了某个部分不变，才使我们和过去仍然是同一个人。&lt;br /&gt;
这是超出我们现在认知范围的东西，也许一辈子都不会有答案。&lt;br /&gt;
但人不可能因为有限的认知而放弃彼此相爱的可能。&lt;br /&gt;
支撑着人们即使盲目也要走下去的，是对彼此的希望和信任，是对爱的存在的信仰。&lt;br /&gt;
对拥有无限认知的存在，或者假装自己无所不知又否定一切的愤世嫉俗者来说，也许这种没有坚实基础的信仰可笑至极。&lt;br /&gt;
但这就是前途渺茫、行不知所往时，能够激励自己用行动突破现实的最后依凭。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于世界观分歧的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shijieguan-fenqi-de-taolun/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Oct 2009 16:10:30 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shijieguan-fenqi-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在 twitter
上接着&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/ping_jinhua_haishi_chuangzao/&#34;&gt;前几天的评论&lt;/a&gt;又来了一轮讨论，纠正了发推时部分写错的地方：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon 看了你的贴子“青春期”
[&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/qingchunqi/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;]
很有感触。这个贴子也许能让我们从另一放面思考这个问题：上帝为什么让我们经历这样的痛苦？
[&lt;a href=&#34;http://sharing.qinqiblog.com/2009/10/10/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AE%A9%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%BB%8F%E5%8E%86%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%9A%84%E7%97%9B%E8%8B%A6%EF%BC%9F/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
XX为什么让我们经历这样的痛苦？按照各种宗教的说法，我觉得这个XX代表的东西太多了，所以我觉得这么想比较经济一点：把XX去掉，只问为什么会这样，以及如何改变&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
如果我们把上帝去掉，我们向谁问这个问题呢？问我们自己吗？是我们自己让我们这样的吗？中国有句老话说：“解铃还需系铃人”呀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
为什么说一定要问上帝呢？还有那么多的宗教和神，比如意面大神啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
这个问题问的好，你也可以用一块木头作个偶像去问它。你认为它会解决你的问题吗？它会比你自己更聪明吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
所以我不会去问木头，更不会去问会被奥卡姆剃刀剃掉的东西，比如上帝；反之，我为什么一定要去问基督教的上帝呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
非常理解，我也有过同样的困或。问题是我们的问题比我们大。我知道我自己不是神，我知道偶像是假神。我们要问，一定要问那位真神，对吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
请问如何证明哪个是真神呢？先信了再说吗？“我们的问题比我们大”这句没看明白&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
我们不能把上帝放到实验室里去观查，你也不能用科学来证明上帝的存在或不存在。因为上帝比这些都大。你认为牛顿的“万有引力定律”是牛顿发明的还是上帝发明的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
我能说意面大神比上帝更大吗？请问你如何否认？能否加入意面教再谈信仰的问题吗？你认为牛顿的“万有引力定律”是牛顿发明的还是意面大神发明的呢？&lt;br /&gt;
另外，科学不需要证明上帝的存在与否，它只是通过剃刀无视他的存在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
意面大神是何许神也？看来你对各种宗教都很有研究。请问宗教是怎么定义的？你能说出很多神灵的名字吧，到目前为止，你还没有找到一位真的，对吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta 意面大神是这一位
[&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Flying_Spaghetti_Monster&#34;&gt;link&lt;/a&gt;]
[&lt;a href=&#34;http://www.venganza.org/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;]&lt;br /&gt;
[&lt;a href=&#34;http://img91.yfrog.com/i/qh7.jpg/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;]
除了神灵之外，我也没有找到一个真的2.17维空间生命。如果你认为自己找到了的话，如何确认是真的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
“科学不需要证明上帝的存在与否，它只是通过剃刀无视他的存在”。我相信这是一句经过深思熟虑而说出的话。我们在“青春期”也许向父母说过类似的话吧。为什么人要有青春期的叛逆心理？请问你无视上帝的存在他就不存在吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
按照这样的逻辑，真神的数量实在太多了吧。另外，上帝和父母不是可以直接类比的，就像党和祖国、母亲不能靠语言等同起来，推论的时候请一定要注意。&lt;br /&gt;
无视上帝存在是因为无人证明上帝存在且对科学探索有任何影响
“一条看不见的、无实体的、浮在空中的、喷着没有热度的火的龙与根本没有龙之间有什么区别呢？”——《魔鬼出没的世界
第十章 车库中的飞龙》&lt;br /&gt;
我并不否认上帝概念在文化、生活、心理、社会、娱乐等方面的价值和意义，正如今天和别人谈论过的占星术一样，但我们的话题最开始是在科学范畴内的，那么关注的层面就有所不同了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
我们不是常常把党和祖国比作母亲吗？你知道细菌的繁殖是一分为二，二分为四。也许上帝让我们有父母，作父母是要我们体会他的心呐。上帝离我们也许比你想象的近很多呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
难道你不认为把党和祖国比作母亲是有问题的吗？“也许”？我想站在基督徒的角度应该最好不要随便代表上帝揣测他的意旨吧。《圣经》告诉我们的，其他宗教经典也可以告诉我们另一种说法，不同教派解释也不同，请问如何证明《圣经》的正确性和你的理解和解释的正确性呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
“圣经”上告诉我们真神只有一位。我们来到他面前要靠心灵和诚实。&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;难道你不认为把党和祖国比作母亲是有问题的吗？&amp;rdquo;。显然你认为是有问题的，但问题出在哪呢？因为那是不真实的，不恰当的，对吗？因为党并没有创造你，生你，给你生命，供给你空气和水，供你上大学，对吗？我就说人总是表错情嘛，你不认为我们所需的一切都是从神而来的吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
对不起，我怀疑这一点，许多非基督教的有神论者也不这么认为，希望你能够用道理说服我而不是一遍又一遍的问我我是否认同我所怀疑的事情，否则我会一直问你，难道你不认为我们的一切是意面大神带来的而和基督教的上帝无关吗？谢谢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
“难道你不认为我们的一切是意面大神带来的而和基督教的上帝无关吗？”，我所信仰的是《圣经》启示给我们的，创造天地万物的，为了拯救我们而来到世间，为我们的罪而被钉在十字架上第三日复活的独一真神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
这就是为什么我说存在鸡对鸭讲的歧异的原因。你说的这些话在与非基督徒对话时毫无意义，因为双方根本就没有一个公共的对话平台。如果遇到对话困难后仅仅是反复重申自己的信仰就能说服对方，那么这个世界恐怕早已经被古巴比伦神话或者印度教占领了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**ni_wo_ta: **@calon
“这就是为什么我说存在鸡对鸭讲的歧异的原因”。我也认识到有这个问题，好在我们都能虚心听取对方。我承认我没有你那么有学问，但我也知到我不能在这个时侯闭口走人。怎样才能找到“一个公共的对话平台”呢？能否告诉我你的基本信仰是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**calon: **@ni_wo_ta
我应该算agnostic或razorist，不是atheist。两类世界观不同的人要交流，首先要找到双方都可以理解并且理解一致的最大公约，比如逻辑、数学、统计学、双方都认可的观察结果、双方实际接受并应用的自然科学定律以及用以发现和归纳出这些科学定律的科学方法。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>怀疑论、后现代主义和剃刀</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/huaiyilun-houxiandaizhuyi-he-tidao/</link>
        <pubDate>Sun, 16 Apr 2006 08:59:27 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/huaiyilun-houxiandaizhuyi-he-tidao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;本来写了不少东西，回头一看觉得太罗嗦了，要是和羽毛乱飞兄都这么没节制地发散话题，估计都可以写一本书了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天换个思路重写一遍，尽量长话短说，不去理会关系不大的分支，说得太跳跃、抽象、没有什么事例佐证就不要怪我，呵呵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;羽毛乱飞兄在
&lt;a href=&#34;http://blog.donews.com/kaiyao/archive/2006/03/17/773674.aspx&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;
和[](&lt;a href=&#34;http://forum.ccim.org/viewthread.php?tid=503)论坛的答复。&#34;&gt;http://forum.ccim.org/viewthread.php?tid=503)论坛的答复。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，怀疑论者不等于彻底的悲观主义者。我本来为这个写了一大堆文字，不过那是以后文章的内容了，这次我只想说，这样的论断，就好像一些基督徒喜欢把无神论者等同于因为没有信仰没有约束而道德败坏的人，就好像一些无神论者把基督徒等同于神棍、骗子，就好像一些基督徒把同性恋者看作是犯错误的人，就好像一些基督徒把达尔文进化论等同于纳粹主义种族论。当你知道一个人的观点或者原则的时候，就必定能够代替他作出推断，然后根据这个推断来评价这个人吗？其中的错误不用我多费唇舌吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，我不明白这次讨论很多的分歧为什么要和后现代主义扯上关系，在我看来，想求助于后现代主义的辩论者都有逃回一个不会胜利也保证不会失败的堡垒的倾向。尽管后现代主义者喜欢声称后现代主义是为了“对话”，但实际上这只会导向一个没有结果的对话，因为更多的人只想着用它来消解对话的基础，然后装出一副认真对话的架式。&lt;br /&gt;
何况后现代主义也是一种与基督教有冲突的思想，随便拿过来用恐怕不太合适。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人可能会质疑像我这样一个自称是怀疑论者的人为什么会具有基于无神论者的观念，按照后现代主义观点，我这大概叫做禁锢在科学主义和自然主义的范式当中，按照羽毛乱飞兄的说法，是因为后天首先接受了无神论的教育。但实际上这样的观点并不是无神论者独有，原因是我们是从一个并不必然存在神的生活中形成这样的观点，它是如此的自然，神的存在往往是如此的画蛇添足，以至于怀疑论者、有神论者同样也会无意识地使用这样的观点，而这样的观点又和各自的观念混杂在一起了。如果非要严格地辨析的话，我认为后现代主义者或者一些有神论者不要指望别人能够理解他所说的话了，连向上司解释上班为什么会迟到都可以在不同的世界观中有截然不同的表述呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个自然而然的世界观念不是因为无神论而存在的，为了和无神论划清界限，与后天的教育扯到一起纯粹是以偏概全。后天教育是原因之一吗？当然可能是，但但凡有分歧就往这个上面靠，难道不是受后现代主义自以为是的武断作风的影响吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，对怀疑论者来说，在理论上草率地接受无神论显然是没水准的，只不过在生活中，妥协是必要的，这大概就是“信仰”和“相信”的区别。我可以暂时－－这个暂时甚至可以是一生的时间－－“相信”我看到的是真实存在的月亮，吃下去的不是虚幻的食物，与我交流的不是纯粹的幻象，否则我会发疯或者陷入极端的悲观绝望，但我仍然能够在理论上怀疑其存在的真实性，拒绝那些妄谈绝对和永恒真理的理论，只因那不是我的“信仰”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，在一个已经不可能剃掉某个实体的世界观中，奥卡姆剃刀确实是没有用的，这就像基督徒为“上帝不能造出一块他举不起的石头”进行的辩解一样。剃刀当然不会强行入侵每个人的世界把多余的东西统统剃掉，但当不同的观念相互冲突，事关公共领域中的实践问题时，如果响应每种观念的要求赋予其免于接受剃刀检验的权利，那么剃刀就没有必要存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么时候是站在只属于基督徒自己的世界中，什么时候已经跳出了基督徒的世界说话，好像经常有人分不清。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，我已经说过了设计论的可检验性站不住脚。在缺少交互的情况下，利用数学工具判断是否存在一个高等智慧生命，是不现实的。目前设计论者自以为能够下这种结论的原因，无非是来自于我们自己这个世界中的经验，这种经验在处理一个可能超越我们水准之上的材料时是没有作用的。如果非要把这种理论称作是可行的理论，甚至已经在论述中开始应用了，那也就不能够怪别人不承认它是“科学的理论”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五，我从没有认为“自然科学手段不灵的地方，就是对人而言毫无意义，可以忽略的地方。”&lt;br /&gt;
参看第一条第一段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他：&lt;br /&gt;
“文科傻妞”这种说法是怎么扯进来的？咱们的讨论已经够冗长了，不要制造带来更多混乱的话题了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说FSM引出来的笑话实是进化论自己的笑话，那么我得承认这位仁兄的品位真是独特，连说话也这么幽默。我现在才知道原来《Team
America》是用来嘲笑《South Park》的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“本体上先设了随机与偶然”这种说法倒是第一次看见，希望能够多解释一下。“本体”指的是什么，“先设”指的是什么，“随机”是指什么的随机，不明确的地方太多，据我所知，进化论中的随机是不可以一概而论的。&lt;br /&gt;
按我的理解，是不是根据这个理由，“本体上先设了存在、必然和稳定”的理论也是有问题的？还有，“物理学范畴内引力定律”之外的部分呢，像量子力学这种大逆不道的理论，是不是也要无视？－－哦，我忘了，后现代主义者还要靠量子力学容易理解错误的专业术语唬弄大众呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去找&lt;a href=&#34;http://blog.donews.com/kaiyao/&#34;&gt;羽毛乱飞兄的 blog&lt;/a&gt; 发 trackback
时才发现他已经停止使用这个 ID 和停止更新
blog…看来我的反应确实太迟钝了，显得自己很不厚道啊 (-_-#)&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
