<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>共同体 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%85%B1%E5%90%8C%E4%BD%93/</link>
    <description>Recent content in 共同体 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%85%B1%E5%90%8C%E4%BD%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>文化的停滞</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenhua-de-tingzhi/</guid>
      <description>社会生物学中有个概念叫基因-文化协同进化： 基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年； 而文化的演变灵活得多，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>社会生物学中有个概念叫<a href="../gene-culture-coveolution">基因-文化协同进化</a>：<br>
基因的进化速度受限于生育繁衍的周期，从诞生到成熟再生产下一代至少要一二十年；<br>
而文化的演变灵活得多，短的可以瞬息万变，长的可以千万年维持稳定的内核。</p>
<p>影响文化的因素也分表层和深层，深层的包括基因、自然环境等，大部分根深蒂固。</p>
<p>有的影响文化的因素已经发生变化，如果人的观念不随之改变，文化依然可能停滞。<br>
如果暗地里的改变积累到突破临界值，天翻地覆也在朝夕之间。<br>
例如清末遗老遗少抗拒剪辫子就是观念的滞后，革命则在一夕之间打破了旧文化。</p>
<p>历史的因果关系比理论和理念中更加复杂，有的深层影响因素没有看上去的那么重要。<br>
如营造大型水利工程的组织需求，通常看作是形成大一统文化的决定性自然环境因素。<br>
延伸到现代，大一统也成了实现宏伟蓝图目标、实施前所未有的巨型工程的必要前提。<br>
但欧洲没有大一统的地区，也有历史悠久、规模巨大的水利工程和其他领域大型工程。<br>
就算大一统是当时唯一、必然的文化选择，历史上可能形成大一统文化的因素，到了今天也许也已经变化，或者不再起决定性作用。比如现代靠市场合作或区域合作一样也有不逊于和超越国家级工程的伟大成就。<br>
不但共同体是想象中虚构的，形成共同体的因果关系也可能是在想象中虚构的观念，只是因为一时一地的经验固化形成了文化而有了传播、延续的机会。当这种文化的受众发现此一因果关系未必是绝对真理时，不亚于一场观念的革命。</p>
<p>当然，我举“大一统”为例，不代表论证就成立，只是说明有这样的可能性。<br>
说起这个话题是因为，我觉得不深入分析哪些因素是否有决定性影响，哪些因素实际已经发生了改变，就断言某个群体的某种文化会永久停滞，未免武断。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>新宗教</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xin-zongjiao/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xin-zongjiao/</guid>
      <description>在阅读和思考某些意识形态与宗教的关系时，忽然想到，宗教的定义一般是信仰、崇拜和献身于超自然、超人类的存在，特别是具有人格的上帝或神灵，但当宗</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在阅读和思考某些意识形态与宗教的关系时，忽然想到，宗教的定义一般是信仰、崇拜和献身于超自然、超人类的存在，特别是具有人格的上帝或神灵，但当宗教还是世界的主流意识形态，没有与世俗权力分家，仍然掌握着世界的解释权时，宗教的定义会将自然与超自然区分开吗？</p>
<p>是不是当自然和人文科学发展到取代宗教掌握解释世界的话语权时，词典的编写者才在定义宗教时，认为宗教信仰、崇拜和献身的对象不会产生于世俗的人类社会呢？</p>
<p>然而，在我看来，人类想象、构建出来的世俗中的各种集体和抽象的概念：各种世俗共同体（家族、党派、民族、国家、公司）、乌托邦（共产主义）、利维坦（极权社会、大政府、现代政府），进而是意识形态（共产主义、资本主义、各种“自由主义”、公有制），甚至是某种不成体系的学说、主张（盖亚假说、超人类共同体、工业党理论），已经变成了当代个人信仰、崇拜和献身的对象。</p>
<p>个人身处其中，既不了解也无法了解其全貌和意义，只能听命服从于某个超越一般人类存在的指令，相信如此方对人类的整体有益，为此不惜牺牲个人的利益、幸福和生命。</p>
<p>其认知、思维、行为、组织模式与传统的宗教几无差别，说是一脉相承乃至变本加厉都行。</p>
<p>区别仅仅在于，这些新宗教没有超自然的属性，没有人格化的化身，超人类的含义不是生物上而是社会意义上的。</p>
<p>一旦认识到这些新宗教与旧宗教共同点多过区别，很多匪夷所思的现象也就能够解释得通，看得清楚了。</p>
<p>我并不认为“宗教”毫无意义，各种形式的宗教在不同的历史时期自然有它的各种功能，才会被人类社会发明出来并广泛存在。</p>
<p>只是当个人的生活被新宗教扭曲异化到泯灭人性、扼杀个人的地步时，应该想到还有科学理性、人文主义和个人主义这样既不集体也不抽象的反抗武器。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
