<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>责任 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%B4%A3%E4%BB%BB/</link>
    <description>Recent content in 责任 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%B4%A3%E4%BB%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>权力与责任</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</link>
        <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/quanli-yu-zeren/</guid>
        <description>&lt;p&gt;新冠肺炎全球爆发之时，一些人认为中国政府的作为远远超出国外，而且即使如此也不可能应对所有的风险，所以不应该批评；另一些人则认为欧美政府的一些不作为是因为公权力有限，要充分尊重个人自由，所以不应该批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，两种观点都有值得商榷辨析之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，不管多么完美的事前方案，都不可能应对所有未知风险。&lt;br /&gt;
批评政府的点不在于其失败，而在于其没有履行与其权力相匹配的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面，政府行事应有明确公开的标准和权限范围，即出现什么状况时在多大范围内授予其什么权力。&lt;br /&gt;
没有滥权的政府承担有限责任，超出范围的危机只能事后补救和修正方案。&lt;br /&gt;
而滥用公权的极权政府则需要承担无限责任，相应地，自然更容易招来批评。&lt;br /&gt;
既然追求和歌颂无限权力，就应该有承受超乎寻常的批评的觉悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，如果人民授权在紧急状态下组织对抗自然灾害的合法公权力，就该有点担当，承担起应有的责任。&lt;br /&gt;
将自由理解为放任不管，然后无所作为，是被意识形态概念带坑里去了。&lt;br /&gt;
自由是人民事后重新评估、撤销授权、阻止利用灾难无限扩张公权力的自由，而不是祸害他人或渎职的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各个国家应对新冠肺炎的情况，成为了不同意识形态的信徒攻击对方意识形态的武器弹药。&lt;br /&gt;
仿佛回到了冷战年代的太空竞赛，谁先实现载人航天飞行，谁先完成人类登月，谁的意识形态就天下第一。&lt;br /&gt;
一些自由民主制度的信奉者，也深信这个逻辑，为无能、愚蠢、自大、官僚的政客找种种理由辩护，甚至不惜造谣编故事贴金捧臭脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情防控手段是否正确，只要数据没作假隐瞒，数周时间便可以看到效果，倘若大规模传染，想作假也纸包不住火。&lt;br /&gt;
做得对就是对，不妨实事求是地虚心学习，相互借鉴帮助；错就是错，理应吸取教训并及时改正，这才是正确的态度。&lt;br /&gt;
将对错与意识形态绑定，自己信仰的意识形态不能错半分，和“宁要社会主义的草，不要资本主义的苗”有什么区别呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于学校严查学生路脚踝的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-xuexiao-yancha-xuesheng-lu-jiaohuai-de-taolun/</link>
        <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-xuexiao-yancha-xuesheng-lu-jiaohuai-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;【新闻】河北一中学严查学生露脚踝&lt;br /&gt;
露脚踝成为一种时尚，这种风也吹进了校园。尽管已是春暖花开的季节，但是气温仍然不稳定，此时早早露出脚踝对身体有弊无利。近日，沧州河间市第一中学为了纠正学生们这种不惜损伤身体追逐“时尚”的做法，每天检查学生是否露脚踝，并在学校微信公众号中发布一篇《孩子，请放下你的裤腿》的文章，引来众多学生家长点赞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露脚踝成为一种时尚，这种风也吹进了校园。尽管已是春暖花开的季节，但是气温仍然不稳定，此时早早露出脚踝对身体有弊无利。近日，沧州河间市第一中学为了纠正学生们这种不惜损伤身体追逐“时尚”的做法，每天检查学生是否露脚踝，并在学校微信公众号中发布一篇《孩子，请放下你的裤腿》的文章，引来众多学生家长点赞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据了解，刚刚初春的时候，河间一中许多“爱美”的男女同学就迫不及待地将裤腿卷起来，开启了露脚踝模式，上身穿得很厚实，却露着脚踝，明明是长裤，非要剪短，或卷起裤腿。不少同学认为，露脚踝是一种时尚，既能显腿长，又有骨感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孩子们这种不惜损伤身体追逐“时尚”的做法，让校长和老师们看在眼里，疼在心里。为了同学们的健康，学校一方面通过班会进行正面引导，一方面组织老师检查督导。同时，把露脚踝的危害发布在河间一中的微信公众号。没想到，这件貌似不起眼的小事，竟然刷爆了朋友圈，获得家长一致称赞，点击量过万。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家长纷纷在文后留言：“家长说孩子根本不听，我们家长真心谢谢学校的领导和老师！”“做得好！小树不修理不成材，哪里另类了就拉出来，纠正纠正，别光显摆时髦丢了健康，身体好才是真的好。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露脚踝对人体有哪些危害呢？据沧州市中心医院专家介绍，脚踝是人体一个非常重要的承重部位，这里皮下脂肪较少，而且分布着淋巴管、血管、神经等。一旦脚踝受凉，容易引发关节炎和风湿痛，甚至会使免疫力下降引发其他疾病。这些疾病发病往往具有延后性，等到发觉再治疗，很难完全恢复。“除了夏天，其他季节大家最好不要露脚踝。”明天又要降温了，露脚踝的同学赶紧把裤腿放下来吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相关地址&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://mil.news.sina.com.cn/2018-04-13/doc-ifyteqtq9262059.shtml&#34;&gt;http://mil.news.sina.com.cn/2018-04-13/doc-ifyteqtq9262059.shtml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bjnews.com.cn/video/2018/04/13/483127.html&#34;&gt;http://www.bjnews.com.cn/video/2018/04/13/483127.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，问题来了，你认为在脚踝之后，接下来应该挡住的部位是哪儿？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(发帖时间:2018-04-14 12:15:39)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单选投票：已有 98 人参与&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;1. 手腕
2. 脖子
3. 手
4. 脸
5. 头发
6. 眼睛
7. 以上全部
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;——里屋通讯社&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(1):6666666666666666666&lt;br /&gt;
——瓦力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(2):这个我支持，脚踝一定不能漏，夏天蚊子专叮脚踝！&lt;br /&gt;
——pobodoq【pobodoq】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(3):外面很危险，养在笼子里最安全。&lt;br /&gt;
——史上最无聊的ID【吾皇千秋万代永垂不朽】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(4):一代又一代的傻逼学校，傻逼家长，没救了&lt;br /&gt;
——axame【钩直饵咸】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(5):我倒觉得网友们才真是没救了，啥事都要上纲上线，已经得了被压迫妄想症&lt;br /&gt;
——燕小六&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(6):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;br /&gt;
燕小六:我倒觉得网友们才真是没救了，啥事都要上纲上线，已经得了被压迫妄想症&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这真没上纲上线，就是一个二货学校领导搞出来的二逼校规被吐槽也是正常的吧…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——我他妈还贴两万呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(7):包成中东那样可好&lt;br /&gt;
——背心mm【认真你就输了&amp;hellip;&amp;hellip;】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(8):首先我们得达成一个共识，寒冷季节露出脚踝是不是对身体不好&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个基础上才好继续这个话题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为这件事，学校给出的理由并不是“有伤风化”，而是“有伤健康”&lt;br /&gt;
——燕小六&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(9):这个选项真的恶心啊&lt;br /&gt;
请问楼主你是绿的么？&lt;br /&gt;
——AthlonQQ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(10):都是年轻啊，我们现在冬天恨不得里三层外三层的，秋裤都是扎进长筒袜子的，今天降温都冷&lt;br /&gt;
——gay【卖鞋子香水首饰的店小二】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(11):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用8楼内容&lt;br /&gt;
燕小六:首先我们得达成一个共识，寒冷季节露出脚踝是不是对身体不好&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个基础上才好继续这个话题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为这件事，学校给出的理由并不是“有伤风化”，而是“有伤健康”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;每个人对身体的感觉不一样。有人穿一件觉得热，有人穿两件觉得冷。&lt;br /&gt;
关于这点，学校最恰当的方式是提出建议，比如气候变冷注意保暖之类的。这样没有任何问题。搞硬性规定那就傻逼了。&lt;br /&gt;
——史上最无聊的ID【吾皇千秋万代永垂不朽】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(12):家长与学校的职责之一就是根据自己的学识与经验尽量帮助自己的孩子们远离各种危险，直到他们成长到可以自行辨别并对自己的行为所导致的结果负责的那一天&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个过程中，在某些时候采取强制性措施是不可避免的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;青春期这个最叛逆的时代，你觉得指出危险并提出建议能确保有用？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别把什么事都看作对思想的禁锢&lt;br /&gt;
——燕小六&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(13):风湿病大多是遗传性的免疫性疾病，关节炎也不会吹吹风受下冻就能得关节炎&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们最有可能得的应该是感冒&lt;br /&gt;
——拂晓之街&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(14):学生无所谓，一帮老爷们也漏，娘炮极了&lt;br /&gt;
——tTcrazyzepto【憋辉耀的滚】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(15):赞同禁止露脚踝&lt;br /&gt;
——Desblood&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(16):我赞同11L。。&lt;br /&gt;
——包子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(17):不赞同。奇装异服，染彩发这种应该管，露脚踝多大的事。这种应该家长教育。学校如果硬是觉得自己得管，先订到校规里面去，用成文的校规来管理。而不是跟真理部似的今天发一条不准这个不准那个，明天发一条又不准啥啥。&lt;br /&gt;
——elnino&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(18):有监护责任的家长、学校都赞同强制规范，学生和外人不同意也没辙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于这么做的后果是什么，决策者自己承担呗。&lt;br /&gt;
以后学生长大了是以有这样的学校为荣，或者觉得家长的管制英明，那就没什么啊，要是是反过来，也别装得心理脆弱，什么当初都是为了你们好怎么不领情什么的。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(19):如果我是校方就不会管这种事情&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种生活习惯是家庭教育的领域，不应该由学校越俎代庖。学生不是家长丢到学校让学校管理就可以了，这属于家长无能力无责任。学校的这种琐碎的规定只会助长家长的这种心理，真正负责任的校方就应该做好家长的沟通工作，而不是舍本逐末。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(20):最可怕的是都中学生了还不能自己决定露不露脚腕&amp;hellip;&lt;br /&gt;
——满口象牙【永爱曼联，直至我的血液不再是红色！~】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(21):这学校是不是也是面口袋校服？是的话就没什么好说的了。&lt;br /&gt;
——rosso&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(22):说句题外话，满大街就因为“时尚”“今年流行”就光着个脚脖子的男男女女们，完全不顾及这种造型是否适合自己（冷不冷的就不提了），在我看来其傻逼程度一点也不比这学校家长们低&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对所谓流行趋势是否盲从，是检验一个人有没有独立思维能力最简单直白的标准之一了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————&lt;br /&gt;
所以20f，再多想想，你真以为走进社会了就能完全自主决定要不要露脚腕了？&lt;br /&gt;
——燕小六&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(23):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用22楼内容&lt;br /&gt;
燕小六:说句题外话，满大街就因为“时尚”“今年流行”就光着个脚脖子的男男女女们，完全不顾及这种造型是否适合自己（冷不冷的就不提了），在我看来其傻逼程度一点也不比这学校家长们低&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对所谓流行趋势是否盲从，是检验一个人有没有独立思维能力最简单直白的标准之一了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;————————&lt;br /&gt;
所以20f，再多想想，你真以为走进社会了就能完全自主决定要不要露脚腕了？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你要这么想，如果这学校是穿面口袋校服的话，挽起裤腿露个脚踝几乎是这帮小崽子唯一能时尚流行一点的举动了。&lt;br /&gt;
——rosso&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(24):盲从，傻逼，独立思维能力差……&lt;br /&gt;
就丧失了对自己着装的决定权？&lt;br /&gt;
——斯坚德拉凯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(25):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用24楼内容&lt;br /&gt;
斯坚德拉凯:盲从，傻逼，独立思维能力差……&lt;br /&gt;
就丧失了对自己着装的决定权？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这是你说的，我可没有这样的意思&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;校服什么的就不提了，我想说的是对于很多人而言，从来就不曾真正拥有着装决定权，区别无非在于强制他们的是行政命令还是所谓的“流行趋势”&lt;br /&gt;
——燕小六&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(26):。。。&lt;br /&gt;
——奶妈胖达&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(27):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用25楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用24楼内容&lt;br /&gt;
斯坚德拉凯:盲从，傻逼，独立思维能力差……&lt;br /&gt;
就丧失了对自己着装的决定权？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;燕小六:这是你说的，我可没有这样的意思&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;校服什么的就不提了，我想说的是对于很多人而言，从来就不曾真正拥有着装决定权，区别无非在于强制他们的是行政命令还是所谓的“流行趋势”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这就有点众人皆醉我独醒的自负了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何你的选择都可以视为被他人或明或暗影响的结果，进而认为没有真正的自由选择权，但这个论断无法证伪，下这个论断的人大概也是要把自己排除在外的。&lt;br /&gt;
——calon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(28):关于主题，我认为学校和家长对孩子细节的管束和干预过多很影响孩子正在努力成长的独立判断做决定的能力。这也是人生重要的能力之一。&lt;br /&gt;
关于小六的题外话，我觉得审美本身也是个变化的东西。这可以理解为审美洗脑。如果一个人真的要有独特的自己的审美（包括独立的穿衣风格），这是需要很多时间的美育的。既然自己打扮也就那么回事还不如跟风流行就好。&lt;br /&gt;
——满口象牙【永爱曼联，直至我的血液不再是红色！~】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(29):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用27楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用25楼内容&lt;br /&gt;
燕小六:这是你说的，我可没有这样的意思&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;校服什么的就不提了，我想说的是对于很多人而言，从来就不曾真正拥有着装决定权，区别无非在于强制他们的是行政命令还是所谓的“流行趋势”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon:这就有点众人皆醉我独醒的自负了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何你的选择都可以视为被他人或明或暗影响的结果，进而认为没有真正的自由选择权，但这个论断无法证伪，下这个论断的人大概也是要把自己排除在外的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我提出这个的时候，第一句就是“说句题外话”，我是真没有把这观点跟主贴这事儿联系起来的意思&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打住得了&lt;br /&gt;
——燕小六&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(30):所以露脚踝究竟危害谁了啊？？他们即使生病也是他们自找的啊&amp;hellip;就算你们觉得丑你们可以不看啊&amp;hellip;这么大的人就不知道世界不是围着你们转的吗？就算你鄙视一切傻逼也还是有很多傻逼会像苍蝇一样围绕在你身边的啊&lt;br /&gt;
——拂晓之街&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(31):我个人看法：&lt;br /&gt;
第一，学校真特么吃饱了撑的，管这种鸟事。&lt;br /&gt;
第二，露脚踝太特么挑人了，铅笔腿那种配上合适的衣服露个脚踝那叫锦上添花，有些矮胖冬瓜也特么露，跟菜市场卖的猪蹄子一个鸟样，自己不觉得恶心人么？&lt;br /&gt;
——易先生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(32):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用31楼内容&lt;br /&gt;
易先生:我个人看法：&lt;br /&gt;
第一，学校真特么吃饱了撑的，管这种鸟事。&lt;br /&gt;
第二，露脚踝太特么挑人了，铅笔腿那种配上合适的衣服露个脚踝那叫锦上添花，有些矮胖冬瓜也特么露，跟菜市场卖的猪蹄子一个鸟样，自己不觉得恶心人么？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;歧视猪族是不好的行为。&lt;br /&gt;
——猪&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(33):为啥选项里没有lz……把发介么2的投票的lz挡住才是正理呀~~~&lt;br /&gt;
——武田信玄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(34):很好 这很清真&lt;br /&gt;
——camelmop&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(35):当事学校学生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/answer/366907444&#34;&gt;https://www.zhihu.com/answer/366907444&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
——elnino&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(36):越是落后的地方，越是出奇葩学校。尤其是底层官僚，即愚昧又无耻，搞出各种光怪陆离的奇葩规定。明明知道他们都是傻逼，这些傻逼还握着让屁民生不如死的实权，还拿这些傻逼没办法。&lt;br /&gt;
——史上最无聊的ID【吾皇千秋万代永垂不朽】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(37):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用35楼内容&lt;br /&gt;
elnino:当事学校学生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/answer/366907444&#34;&gt;https://www.zhihu.com/answer/366907444&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;学校有多少肠胃病和月经不调他都知道？&lt;br /&gt;
——白马子龙【酒醒只在花前坐，酒醉还来花下眠&amp;hellip;&amp;hellip;.】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(38):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用37楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用35楼内容&lt;br /&gt;
elnino:当事学校学生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/answer/366907444&#34;&gt;https://www.zhihu.com/answer/366907444&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;白马子龙【酒醒只在花前坐，酒醉还来花下眠&amp;hellip;&amp;hellip;.】:学校有多少肠胃病和月经不调他都知道？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;7：食堂一言难尽说到这个封闭式学校，也很奇葩，一个月放一天半假，平常不让出校门。所以都是在食堂吃。学校食堂菜真的很烂很烂，因为是承包给外面的，所以不仅烂还贵。而且每个学期都在涨价，所以我们那个时候都是两个人合伙吃一份菜。食堂没有面条没有鸡鸭鱼没有麻辣烫没有饺子肉夹馍。只有米饭(跑着去晚的就打不到米饭了)，馒头，大饼，各种大锅菜，包子，玉米面粥，时不时会有炒饼和炒饭(这是食堂里最好吃的了)没了，只有这些。那个时候我们带着各种香油孜然醋放在菜里，因为原来的味道实在是太难吃了。偶尔有同学在外面带来咸菜真的是改善伙食。我之前以为大家高中都是这样，直到上了大学才知道哦原来只有我们高中食堂这么惨。哦还有个回民食堂和教工食堂，回民食堂和教工食堂的饭菜非常好吃，但是饭卡限制我们并不能去回民食堂和教工食堂吃饭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者：太刀川丑丑&lt;br /&gt;
链接：&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/272082542/answer/365641519&#34;&gt;https://www.zhihu.com/question/272082542/answer/365641519&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
来源：知乎&lt;br /&gt;
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。&lt;br /&gt;
——猪&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(39):嗯哼……这样好了……&lt;br /&gt;
——匿名人士81324&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(40):为了健康和冷出病来。这个理由我接受。尤其是冬天。&lt;br /&gt;
——小十&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(41):有没有大能，光穿个袜子，裸奔&lt;br /&gt;
——kkkooouuu【减肥中】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(42):&lt;br /&gt;
冷不会导致感冒也不会导致风湿类风湿&lt;br /&gt;
遗传缺陷代谢问题免疫力低下才会&lt;br /&gt;
写进校规好了，随口看不惯为你好为你50年后不风湿就管只会不利于小朋友成长&lt;br /&gt;
说句题外话，觉得为你好就可以管管管的，坐月子肯定也是不给下地不给洗澡不给吹风的吧。&lt;br /&gt;
——DarkDreamER&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(43):先立法啊。出一个&amp;rdquo;校服穿着规范&amp;rdquo;即可。&lt;br /&gt;
——上东下成&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《看不见的心》书摘</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/kanbujian-de-xin-shuzhai/</link>
        <pubDate>Mon, 04 Jun 2012 10:00:21 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/kanbujian-de-xin-shuzhai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;你对人们的选择权限制越多，即使打着帮助他们的旗号，你也越是在从他们身上剥夺更多的责任。&lt;br /&gt;
有了选择，要承担责任才叫生活，就是要吃一堑长一智，在挫折中成长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做父母的目标不仅仅是使孩子免受身体上的伤害。他们的目标还应该是教孩子如何应付这个世界的危险和让人兴奋的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府使儿童远离危险这种做法实在不怎么样。而到处竖起篱笆创造一个几无危险的世界，把成人当作儿童看待，这就更错了。一个几乎没有危险的世界不仅乐趣不多，而且因为我们总被当作小孩子，也使我们缺乏人性。缺乏了使我们本质上是人类的东西。&lt;br /&gt;
作为人类，我们生活中最基本的部分就是去选择。这可以使我们预测未来，意识到我们的行为的成本与收益。如果你剥夺了未来的风险，你也就把选择权和应付风险与回报的挑战给剥夺了。你也剥夺了责任。儿童无法很好的预测未来。所以我们对待儿童和对待成人并不一样。但是当我们把成人看成儿童时，我们则开始把人类基本的应付不确定性与做选择的挑战给剥夺了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能保证那些没有保险或无力支付医疗援助的人得到医疗援助终归是人道的。可摆出一副慷慨大度的姿态后，为什么把穷苦人当作小孩子一样对待，对他们如何生活施加条件呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们说他们薪资不足时，通常是指他们希望赚得更多。那样的话谁都薪资不足，或是以为自己薪资不足。事实上绝大多数人都是那么想的。我发现有太多的人，在他们可以满足于现状而过得快活得多的时候，却常常对经济状况不满，这真是令人吃惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在市场体制下，没有旁观者。没人会明确的决定应该有多少种这种或那种工作，或是付薪结构该怎样。那是由市场这种客观力量决定的。&lt;br /&gt;
意思就是说没人负责，没人照顾这个机制以确保其公平、公正。&lt;br /&gt;
在这种机制下权力分散开来，而不是集中在一小撮人的手里。除了控制整个制度的规律外没人负责。在经济体制中，无人负责可以分散权力。如果每个人都腐败了，那这个社会用任何制度都约束不了。可是在一个权力集中在上层手中的制度下，上层腐败的诱惑几乎是不可避免的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个不良的体制里没有好人可言，要不就是好人都被那些不怎么好的家伙给排挤走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有从事一个令人讨厌到只能靠支付高薪才能吸引来人员的工作，你应该感到高兴才对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别抱怨，对你不满的现状采取些措施。责怪这个体制很容易，但你可以去改变你的现状。除非你想鱼和熊掌兼得。有时候最好的工作，也是最高尚的工作，薪水却不高，因为许多许多人争着抢着来做这种工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不负责任或不胜任的首席执行官想找份工作更难。我们这个体制会惩治独裁者。卑鄙无耻的首席执行官们要想找人给他干活是越来越难了，要想找人雇用他也越来越难了。那就是这种体制得以自律的东西。这种体制的可爱之处就在于，雇用与解雇的大权掌握在负责企业生存的人手上，这是一种极为有效的方法。我宁愿选择这种解决方案，也不希望把经济大权交给一个委员会或董事会或是华盛顿的一个政府部门。那就会创造另一类独裁者，他们只能更不负责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济学家们都不善于公平，这或许有损于我们的社会形象和人气指数。&lt;br /&gt;
毫无疑问，这是你们形象不佳的众多因素中的一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;默克公司的一位董事：&lt;br /&gt;
我们要记住，药品是为病人而生产的，我们不要忘记药品是为人们服务的，不是为利润。利润会随之而来，如果我们记住这一点的话，利润总会出现的。我们记得越牢，利润就越大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利润才能使公司存在下去。没有利润你就破产了，根本帮不了你的顾客或你的雇员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;善良意味着言而有信，毫无怨言的为别人服务，在商界可能比在其他领域更可贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能对商业的看法主要来自狄更斯的某本小说或好莱坞电影或是一部电视剧。所以你一想到商业就看到烟囱向空气中喷着毒气，一个阴险的商人坐在一大堆钱袋中间，一边高兴的搓着手，一边谋划着怎样用更新更刺激的方法去剥削他的顾客。在通俗的文化产品中，商业总是被描绘成这个样子，因为这样好卖。人们喜欢做牺牲的感觉，这样他们就可以憎恨压迫者了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私利既不好也不坏，它只是生活中的一个事实。我们都想做得更好，我们都想出人头地，这是人性中的一个基本组成部分。而市场则把我们的本性引导到一个可以为他人服务的途径上，这是《国富论》作者亚当·斯密教我们的。人们认为他相信贪婪是好事，可是他只是想解释私利的力量而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个完美的体制可能会有不完美的结果。我宁愿忍受在那种程度内的不完美。因为当你要干涉一个复杂的体制时，你常常会把事情弄得更糟。我宁愿依靠竞争去约束其不完美的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用丁尼生《尤利西斯》的结尾：&lt;br /&gt;
众生皆难逃一死&lt;br /&gt;
但死前尚可完成崇高事业&lt;br /&gt;
人类与神斗争&lt;br /&gt;
岩石间迸出火花&lt;br /&gt;
夕阳西下，玉兔高升&lt;br /&gt;
纷乱中低吟四起&lt;br /&gt;
来吧，朋友们&lt;br /&gt;
去寻找一个崭新的世界，为时未晚&lt;br /&gt;
抛弃凡尘，做好准备战胜&lt;br /&gt;
夸张的皱纹，因为我的目的是&lt;br /&gt;
远航至落日与星尘之外的地方&lt;br /&gt;
直到我剩下最后一口气&lt;br /&gt;
海湾也许会把我们吞下&lt;br /&gt;
我们也许会抵达快乐岛&lt;br /&gt;
见到我们知道的伟大的阿喀琉斯&lt;br /&gt;
光阴如梭，时光虚掷&lt;br /&gt;
我们已无当年的力量&lt;br /&gt;
去撼天动地，也无同样的&lt;br /&gt;
英勇气魄&lt;br /&gt;
时间与命运催人老，但是&lt;br /&gt;
去奋斗求索永不言败的意志仍在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;悲剧的一面并非在于他们一小时赚30美分，而是一小时30美分是他们的一个最佳选择。他们勉强糊口是因为从根本上讲他们的经济落后，没有一技之长，受教育水平低，并不是因为他们被跨国公司剥削的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你想要行善事，但是你忽略了一个事实，那就是必须要有人支付多出的工资，拿别人的钱去行善事当然容易了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你活在一个幻想中的世界，工人和消费者的信息都极为灵通，所有的事情都能顺畅的自我调整。&lt;br /&gt;
而在你的世界里，只有你是信息灵通人士。其他所有人都需要你的智慧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对我而言在做梦机器里的生活根本就不是生活。不仅仅是因为它是不真实的，而且还因为做梦机器剥夺掉了所有使生活过得有意义的东西。去奋斗，去求索，永不言败。以及失败的体验。当你永远都不会失败时，求索的魅力何在呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;取缔电视有悖美好生活的游戏规则。美好生活是真实的，充满着波折和起伏，成功与失败。经过艰苦攀登爬到顶峰才使得绝顶的景色格外美妙。&lt;br /&gt;
把电视取缔了并不能使我们距离美好生活更近——它并没有真正的改造这个世界，它只是把出问题的地方给掩盖起来，让你觉得问题已经解决了，这是一种危险的错觉。&lt;br /&gt;
为什么你会觉得电视里的东西是如此低劣呢？因为人们喜欢这些东西。&lt;br /&gt;
人们为什么每天晚上都要看四个小时的电视，然后在遥控器上就睡着了呢？因为他们空虚。&lt;br /&gt;
取缔电视对这些不能有任何的改变。&lt;br /&gt;
就算是能有所改变，我又有什么权力让这些机能失调的家庭有更多的时间聊天呢？&lt;br /&gt;
我又有什么权力迫使父母们切实的把时间花在孩子们身上呢？&lt;br /&gt;
就算是我有这个权力，你们为什么会觉得运用这种权力把成人当作儿童去对待，把电视这种糖果拿走就是改造世界的一种办法呢？&lt;br /&gt;
我为自己没有电视而自豪。这是战胜我的劣根本性的一种胜利，尽管不大。&lt;br /&gt;
生活不就是这个样子吗？逐渐认识你自己，找出办法做正确的事情。&lt;br /&gt;
要政府通过法律减少你的选择余地代你做事有什么好处？那不是生活。&lt;br /&gt;
同样，如果我们可以改变游戏规则，把世界想成是一个政府可以终结愤怒、妒忌、贪婪、欲望或者暴力的地方，这也不是生活。在这种世界里的生活根本就不是生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13世纪的犹太教哲学家迈蒙尼德（Maimonides）认为，当进行慈善活动时，存在交易的双方，施与者与接受者，而接受者也有自己的尊严。根据犹太法，最高层次的慈善行为是当施与者提供赠送、借贷或其他形式的帮助时，能让接受者变得自给自足。为了保持尊严和纯洁之心，隐去双方的身份是一种办法。最低层次的慈善行为是双方都知道对方的身份而施与者还心存抱怨。对接受者来说，让他知道他欠谁的情会让他感到没有自尊，而对施与者来说，让他知道他在供养谁也不好。&lt;br /&gt;
我从迈蒙尼德那儿学了三件事：&lt;br /&gt;
第一，独立自主应该是目的。&lt;br /&gt;
第二，接受者的尊严一定不能忽视。&lt;br /&gt;
第三，我们通常都不注意这一点，就是施与者的心理也很重要。虽然给总比不给强，可是理想的状况是乐于给予而不是勉强为之。理想的状况是在人家提出要求之前就给了。理想的状况是出于同情给予而不是出于想让别人依赖你这种自私心理才给予。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们以为如果我反对强迫人们通过纳税进行捐赠，那么我就是反对帮助穷人。但是我并不是像你所说的那种自私的富人。我是赞成帮助穷人的，我不想让人们挨饿。我只是认为强迫人们，即使是自私的人，去捐赠都是不对的。如果我们想要改善这个世界，我倒宁愿致力于使自私的人产生同情心而不愿意动用国内收入署去强迫他们捐赠。更糟的是，强迫别人捐赠会彻底破坏那些助人为乐的人从做好事、自愿给予的行为中获得的满足感。它会扼杀人们的精神。我们人类都有一种保有自己东西的强大欲望。超越这种欲望，与他们分享自己的东西，这是人性中最基本的一个部分。存在私人慈善机构的社会环境允许我们表达这种感情。由政府照顾穷人的社会就把同情从我们的生活中剥夺走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们取消了福利，可能用来帮助穷人的钱就会少了。即使多数人都很乐于助人也是一样。人们知道别人都在捐赠，这样就使得一些人少捐一些，而别人则一分钱不捐（搭便车效应）。所以用税收来帮助穷人的好处就是能筹集许多钱，坏处就是它导致垄断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我过去常常想，公立学校之所以办得差劲是因为它们用不着去为生源竞争，现在我认为那只是一部分原因，另一部分原因在于它们是免费的，用不着家长从兜里掏钱。当人们不得不直接为某事付钱时，他们就会珍惜它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许在通过给穷人钱而又避免依赖这种破坏性方面，私人慈善机构比政府也好不到哪儿去。而且如果他们弄不到足够多的钱的话，还会把事情弄得更糟。&lt;br /&gt;
对于贫穷问题没有完美的解决方案。我们可以缓解绝望，但是决不是钱就能消灭绝望的。唯一的办法就是随着时间的流逝让资本主义自然发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本主义里存在争斗，但是在它的内心有一颗能够改变人们生活的看不见的心在跳动，只要你给它机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你感到怒火中烧时，想想你发火对听众产生什么样的影响。他们不会因为你火气的大小而决定是否接受你的观点，发火不会使他们认真的对待你的观点，只会让他们觉得你有毛病。而且他们很可能是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有死鱼才随波逐流。&lt;br /&gt;
Malcolm Muggeridge: only dead fish swim with the stream.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我承认，某些首席执行官没有特蕾莎修女那样富有同情心。我理解不受约束的资本主义并不能为每个公民带来幸福愉快的生活。我承认有些市场营销手段不太诚实，我承认有些工人的日子不好过，我承认市场会带来一些不完美的后果，但是今晚坐在这儿的这些人，对商业界充满不信任和鄙夷，可是他们想没有想过，用条条框框去约束竞争的代价有多大？他们注意过没有，由于某些规章制度的存在，许多事情根本就不会实现？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一家公司在业内领先创造了大量的利润时，就会有许多愤怒的声音。攻击者们总以为利润是剥削的标志而不是杰出的标志。竞争者们就向司法部哭诉，要求制定反托拉斯法案。消费者要求降价，工人们要求涨工资。他们抱怨说：公司毕竟支付得起啊。实际上这是乞讨的根本原理。“你有许多钱，我也想要点”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是以进步的名义（毁掉美国的麦塔隆这样的小城镇），是以给下一代孩子充分发挥他们的聪明才智的机会这个名义。并非为了使他们更富裕。尽管他们会更加富有，而是为了给他们机会去过由他们选择的任何一种生活的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们俩的不同在于你关心胜利者，而我关心失败者，你想确保有才能的人有机会充分发挥聪明才智，可是并非人人都有天赋。我希望在这个世界上失败者也有一席之地。&lt;br /&gt;
我也一样。但是我不能接受胜利者与失败者之间非此即彼。这个世界并非是个绝对平等的世界，有些人比其他人更有才能。也许我有点过分美化资本主义给有才能者以充分发挥施展的方式了。但是有能力的人不能以牺牲那些天赋一般的人去发展。资本主义迫使有才能的人与其他人分享自己的才能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“给”这个概念什么毛病也没有，是那个多余的“还”字让我受不了。它标明财富是偷来的，曾经属于社区，应该还回去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的选择不在胜利与失败者之间，也不在同情与无情之间。真正的选择在于一个凝滞的世界和一个动态的世界之间。一个世界的人们被鼓励满足现状，而另一个世界则鼓励人们大胆梦想可能有的东西。我知道我想生活在哪个世界里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济是可以自律的，但是自律的核心是私有财产。你花你自己的钱时总是很小心谨慎，而你花朋友的钱时就不那么谨慎了。为什么呢？原因在于风险与回报。当你花自己的钱时，你要担风险，你也会有回报。可是当所有权没有被清晰的界定时，市场动力消失了，需要规章制度的情形就变得更迫切了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应用经济政策时我们面对的可是人们的生命啊。有多少次，事情的结局不仅仅是与我们的初衷有出入，而是恰恰相反。而有最有害的后果往往最难看请。许多经济政策的作用就是这样，看不见的损失往往就是那些努力想做好事的人造成的。寻找有用的政策，而不是那些能产生你“在改造世界”这种假想的政策。如果你想要成为一个好的经济学家的话，那就要始终寻找那些无法预见的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绝大多数人都把注意力放在市场的物质一面——资本主义让我们变得富有了。但是我希望你们记住一件事——钱并不是万能的。我知道从一个经济学家口里说出这句话有点可笑，但是经济学并不是关于钱的学问，它是一门关于给你满足使你满意的学问。在个人层面，那就意味着工资并不总是工作最重要的因素。同样重要的还有，一份工作是否能给你提供机会学习进步，它能让你取得什么样的成就，这种成就会让你获得多少满足感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本主义让我们富裕了，当那并不是我喜欢它的原因。不受政府规则的束缚而受竞争约束的市场给了我们每个人一种以我们希望的方式改造世界的机会。对我们中的一些人而言，那可能只意味着混口饭吃，养家糊口。而对其他人而言，那意味着为这个世界带来难以想象的新产品去改造人们的生活，但是不管怎么样，钱总是第二位的。在我们日常生活中，是市场的力量才让我们感觉到作为一个可以按自己意志选择的自由人而活着。有些人把市场想象成一个你死我活、成王败寇的冷漠所在。但是市场没有任何要冷漠的地方，原因就在于，个人可以做自己的选择并不是说他们就可以自给自足。它并不能取代爱、慈善或对社区的归属感，这些情感就是由于我们每个人编织的关系网自愿创造出来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我希望你们已经学会了尊重其他人的选择是多么的重要。我再怎么想了解你也不如你自己对自己的了解。我相信仅此一条就使你有权去过你自己认为合适的生活，只要你的行为不危害他人。那意味着就算当你认为我应该如何做时也要尊重我不那么做的选择。我认为这是人性的一条基本准则，被别人看作成人而不是孩子的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济学是看待世界的一种方式。它不断提醒我们，世上没有免费的午餐。走哪一条路都意味着放弃另一条路。而这可能会让我们最终感到遗憾。没有后果与代价的世界是一个没有选择价值的世界。没有责任的世界不是成人的世界——是动物、孩子或机器人的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信公司应该努力盈利，而不是去为社会事业服务。这种努力的结果就是创造出更新更便宜的产品去改善我们的生活。这种努力还可以驱使公司为消费者服务，善待员工。但那并不是说国家随着通用公司而进退，或是说政策的好坏取决于其对公司利润的影响。当最低工资额成为新闻时，人们认为把最低工资额定高一点挺好，因为对工人有利，可是又不好，因为它有损于公司的发展。然而反对最低工资的经济学家们之所以反对它，是因为他们相信最低工资给那些没有工作机会、没什么技术的工人标了价。反对工作场所安全规则的经济学家，不相信保护公司利润的价值。他们反对安全规则是因为他们相信，给所有的工人强加一项整齐划一的安全标准，就像是让所有的司机都使用安全气囊一样。对某些工人而言，收益可能抵不上成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按常人的公平定义经济学家们是不善于公平。多数人都认为公平就是平等。如果你有什么我没有的东西，那么就不公平。如果你有份工作，而我没有，可是我又想有，那就是不公平。如果你赚的钱比我多，那就不公平。我不同意任何这类观点，可是我同意与否和经济学毫无关系，那只是我的处世哲学。我对公平的定义是合乎规则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别忘了爱德华学校是在和无数个其他的私立、公立学校竞争。如果因为管理方存在某种歧视和偏见而不断雇用水平一般的老师的话，教学质量就会滑坡，再想招来学生就难了，那样的话代价也就不小了。我就喜欢这种体制迫使你要做到出色。&lt;br /&gt;
但是爱德华学校是城里最好的私立学校，它的声誉太好了，就算他们总是做出不当的决策，也得等到多年后才能见到报应。你怎么可以让他们在这段时期内任意践踏公正呢？&lt;br /&gt;
因为我不认为那是不公正的。我认为之所以它是城里最好的学校，是因为它可以按照其领导和董事会的意愿随意去追求卓越。我觉得去干涉这种体制不是什么好事，而且就算是一种不公正，也是那种被人心的复杂性掩盖了的不公正，而不是那种你想用法庭和司法制度为之斗争的不公正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一对夫妻分手时，人们总会想是谁的错，这其实是个很愚蠢的问题。就算是当事人，丈夫和妻子，抛开所有的情绪因素，也无法回答这个问题。一次离异是上千次失误的产物。你可以对这个问题调查一辈子，还是弄不明白到底是谁的错。&lt;br /&gt;
歧视只是个单词，这个单词不能把人心或人类交往的复杂性全部包括进去。&lt;br /&gt;
一旦你要把人心放到法庭上去审判的话，你就不再是找出有罪没罪了。&lt;br /&gt;
没有精确的尺度去衡量偏见，也没有办法证明解雇一个人不是出于偏见。一个毫无偏见的局外人怎么能知道真正的原因是你表现的好坏还是出于歧视呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你是个实干家。你看到什么不对的事，马上就要纠正它。可是你怎么纠正呢？就应该有法律、立法。可是立法是一个非常钝的工具。它从来都不能单纯纠正错误，而不创造出一大堆新的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是每件让人不舒服的事都一定是违法的，粗鲁就让人极为不爽，可是它不违法。如果把粗鲁定为非法，那倒是能减少人们许多粗鲁之举。可是它也会减少一千种人们善意交往的其他形式，因为人们会害怕被起诉。把粗鲁定为非法就是把法庭和执法的权力放到我们私人手中，而难以保证弄清楚事实真相。&lt;br /&gt;
为什么不让一种行为成为合法的但却遭人唾弃呢？为什么不运用别的办法去减少我们认为可恨的事呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想让这个世界更美好，我想要做些事情，我想要为某种事业而奋斗。我想要帮助别人。我就是不能站在一边听任其自然发展，我想尽力让情况好转起来。&lt;br /&gt;
有许多种方法可以不使用政治或法律程序，而把世界改变得更好。你可以开个公司，雇用你认为生活困难的人；你可以在疗养院为老人读读书报；你可以自愿为受虐待的妇女提供住宿；你可以辅导数学成绩不佳的孩子；你可以制造一种产品或开发一种服务改善人们的生活；你也可以帮忙推销那种产品，这样人们就可以早些享用。所有这些都能使这个世界更美好。用自愿行动一次帮助一个人。我认为通过立法你不会使这个世界更好。你很可能会害了你要帮助的人。而且当你运用立法时，你可能会打消私人行为的积极性，而私人行为可能会以更有效的方式把这件事给做了。&lt;br /&gt;
我不想等着人们自己变好。我可没你那么有耐心。&lt;br /&gt;
对于强制我也没有你那么心安理得。我不敢肯定，如果我们能找到偏见基因，巴塔给切除掉的话，这个世界是否就会变得更好。如果能把仇恨基因去掉的话，我们也未必能好到哪儿去。我想我们应该超越我们的本性。立法不能改变我们的本性。它只能让我们产生这样的假相：我们已经使世界完善了。强迫人们去雇用女人并不能使他们的性别歧视有任何改变。&lt;br /&gt;
可能会，可能会让他们调整一下观点，可能会教育他们。他们可能会发现女人一样能把他们原来认为干不好的工作干好。你可以减少一些偏见。&lt;br /&gt;
没错，强迫人们违背他们的本性可能会产生好的结果。不过也可能会带来可怕的后果。它会使人们产生抵触情绪，而这种抵触情绪只能加剧歧视；它可能会使那些受到照顾的人群把自己看成是牺牲品；它能削减人们进行主动提高自己的动力；它会提高我们想要帮助的人群的雇用成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不准备上法学院，而我也没有把你变成一个自由市场浪漫主义者，不过你并不反对别人的忠告，我也不是非得赢得一场辩论赛，我只是想让你理解改善这个世界不止有一条途径。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</link>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 10:39:54 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;明洲，你好：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是你的爸爸，先代你说一句&lt;strike&gt;黑&lt;/strike&gt;行话：Hello, World!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是写给现在的也是未来的你的一封信。&lt;br /&gt;
我知道，这和大多数父母的心理一样，既愚蠢又傲慢，以为多活了几十年或者有了子女，就有了教育下一代的资格，还有向旁人炫耀未来将教子有方的嫌疑。&lt;br /&gt;
但自你出生后，父母闲暇无多，为避免这个以滞销自嘲的 blog 停产，就只好牺牲一下未来的你了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;启蒙&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
首先要说的是对你的期许和要求，希望未来的你能经过自我启蒙（启蒙只有通过自主才能完成，那些以为启蒙是当其他人人生导师的都误解了启蒙）达到成熟的状态，按康德的说法就是，战胜自身的懦弱和懒惰，不需要借助他人的引导，主动运用自己的理智去思考。&lt;br /&gt;
着眼于起点，这是最低的要求。假若其他方面都无可挑剔，却从不反思和自我批判，驱动自己追求启蒙，那么在我看来，你的人生是不值的。&lt;br /&gt;
着眼于终点，这又是最高的期望。你的自由归根结底来自于这个如同西绪福斯推石上山一样艰苦又永无止境的过程。&lt;br /&gt;
践行此道，你自己的理智思考不会向他人的教条投降，免疫各种人生导师的精神洗脑，包括父母（比如本文后面的话你就该自己判断是否可信）、师长、伪装成父母的各种怪兽，甚至还有你的爱人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那好，现在开始正式的“说教”吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;世界是残酷的&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
虽然刚刚和它打过招呼了，但这个美丽的世界不会因此就对你格外友好。&lt;br /&gt;
你父亲我刚初生就差点因为疾病马上注销，你相对来说比较幸运，除了击败其他数以亿计的竞争者外，还比较健康的来到这个世界。&lt;br /&gt;
但你还要经历许多食物、药物、疾病、意外事故等等的考验，直到&lt;strike&gt;膝盖中了一箭&lt;/strike&gt;死亡来临，这是任何生命都逃不过的残酷命运。&lt;br /&gt;
所以，珍惜你的生命，在有限的时间内寻找生命的意义，创造只属于你的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有免费的午餐&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
很多人以为现代人类生活中的各种好处是理所当然，是人人应该生而就有的，只需要伸手就能得到也应该得到。&lt;br /&gt;
他们错了。&lt;br /&gt;
世界上没有免费的午餐。&lt;br /&gt;
无论自由、福利、工作、爱情，莫不如此。&lt;br /&gt;
用你的头脑和双手创造价值，承担相应的责任和付出，然后才有得到的资格，而不要靠幻想、施舍、偷窃和抢劫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金钱&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
在市场经济健全、印钞机不是抢劫工具、价值观还不太扭曲的社会中，人们评价商品和服务价值最佳的标准之一就是这种一般等价物，也是他人承认你价值的标尺之一，所以不用像某些自命清高的人物一样避而远之。&lt;br /&gt;
但也不要学守财奴，把聚敛金钱作为终极目标。金钱本身不是目的，它只是人们实现目的的工具，如果将工具当作目的，人生就真的悲剧了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持诚实正直&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
诚实正直的意义在于避免被自我欺骗扭曲。&lt;br /&gt;
不要为了一个你不愿意直面和审视的自我而抛弃基本的品德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明确目的&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
带着明确的目的做事。&lt;br /&gt;
目的明确了，才有动力推动自己不断前进，才知道如何厘清问题的本质，才能选择最佳的路径，才不会迷失在次要的形式和手段中，才使抬头看路有意义，才能意识到时间的珍贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持专注&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
我认识不少智力非凡的人物，不过，不是每个人的未来都对得起他的才华。&lt;br /&gt;
我也看到过不少先天能力平庸却成就辉煌的例子。&lt;br /&gt;
能否保持专注是基本和关键的因素之一，尝试过沉浸于专注状态后，你应该会更容易理解这一点。&lt;br /&gt;
记得总是留给自己进入专注状态的空间和时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行动的勇气&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
阿尔·帕西诺在《闻香识女人》中有一句经典台词，“我一直知道什么是正道，但是从来没有走过。为什么？因为走正道太他妈难了。”&lt;br /&gt;
知道和行动之间有一道鸿沟，即使最正直无畏的人也有彷徨的时候。&lt;br /&gt;
我不奢望你有勇气做到所有你认为该做的事情，只祝愿你在人生最关键的时候有小小的勇气迈出一步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
太多人喜欢把“爱”挂在嘴边，可是真正懂的人并不多。&lt;br /&gt;
爱不是依赖、控制或吞噬对方以实现自我的手段，也无法放弃自我来交换得到。&lt;br /&gt;
爱是尊重双方的独立人格，与平等对象保持自由的关系，承担各自的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果身为父亲的我有用“爱”控制你的实际行为，请一定提醒我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女性&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
其实我们更希望有一个女儿，也有过几年再生一个的打算，不过你母亲在产床上握着我的手说她改变了心意，因为身为女人太痛苦了。&lt;br /&gt;
虽然现在男性总是抱怨竞争激烈压力太大，就连相亲时的地位都还不如女性，但其实女性仍然处在劣势的社会地位和经济地位，从生理特征（怀孕、生产、月经、更年期、妇科疾病、平均战斗力等等）到社会观念（各种或明或暗的从生理到心理的偏见和强制）都决定了这种情况仍会长期延续。&lt;br /&gt;
身为男性，恐怕永远也无法理解女性一生面对的各种压力和痛苦，但我希望你能了解这一点，不仅要尊重和爱护她们，也要为改变对女性的不公和偏见而努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;书籍&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
也许等你长大了，电子书已经成为主流。我这里要说的书籍乃是承载和传播知识的工具，不是哪种特定的载体。&lt;br /&gt;
通过书籍，你可以与人类历史上最伟大的头脑交流，哪怕他们已经死亡上千年，这是地球上其他非智力物种和我们的原始人祖先不可想象和无福享受的，请好好珍惜这知识传承的良机，不要浪费你的智识。&lt;br /&gt;
书籍又是人类心灵出逃的窗口，当无人理解、无处诉说时，你也可以借助书籍遁入只属于自己的精神世界，享受孤独。&lt;br /&gt;
当然，最后还要记得回归到现实世界中，完成认识你自己，认识你的世界，实践你的理性的终极任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;感谢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/6568716273/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7155/6568716273_9a1bc112e3.jpg&#34; alt=&#34;初生&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
最后要感谢你，我亲眼看到了新生命的诞生，手上多了一个宝贝，肩头多了一份责任，心中多了一份希望&lt;strike&gt;，大约一半的基因有了备份&lt;/strike&gt;，这彻底改变了我的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
養幾個孩子是我人生的願望　我喜歡他們圍繞在我身旁&lt;br /&gt;
如果這紛亂的世界讓我沮喪　我就去看看他們眼中的光芒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總有一天我會越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
看著他們一天一天成長　我真的忍不住要把夢想對他講&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總在他們的身上　看到自己過去的模樣&lt;br /&gt;
對自己、對人生、對未來的渴望&lt;br /&gt;
他們是我的希望　讓我有繼續的力量&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　所有的孩子都一樣&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　但願我能給他一個最像天堂的地方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依稀記得他們出生時的模樣　我和太太眼裡泛著淚光&lt;br /&gt;
雖然他長得和我不是很像　但是朋友都說他比我漂亮&lt;br /&gt;
毫無意外我真的越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
如果能夠陪著他們一起成長　生命裡就算失去一些別的又怎麼樣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我難免還是會想　這樣的歌很少人會欣賞&lt;br /&gt;
這一首歌無關兒女情長　只獻給我家那兩個可愛的姑娘&lt;br /&gt;
他們在我心裡最柔軟的地方　雖然我總是身在遠方&lt;br /&gt;
我生命裡美好的一切願與他們分享
&lt;/blockquote&gt;
——李宗盛《希望》&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>可能是最后一次关于陈冠希的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/kenengshi-zuihou-yici-guanyu-chenguanxi-de-taolun/</link>
        <pubDate>Thu, 21 Feb 2008 15:06:19 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/kenengshi-zuihou-yici-guanyu-chenguanxi-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;buchimifan:
我不是说我多高尚，我不高尚，一点也不，照片我也看了，看了也就罢了，我甚至觉得有些人打鸡血一样兴奋都可以理解，但人家都宣布推出娱乐圈了，再调侃就有点不厚道了，已经像是鞭尸了。做人，善良还是第一位的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;popoever: @buchimifan 我也没想明白cgx干嘛要道歉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon: @POPOEVER
道歉该是为了“没有保管好涉及他人隐私的东西，给当事人造成了巨大困扰”，虽然他不会修电脑，但应估计到后果。（所谓能力越大责任越大？囧）。就像朋友借你车骑，烂在半路，不能以不会修为由丢在路边任人取走。偷车的人是不对，但知道他人可能顺手牵羊而未做保护的人也有责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AmberTaipei: 我也不覺得他有什麼大錯, 怪只能怪在職業叫做藝人,
然而藝人被媒體用放大鏡檢視, 被大眾用莫名的高道德標準批判,
都是藝人名利背後, 必須承擔的另一種代價, 他道歉,
只是滿足這些放大鏡與莫名的道德批判, 嚴格說來, 不過就是男歡女愛的珍藏照,
即使腳踏兩船, 也只能算感情糾紛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;buchimifan: @AmberTaipei
对，大众一面以超级道德尺度要求艺人，一面降低自己对自己的道德尺度，连鞭尸也在所不辞。艺人也是人，互联网揭开的不只是艺人的遮羞布，普通人的私生活被干扰也不是没发生过，程度自然不如陈冠希这么夸张，但也对当事人造成了极大伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon: @buchimifan
超级道德的始作俑者恐怕不是大众；指责和反思律人/律己的背道而驰，正是在被牺牲者之后的事情了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AmberTaipei: @ajer001 沒錯, 所以他該道歉的, 是那些照片中的女主角,
還有女主角的男朋友跟丈夫, 而不是媒體, 不是大眾, 只能說,
如果他站出來道一個連他自己都不知所以然的歉, 可以讓媒體罷休,
可以讓大眾內心被挑起的對性的踰越, 對偷窺的可恥感都得到饒恕,
那他也只好這樣做了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;flypig: @AmberTaipei
我看过你的上一个tweet，忽然想，那封“张柏芝公开信”，才像是一个发自自身的道歉，尽管那似乎是封假信。而陈冠希的发布会，更像做给媒体和社会看的一场秀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;flypig:
我觉得，看这个事情，已经不能说“陈冠希怎样怎样”。有悔意也好，道歉也罢，已经说不清是他发自肺腑的表示，还是为了做给人看、做个媒体看的、为了赢取公众和陪审团(是，还没到这步)同情分的智囊团集体决定了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon: @flypig @AmberTaipei
然则这样的道歉等于承认对艺人要有超道德的要求（无论表现手段是什么），算是惯坏大众，而没有真正解决问题。所以，还有很多事情要做啦（摊手）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：什么才是同声翻译的最高境界？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢霆峰：我被你感动了！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
