<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>控制 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%8E%A7%E5%88%B6/</link>
    <description>Recent content in 控制 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%8E%A7%E5%88%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>被超市控制</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/bei-chaoshi-kongzhi/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/bei-chaoshi-kongzhi/</guid>
      <description>原圭一： 你们有没有生活被超市控制的感觉呢？超市有什么我就只能买什么 下架了喜欢的食物也无法投诉 觉得懊恼，后悔以前没有多买点 品类 口味 质量都不由自</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/y_g_y_/status/1507078840476221452">原圭一</a>：</p>
<p>你们有没有生活被超市控制的感觉呢？超市有什么我就只能买什么<br>
下架了喜欢的食物也无法投诉 觉得懊恼，后悔以前没有多买点<br>
品类 口味 质量都不由自己决定 除了另找一家超市毫无办法<br>
其实超市才是控制你一切日常的deep state&hellip;?</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1507241573758619650">Calon</a>：</p>
<p>我可以选择不同的超市，或者干脆不去超市啊。超市并没有承诺并承担供应所有商品的责任，又谈何控制呢？<br>
它能够提供一小部分我自己无法生产的价廉物美的商品已经很好了。<br>
一厢情愿的将自由选择权交给无需为此负责的超市，然后认为自己被它控制，这思路就不正常吧。</p>
<p>原圭一：</p>
<p>就是这么一说啦，开个玩笑…严格意义上我的确可以不去超市或者换个超市，但门口最近的超市就是我最常买东西的地方，网上购物也是这家连锁。<br>
其他选项在我这边都排除了，地理距离上更远，因为我没有车这样。<br>
去其他地方需要一个半小时来回吧</p>
<p>Calon：</p>
<p>所以实际是被我们懒惰的天性控制，习惯了之后就会觉得理所当然，然后还要甩锅给超市。😂<br>
不过存在另一种情况，就是你愿意出钱，超市也完全有利润可赚，但因为超市自身的运营策略原因，就是不愿意提供你想要的商品，还把附近能提供商品的竞争对手挤掉了。</p>
<p>原圭一：</p>
<p>我懒是真的😂<br>
它没有故意不提供 就自然淘汰了大概不太好卖的东西 我以后多买点吧<br>
超市并没有“统治”我们 而是由于行动方式的限制 客观上被有限的可能性局限了 造成了事实上的“统治”<br>
还是网购好啊</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>个人价值的未来</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiazhi-de-weilai/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/geren-jiazhi-de-weilai/</guid>
      <description>一些做大数据分析的技术人员，终极梦想是通过海量数据的收集和分析，预测人类群体的行为，甚至利用预测结果进行提前干预和控制。 其中有的人认为个人得</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>一些做大数据分析的技术人员，终极梦想是通过海量数据的收集和分析，预测人类群体的行为，甚至利用预测结果进行提前干预和控制。<br>
其中有的人认为个人得行为虽然不能精确预测，但放在群体中，个人的因素会被抹平。<br>
有的则认为个人的行为总有一天也可以精确预测。<br>
人类的大脑是个黑盒子也无所谓，只要数据够多，建模够准，什么时候作妖都能预测到。<br>
而研究大脑运作的一些科学家，则梦想有一天能够完全理解人是如何思考、决策和行动的。</p>
<p>假如两者都成真，并且结合起来，人就会是透明的机器，和人打交道就像玩游戏时背板。</p>
<p>如果真到了那一天，每个人都没有秘密且可以任意操控，人是否还有存在的价值？<br>
是否会被认为没有价值而整体抹除。<br>
还是说，人可以凭借对自身的深入认识，继续进化到更加复杂的境界？<br>
比如和硅基机器相结合，成为一种混合的生物？</p>
<p>这样的未来早已有人设想过，《Matrix》系列都算是后辈，而且还多余地给人保留了当“电池”的微小价值。<br>
但在技术还没有进化到这一步的时候，许多人在心态上就已经习惯将个人的价值再次回归到文艺复兴之前的状态，并准备迎接个人连电池的价值都不如的未来。</p>
<p>在我看来，这就是一种自我实现预言的“俄狄浦斯效应”，保护个人价值既来自于技术的发展、社会关系的演变，也来自于每个人的珍视。<br>
越是视个人为标准统一的工具耗材，忽略千差万别的每个人，忽略他们千差万别的创造和潜力，忽略各种微妙而细致的差异，越容易推动未来向否定人的方向演进。</p>
<p>分辨不出快餐和珍馐的人，只配得到快餐。</p>
<hr>
<p>3月25日更新：</p>
<p>听了 podcast 节目声东击西《<a href="https://etw.fm/205">经济学家眼里的算法之蠢和治理难题</a>》的这一期</p>
<p>嘉宾将看不见的手理解为算法有些偏颇，看不见的手还包括许多隐藏的偏好信息，算法永远都过于粗糙和抽象。</p>
<p>如果算法=看不见的手，那么掌握算法的平台=市场机制，但显然平台只是市场中的关键参与者之一。</p>
<p>而且交易信息的分布式交互海量数据和集中的实时采集建模计算能力，不是算法可以支撑的，甚至是永远无法实现的。<br>
如果可以的话，中央计划经济确实就可以成立了。</p>
<p>平台也不能仅仅理解为撮合者——听上去仅仅是交易多方的信息对接，实际平台还有更多的角色，平台之间的竞争和合作，主动协助提升生产能力，创造需求，还有抢占交易者、生产者的生态位。</p>
<p>节目中还提到，新闻媒体的操守不可信，平台技术人员也可能无法理解和完全掌握算法，需要政府监管来控制算法。<br>
那政府监管者凭什么操守可信和有能力指导算法优化呢？未免过于乐观了。<br>
当用算法隔绝个人联系形成组织，隐匿、消除舆情的成本比解决问题成本更低时，会发生什么，现实中已经发生过很多，教会了我们很多。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>网络与人类社会</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-yu-renlei-shehui/</guid>
      <description>人与人之间的交流就像网络交互和控制： 有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。 有的网络节点只想控制对方</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>人与人之间的交流就像网络交互和控制：<br>
有的时候握手失败，有的时候会丢包，有的时候会伪造篡改数据，有的时候不做任何校验。<br>
有的网络节点只想控制对方而忽略部分不想看到的数据反馈，有的不愿意自己计算只想接收和执行控制指令，有的时刻准备取代中心节点发布控制指令，有的则和其他节点保持平等的关系。</p>
<p>不同层级的各种网络协议就像人与人之间的交互方式。</p>
<p>再延伸一下，可以将各种人类社会的政治制度和计算机网络架构建立映射关系：<br>
有的是中心节点控制的架构，有的是分布式的自组织松散网络，有的是介于两者之间的混合形式。<br>
前者走到极端是只有巨大而唯一的中心计算节点，外围节点都只负责输入输出，相当于人类只有一个智慧体，组成它的是失去自主意识和行为能力的个人。</p>
<p>就像计算机交互模式和网络架构没有绝对的优劣之分，人类相互之间的沟通方式和人类社会的政治制度也不必有绝对的善恶标准。<br>
不同的模式和制度在不同环境和阶段的适应性各不相同。</p>
<p>但如果你从根本上是个人主义者，持个人主义的价值观和方法论，那么恐怕不希望自己活得像某些类型的网络节点一样。</p>
<p>也有人设想未来的人类社会整体看来就是一个生物（人类巨灵），个人相当于这个巨大生物身上的细胞。</p>
<p>如果这样看的话，共情能力就相当于神经系统，感受其他细胞的痛苦；<br>
营养输送和免疫系统相当于援助保障能力；<br>
战争动员能力相当于瞬间的无氧运动能力。</p>
<p>而现实是集体主义者看重动员远胜共情，没有边际成本的控制机制，狂热地燃烧和消耗组织细胞，不惜今天割肉挖疮，明天壮士断腕。</p>
<p>所以以生物类比的话，个人主义者恐怕也不会被人类巨灵这样的概念随便忽悠——个人主义者不拒斥庞大的社会组织，相反，认为形成超大型社会组织的基础是个人主义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>现代杞人忧天</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xiandai-qirenyoutian/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 12:11:30 +0800</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiandai-qirenyoutian/</guid>
      <description>阮一峰最近在《技术的边界》中提到一个不算新鲜的观点：技术高速发展所蕴含的巨大能量，最终将把人类社会带到难以预测的脆弱状态。 其逻辑要点是： 系统</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>阮一峰最近在<a href="www.ruanyifeng.com/blog/2017/03/boundary.html">《技术的边界》</a>中提到一个不算新鲜的观点：技术高速发展所蕴含的巨大能量，最终将把人类社会带到难以预测的脆弱状态。</p>
<p>其逻辑要点是：</p>
<ol>
<li>
<p>系统越来越复杂，分工越来越细，大多数人已经不能够理解技术了，一个人也不可能从头到尾掌握整个系统。</p>
</li>
<li>
<p>因为无法理解技术，人类不知道今后技术会突破到什么程度。</p>
</li>
<li>
<p>只要技术有能力做到的事情，最终都会做到。人类没有办法遏制它的发展。</p>
</li>
<li>
<p>无法理解和无法控制发展，因此人类无法控制新技术的后果，可能实现能摧毁文明的技术。</p>
</li>
<li>
<p>结论：依赖技术的高科技、高度自动化的社会非常脆弱。</p>
</li>
</ol>
<p>我觉得这完全是现代版的杞人忧天：</p>
<p>细致分工导致隔行如隔山、一个人无法掌握整个系统，不是大问题。<br>
只要人类的沟通、交流、利益驱动、组织能力还在，分别掌握了技术细节的人可以随时组织起来，重建技术文明。<br>
而且历史证明，行业分工合作的社会，其竞争力远超没有分工的社会，从头再来仍然还会是这个结果，从分工导致的现象开始担忧没有道理。</p>
<p>人类无法预测技术的未来发展也不是大问题。<br>
事实上人类从来就没有搞清楚技术的未来在什么方向，只是技术进步的速度加快，让现代人普遍能体会到这种对未来的无知。<br>
我看到有网友评论得好：这种担忧只是人类对未知的原始本能的恐惧。</p>
<p>技术上能够实现的事情最终都会实现也不是大问题。<br>
这种表述方式有点像 Kevin Kelly 的《What Technology Wants》中将技术视为某种生命存在方式，或者盖亚假说中将整个地球生态视为有意识有目的的生命。<br>
仿佛冥冥之中人类会不由自主地为技术这种生命形式的目的服务。<br>
但实际上决定某项技术能否实现的，归根到底是人类的需求。</p>
<p>我们看到的许多实现难度很高或者为主流社会不容的技术突破，都是因为有人类需求源源不断地驱动。<br>
这需求不止是要用真金白银兑现的市场需求，也包括人类天生好奇心所催生的不求回报的需求。<br>
而同时，还有海量的本可能实现，但因为缺少需求驱动而胎死腹中、脑中的潜在的技术突破点，根本不需要妄图阻止技术进步的卢德主义者出手，就默默无闻地消失在历史长河中了，而我们只能看到那些突破重重险阻实现了的。<br>
一旦落到人类自身需求的层面上来，对技术发展的担忧就转变为对人类社会组织存续能力的担忧。</p>
<p>新技术不可控的问题那得看是对谁而言。<br>
如果你是希望全局掌控社会发展动态的控制狂，那么这确实是大问题。<br>
但如果你明白社会竞争发展的常态本来就是一种“基本可控的不可控”状态，那么这也不是什么大问题。</p>
<p>要担心的是能够一下子毁灭所有人类的技术被某个漠视现世价值的疯子掌握，或者技术发展导致人类的演变出现严重撕裂社会进而引起世界战争的情况。<br>
但这也不是技术层面的问题，和之前所说一样，还是人类社会组织存续能力的问题，也就是政治学范畴的问题。<br>
这锅，不能让技术来背。</p>
<p>依赖高科技、自动化的社会非常脆弱吗？<br>
原文中举飞机的飞行控制软件的例子并不妥当。<br>
飞机商用之前会经过严格的测试和试飞，必要时也有高科技、自动化之外的人工干预手段。<br>
因此软件出现问题导致飞机坠毁的概率微乎其微。<br>
而且越是了解飞行的人，越清楚飞行没有百分之百的安全，能够接受事故概率而坐上飞机的人，不会对这种问题盲目恐惧。</p>
<p>如果回到人类社会上，也就是说，人类的存在和发展本来就不是天经地义、百分之百安全。<br>
技术是人类对抗残酷的大自然的手段之一，技术发展到今天，正是人类社会自我保存和发展的需求所驱动的。<br>
为了未来未知的技术风险，忽视当下无时无刻不在涌现的实际需求，不是因噎废食、杞人忧天是什么呢？<br>
就是不知道不知道这是身为技术人员的阮一峰的真实想法，还是为了推广书而故意为之的宣传策略了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
