<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>消费 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9/</link>
    <description>Recent content in 消费 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 May 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>摆脱消费主义的简单方法</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/baituo-xiaofeizhuyi-de-jiandan-fangfa/</link>
      <pubDate>Fri, 10 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/baituo-xiaofeizhuyi-de-jiandan-fangfa/</guid>
      <description>看到好奇心日报上有一篇《你如何确定是你在用物品，而不是物品在奴役你？》的文章，其指导消费者防止消费主义绑架、被物品奴役的建议是，郑重其事，把</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到好奇心日报上有一篇《<a href="http://www.qdaily.com/articles/63657.html">你如何确定是你在用物品，而不是物品在奴役你？</a>》的文章，其指导消费者防止消费主义绑架、被物品奴役的建议是，郑重其事，把身边的物品当作人来看待。</p>
<p>我觉得这样的建议太不实际了，生活中能够做到的少之又少，还不如我自己的经验有用。<br>
这个经验就是，有意识的延迟满足。</p>
<p>不被物品奴役的关键在于确认自己的真实需求。<br>
而延迟满足可以让你在延迟的这段时间内，充分感受和判断没有被满足的稀缺需求是否称得上是真实而持久的困扰，审美偏好究竟是被包装手段激发的一时冲动还是经得起时间考验的欣赏。</p>
<p>你要做的，就是抑制住即刻下单、即时犒劳自己的想法，一次次强行推迟付款的行动，直到数天或数周后再回头想一想、看一看，当初放入购物车中的商品，是否还那么有吸引力。</p>
<p>就我个人的经验而言，经过这么几次折腾之后入手的商品，除非质量有不可预料的问题，基本都会觉得物有所值，也能物尽其用，确确实实解决了问题，提升幸福。<br>
只要有过几次这样的经历，后续就更有动力坚持采用这个方法了。</p>
<p>当然你也可以说，我被宣传洗脑意识不到所购商品不好的地方，或者能延迟满足只是因为“穷”。</p>
<p>更新：还有一个原因可能是拖延症？那当代社会最严重的两个问题：拖延症和消费主义竟然形成了这样奇妙的关系？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>音乐的力量</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</guid>
      <description>不少人看不起会唱歌的人，“不就是会唱歌么？凭什么成为万人追捧的明星？凭什么收入超过实干的技术人才或靠写书为生的知识分子？” 进而也鄙视音乐，“</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>不少人看不起会唱歌的人，“不就是会唱歌么？凭什么成为万人追捧的明星？凭什么收入超过实干的技术人才或靠写书为生的知识分子？”<br>
进而也鄙视音乐，“不创造任何看得见的价值，只会让人沉迷其中，寻找虚无的安慰。说到底只是一种消费而不是生产。”</p>
<p>不得不承认，我曾经部分认同这样的想法，而且至今也觉得一些流行音乐的歌唱明星配不上他们的社会地位和身价。</p>
<p>但我不想否认所有音乐人和音乐的价值，特别是不需要将消费和生产完全对立起来。<br>
某种意义上而言，审美的消费才是人类生活的终极意义所在——生产是供应的过程，生产本身没有价值。<br>
就像那个养羊、生娃死循环的笑话，忙忙碌碌活一辈子，不管是为了自己还是他人，总要有一个落脚点，要去创造出什么值得欣赏和体验的东西，就好像总要设置一个条件退出无限递归。</p>
<p>在音乐本身的审美价值之外，还有一点值得一提。</p>
<p>想到这一点，是某一天我在听一首歌曲，听到触动心弦的时候，勾起许多回忆，不禁感叹世事无常，昨日恍如隔世，泪水都快要夺眶而出。</p>
<p>一支音乐不过几分钟时间，却有这样触动人心的力量。<br>
更夸张的，可以让音乐会现场的数万人，同时观看直播的数亿人，沉浸于音乐营造的氛围中，跟随它，服从它，膜拜它，为它激动、呐喊、愤怒、哭泣，甚至暂时消解自我的存在感，与幻想中的听众和整个世界化为一体。<br>
有的时候，根本不需要任何乐器伴奏，简单清唱的人声都足够深入人心了。<br>
这是诉诸理性的文本无法达到的效果。</p>
<p>诉诸理性的文本，需要我们的意识转换、理解之后，才能建立起与作者的心意相通的管道。<br>
音乐甚至不需要理性意志的参与，就可直达无意识的深渊。<br>
两者相比较之下，音乐的力量是不是很像某种魔法效果呢？</p>
<p>生活的经历在人类的脑海中埋下情感思绪的种子，音乐如同魔法咒语一般，瞬间将它们唤醒激活，在心灵深处恣意生长。</p>
<p>这么一想，除非是完全不懂欣赏音乐的人，是不是对这门艺术和能熟练运用技艺的人有不同的感觉了呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>如何克制购物欲？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ruhe-kezhi-gouwuyu/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 15:15:13 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ruhe-kezhi-gouwuyu/</guid>
      <description>不懂为什么很多人说忍不住要买东西，总想知道如何才能克制住购物欲。 如果你的经济条件很好，购物支出再多应该也不需要担忧，不会关心这个问题。 如果经</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>不懂为什么很多人说忍不住要买东西，总想知道如何才能克制住购物欲。<br>
如果你的经济条件很好，购物支出再多应该也不需要担忧，不会关心这个问题。<br>
如果经济条件还没有达到消费无忧的程度，就还有救。</p>
<p>虽然钱放在其他人手中，或者设置各种障碍，有一定的效果，但我不推荐这种做法，那样只是施加外部限制，仅仅实现了短期目标，到头来你还是学不会自制。</p>
<p>大多数冲动购物的原因是，你不明白为什么要买。<br>
你不了解你自己——不了解自己的需求；<br>
你也不了解客观事实——不了解你看中的商品。<br>
夸张地说，这是一种认知失调。</p>
<p>我不是心理学家也不是心理医师，无法给出足够科学的解决之道，只能说说自己的方法，希望有用。</p>
<p><strong>明确需求——我真的需要它吗？</strong></p>
<p>尝试问自己这些问题：<br>
这个商品买来干什么？<br>
我需要在这些方面使用吗？<br>
我能够用好它，发挥出理想中的功效吗？</p>
<p>一开始你也许会想，我买这件衣服就是用来穿的啊，穿上去又好看又显气质，让人信心百倍，当然值得买下来啊，或者，我买这台相机就是用来拍照的啊，拍的照片又漂亮又凸显我的文化内涵，当然值得买下来啊。<br>
这不是回答上述问题的好榜样，请对自己更狠一点，不如这样问：<br>
买下这件衣服后，和你已有的那么多衣服摆在一起，你穿它的几率有多高？（现实点，尽量往低估计吧）<br>
衣服本身也许不错，但适合搭配其他服饰吗？如果不好搭，穿它的几率再估低一点。<br>
衣服适合你的风格吗？你是熟女风格，这件衣服是不是只能用来扮嫩？<br>
你真的适合这衣服吗？是不是自信心太强烈了？冷静一下再评估可以吗？</p>
<p>这台相机成像质量是不错，但够便携吗？你带它出去拍照的机会够多吗？<br>
你最想拍什么题材？可能在什么场景下拍照？自拍、人像、扫街、风景、近景静物、长焦偷拍或打鸟、追踪动物或小孩、夜景或弱光……镜头、感光材料和面积、快门、光圈、操控、体积和重量、接口、续航能力等等符合这些应用的要求吗？<br>
要是你对这些都不太了解？那不妨问问，你自己的摄影水平配得上这个相机吗？</p>
<p>不要怕打击到自己，你的问题通常就在于自我美化和幻想太多。</p>
<p><strong>区分购物时满足心理需要或逃避痛苦的快乐，和使用时满足实际需求的快乐——也许，你需要的并非购物</strong></p>
<p>有的人购物不是冲着商品本身去的，购物这个行为本身就给他/她带来足够的愉悦。<br>
可惜，购物发生之后，伴随而来更长期的后悔和失落。<br>
原因归根到底是，购物是为了满足购物者当时的某种心理需要，而不是用商品满足物质需要，在购物时，对购物行为本身的评价超过了对商品的评价——购物没有解决任何问题，只鼓励购物者回避待解决的实际问题，暂时延缓了心理焦虑，结果是，无论买多少，都压制不了购物欲。</p>
<p>所以，请先问自己：<br>
你是因为郁闷、生气、无聊、孤独、虚荣、劳累、骚动、X虫上脑、生活习惯等等原因而来购物的吗？<br>
如果不购物的话，有没有其他方法缓解这些让人难受的状态呢？<br>
再想想吧，不要简单地回答“没有”。</p>
<p>你在逃避什么不愿意面对又不得不面对的事情吗？购物有助于解决这样的困扰吗？<br>
再想想吧，如果你在逃避什么，它不会马上出现在你的脑海中。</p>
<p><strong>把自己变成完美主义者——就算这是我需要的商品，也得足够好才行</strong></p>
<p>好吧，现在你战胜了自我怀疑、剖析和批判，就要出手下单了。<br>
但是慢着！我的信息足够全面吗？这个商品足够好吗？其他地方或者未来还会不会有更好的选择？</p>
<p>那么继续问吧：<br>
它有哪些不如人意的地方（得了吧，没有什么完美的商品，也没有唯一的缺点是“贵”的商品）？<br>
在你的想象中不断扩大它可能造成的影响。</p>
<p>是不是还有其他商品可供选择？<br>
尽可能多地搜集它们的资料，学习、比较、分析，想象一下同样的金钱，能够买到的同类商品也许还有其他吸引你的特性？又或者买其他不同类型的商品也许受益更多？<br>
最终你可能变成这些方面的专家，但钞票至今还躺在荷包里面。</p>
<p>它的缺陷是不是在不久的未来会解决？<br>
如果你能说服自己耐心等待，“永远的下一代”会永远地解决你冲动购物的烦恼——商家想靠挤牙膏来不断赚钱？不要给他们任何机会！</p>
<p>是不是过了这村就没这店了？<br>
要对现代资本主义市场经济有信心，只要市场上的需求够强烈，你总能找到复刻或足够好的替代品——至于害怕错过某些“北欧班尼路”之类的快销成衣品牌的某些再也买不到的中意商品，请说服自己应该提升品位。</p>
<p>至于如果认为在这上面浪费时间划不来，或者变成挑剔的完美主义者患上选择综合征也是一种困扰，那就是另一个问题了……</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
