<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>轮滑 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%BD%AE%E6%BB%91/</link>
    <description>Recent content in 轮滑 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 19 May 2014 09:58:18 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%BD%AE%E6%BB%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>轮滑刷街心得</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lunhua-shuajie-xinde/</link>
        <pubDate>Mon, 19 May 2014 09:58:18 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lunhua-shuajie-xinde/</guid>
        <description>&lt;p&gt;前一段时间在上海长期出差，上下班乘车不方便，走路又无聊，尝试了一下轮滑上下班和晚上刷街，这里说说心得：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、安全第一&lt;br /&gt;
不管玩轮滑的目的是什么，安全第一永远是最重要的原则。&lt;br /&gt;
一定要配备护掌、护肘、护膝等护具，有条件的要戴头盔和护臀。&lt;br /&gt;
一定要遵守交通规则，不在机动车道活动，看红绿灯跟着行人走人行横道线，先看好来往车辆再过马路，有车经过时，提前刹车保持距离。&lt;br /&gt;
速度不要太快，更不要和其他非机动车抢道、拼速度。没有控制速度的自律能力，是最危险的事情。&lt;br /&gt;
有其他车辆从侧面超车时，降低速度，不做动作，降低重心，避免突然摔倒和其他对方无法预料的状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、基本技巧&lt;br /&gt;
十多年前有大把时间玩室内滚轴溜冰时，我没有练任何平地花样技术，所有的技能点全部点到了「独善其身：不被猪队友和路人的弹幕带倒」上面。&lt;br /&gt;
低重心、眼观六路、强力刹车是诀窍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽量降低重心，身体前倾。&lt;br /&gt;
勤练刹车，掌握至少一种可以应付多种情况的刹车方法，对刹车没把握不要上街。我习惯
t 刹，因为严格控制速度，所以虽然动作不算标准，但效果还可以。&lt;br /&gt;
避免双脚并排滑行，前后错开，或者一边提起，有助于应付突发的意外。&lt;br /&gt;
上下楼梯要有耐心，一脚站稳了再变换重心，较低的那只鞋子要横置，防止滑下楼梯。&lt;br /&gt;
遇到短而急的下坡，又没有扶手支撑，建议双脚前后尽量错开，重心放低，身体前倾，观察下坡处没有危险再下。我唯一一次摔跤，就是下一个半米长的坡时看到侧前方有停着一辆汽车，心中一慌忘记前后脚下坡，而一屁股坐在了地上，还好有护掌保护用手缓冲了。&lt;br /&gt;
如果是较宽的下坡，又只有你一个人，可以使用蛇形路线降低下坡速度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、装备&lt;br /&gt;
高手推荐选择82a 左右硬度的轮子。我选的85a
的高硬度轮，因为路况不算平整，也考虑到很久没玩了，要勤练刹车技术，硬度太低会导致磨损非常厉害。&lt;br /&gt;
轮子直径越大越好，我将默认配置的香蕉轮中前后两个76毫米的轮子都换成了80毫米，四轮着地也有利于稳定，反正我不玩平花练花样技术。&lt;br /&gt;
地上有水就不要刷街了，轴承非常容易生锈。&lt;br /&gt;
如果小腿部位磨脚——许多中低端的轮滑鞋都有这个问题，不一定能在试穿时发现问题严重，可以带上小手巾、护膝或袜子等，塞在小腿和鞋子之间的缝隙中。&lt;br /&gt;
长时间刷街要备好饮食及时补充水分和能量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实挺希望日常也能够穿轮滑鞋到处活动，也希望更多的人参与轮滑，将它当成日常代步、锻炼身体的工具，但是局限确实很多：&lt;br /&gt;
遇到下雨肯定不能外出。如果是单车，还能用来负重，轮滑鞋就纯粹成了负担；&lt;br /&gt;
轮子直径太小，地形限制太厉害，即使是高手也不能保证在非机动车道之外的复杂地形上不摔跤；&lt;br /&gt;
轮滑刷街还是个稀奇事情，特别是绑了护具更加醒目，行人常会集体行注目礼，单人出行容易有心理压力；&lt;br /&gt;
能够学会轮滑的人毕竟是少数，能上街敢上街的更少，没法和单车、汽车比；&lt;br /&gt;
地铁禁止轮滑，上公交车不换鞋危险，换鞋麻烦，这点不如滑板。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>重拾轮滑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chongshi-lunhua/</link>
        <pubDate>Mon, 14 Apr 2014 17:23:15 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chongshi-lunhua/</guid>
        <description>&lt;p&gt;至少有15年没有玩轮滑了吧，都不记得最后一次用的单排还是双排轮滑。&lt;br /&gt;
最近忽然心血来潮，又想玩了。&lt;br /&gt;
一是因为出差窝在浦东城乡结合部，上下班要走一大截，路上也没什么行人，正好可以慢慢滑，顺便锻炼一下身体，速度也比走路快；&lt;br /&gt;
一是因为轮滑和跑步比，对膝盖的损伤较小，也没那么枯燥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反正我的技术也不咋地，不玩平花，一贯谨慎小心，安全第一，也不玩速滑，只慢慢刷街就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下定决心入手轮滑鞋加护具后，先在宾馆走廊适应了一个小时，然后就出门绕着街区转了一个半小时，基本找回了感觉。&lt;br /&gt;
两天适应下来，很幸运的没有摔一次，但下楼梯和下坡还得多练练，尤其是路面较差的下坡，无论是
T 刹还是蛇形都挺难受的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;询问买哪一款轮滑鞋的时候，有人推荐玩滑板。&lt;br /&gt;
虽然滑板外出不用换鞋，比轮滑方便，可遇到较差的地形，平衡能力强的可以踩轮滑通过，滑板就基本只能提在手里走过去了，而且轮滑鞋可以塞进较大的包里，滑板基本只能插在包里露出一截。&lt;br /&gt;
最重要的是，重新找回轮滑的感觉比从头入门学会滑板花费的时间少多了，滑板还是留到以后陪儿子玩的时候再说吧。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
