<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>快餐 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%BF%AB%E9%A4%90/</link>
    <description>Recent content in 快餐 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Mar 2009 16:09:20 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%BF%AB%E9%A4%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>蒸菜</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengcai/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2009 16:09:20 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengcai/</guid>
      <description>最近加班多，于是经常在公司附近的浏阳蒸菜馆吃饭，感觉性价比很高。 最大的优点是上菜速度快。 反正都是已经做好的菜，一直用蒸的方式保温，一点完菜就</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近加班多，于是经常在公司附近的浏阳蒸菜馆吃饭，感觉性价比很高。</p>
<p>最大的优点是上菜速度快。<br>
反正都是已经做好的菜，一直用蒸的方式保温，一点完菜就可以开始吃，很适合时间紧张的人士。</p>
<p>然后是价格还算便宜。<br>
荤菜6元，素菜2元，最低消费每人6元。一个人吃也就是8元左右，几个人一起吃更加划得来。</p>
<p>配套服务齐全。<br>
米饭无限量供应，附茶水、卷筒纸、牙签，有时候老板还附赠家乡带来的蒿子粑粑。</p>
<p>食谱还算健康。<br>
至少每餐可以吃到素菜，不喜欢蒸的素菜还可以要店家临时炒菜，比如菠菜和小白菜。<br>
荤菜有红烧猪脚、红烧排骨、蒜苗鸡丁、鸡杂、梅菜扣肉、腊肠、玫瑰排骨、红烧肉等等，素菜有芹菜香干、白萝卜、茄子、豆角等等，蒸蛋算素菜。相比之下，经常吃面、粉、炒饭或者煲仔饭，食谱就比较单一了，可以选择的余地和组合也不多。</p>
<p>总体来说，除了卫生状况和环境之外，蒸菜比洋快餐更适合我，吃肯德基的时候，光是汉堡×2+美禄就差不多25元了，到头来还吃不饱，素食偏少。</p>
<p>我觉得蒸菜这种形式其实应该很适合中式快餐，至少可以解决上菜慢的瓶颈，比如现在就有连锁的“华人蒸菜馆”在做中式蒸菜快餐的生意——然则我有过一次在华人蒸菜馆空闲时段等了40分钟才吃到饭菜的经历…</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>快餐印象</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/kuaican-yinxiang/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Mar 2008 15:17:01 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/kuaican-yinxiang/</guid>
      <description>以前很少去肯德基、麦当劳吃饭，主要是性价比不高。后来经常出门乱逛，倒是喜欢去那里面用餐。不是本地的杨裕兴、甘长顺、黄春和以及各种小吃店不好吃</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>以前很少去肯德基、麦当劳吃饭，主要是性价比不高。后来经常出门乱逛，倒是喜欢去那里面用餐。不是本地的杨裕兴、甘长顺、黄春和以及各种小吃店不好吃，而是相对而言环境更好（窗明几净灯光好适合看书）、方便上厕所，以及质量稳定，不容易吃到一顿糟糕的饭菜。</p>
<p>最近又去了几次，发现有些以前没看到的变化：<br>
1、有家麦当劳把所有食物的价目表贴在了服务台旁边的墙上，这样视力不太好的人就不用挤到队伍前面去看服务员背后的价目表。我记得之前不是这样的，只有促销的套餐说明才放在服务台上。<br>
2、因为排队的人太多，所以有服务员跑到队伍中间询问点餐内容，然后写在纸条上交到顾客手里，这样就减少了顾客和收银员沟通的时间。<br>
3、如果某种食物暂时供应不上，就打个“白条”给顾客，过一段时间再来自取。很久以前有过一次服务员陪我站在那里一同等某个汉堡，用时刚好5分钟。<br>
4、如果吃到一半想要加点，又怕座位被别人抢了，可以请服务员帮忙。<br>
5、端着餐盘半天找不到就座的地方，服务员会主动询问其他顾客旁边的座位可不可以坐（其结果是残酷的粉碎了我凑到美女旁边坐下的企图，悲剧啊～）。</p>
<p>可见，人太多才是根本矛盾啊…</p>
<p>今天出门吃的是德克士（Dicos），照烧鸡排饭套餐。之所以脑子进水去那里吃，一是因为肚子很饿，二是因为以前没体验过，想要试试。<br>
不试则已，一试惊人，鸡排像微波炉加热的冷冻食品，鸡翅又咸又辣，配汤没什么咸味，其中的紫菜却有腥味，总之我的人生又多了一道阴影…</p>
<p>印象中大概10年之前，先锋厅那里开过一家牛肉汉堡快餐店，老板颇有雄心壮志，舍得下血本，牛肉号称都是美国进口的，味道确实不错，从美国过来的两个表弟什么都吃不惯，就只吃它的汉堡。当然，价钱也相应的不便宜。后来半年之内就倒了…</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
