<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>善良 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%96%84%E8%89%AF/</link>
    <description>Recent content in 善良 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%96%84%E8%89%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>为什么遵守规则</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</link>
        <pubDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/yihong0618/status/1656089584428802048&#34;&gt;yihong0618&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。&lt;br /&gt;
儿子问了我们一个看起来好回答但面对5岁多的孩子却不知道怎么回答才好的问题：&lt;br /&gt;
“妈妈，为什么别人都不遵守规则，但是但是，我们要遵守？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1656098360250728453&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能没法一下子讲清楚，因为遇到过不少次，所以是分开和小朋友说的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先和他讲为什么要有规则，比如交通规则是为了保护路上的弱势群体，也有利于保证道路秩序，最终所有人都受益，抢红灯、抢着上地铁等各种行为一时是爽了，但导致事故和拥堵，结果谁都没有好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后从功利主义的角度说，这些不遵守规则的人，在这一次看着是得到了好处，但养成了不文明的习惯，在其他地方可能会吃亏。&lt;br /&gt;
真发生了争执并不占理，只是旁边的人没有较真。&lt;br /&gt;
这个时候可以结合一些社会时事新闻，比如最近高铁上小孩踩座椅后背导致争执的事件，顺便也教育他坐自家车别踩椅背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后再从权利的角度说，运营方有权利制定规则，如果不认同规则可以不去，如果违反了规则人家可以不管，也可以管，不代表我们可以做。&lt;br /&gt;
这个时候可以结合自家的情况说，邀请其他小朋友到自己家里来玩，你是否也希望他们按规矩好好玩不搞破坏？&lt;br /&gt;
有的时候我们顾不过来没有管住，不代表这种行为就是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后从道德、伦理和文明的角度说，这样的行为虽有一时的好处，但你爱的人和爱你的人都不喜欢，你有文明的概念也知道这样不对，心理上真能接受吗。&lt;br /&gt;
我们不仅看物质所得，也要衡量心灵是否富足。未来还有利益诱惑更大但我们知道是不好的事情，只有从这些生活中的小事做起才能成为正直的人，抵御这些诱惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后还是得要言传身教，自己遵守规矩，有机会就主动制止不文明行为，即使被不文明的人占了小便宜，也不用表现得太过懊恼，而是要夸赞他能够一起坚持——用实际行动告诉他，这些蝇头小利不值得用自己的尊严和文明去兑换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该说最后一条最重要。&lt;br /&gt;
不需要讲大道理，小朋友自然能体会到，不同的行为，家人有什么不同的反馈。&lt;br /&gt;
怂恿鼓励、冷漠放任，与正确的褒奖和批评，最终效果天差地别。&lt;br /&gt;
有的家长可能不擅长结合生活深入浅出的表达，回答了问题孩子也没能理解，这也没有关系，带着疑惑观察家长的行为，孩子会有自己的思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/mrgump2009/status/1656159162915786752&#34;&gt;gump&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往大了说，这涉及到局部高效、整体低效的底层逻辑问题；&lt;br /&gt;
对于小朋友来说，需要教会他学习如何维护自己的利益。&lt;br /&gt;
家长呢，以实际行动及时喝止这种损人利己的行为，同时做好表率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果每次都能够维护守规矩者的利益，喝止损人利己的行为，小朋友也就不会有疑惑了。&lt;br /&gt;
可惜很多时候不是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像我们都期望生活在公道正义善良的世界，但现实往往不是这样。&lt;br /&gt;
有的人会说，我们期望的美好没有意义，我要当拳头大的流氓，转而嘲笑原来的自己。&lt;br /&gt;
而有的人不管世界如何回应，始终相信心中的价值是成立的，是值得去维护的，因为那样的世界才有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像另一个版本的亚伯拉罕：&lt;br /&gt;
只是相信的对象不是上帝，无论现实如何困顿，心中的信念不会改变。&lt;br /&gt;
在只信赖纯粹理性的人看来这是非理性的，但理性思维一样可以依靠非理性来突破理性的困境。&lt;br /&gt;
例如博弈中存在局部最优解，非全局最优解，置身其中的人有时候需要靠非理性的信念才能跳出局部最优解的死循环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度看，不同的信念并存，也是人类社会演化机制的需要。&lt;br /&gt;
只有一种信念也就只有一种策略，很容易一条道走到死胡同。&lt;br /&gt;
所以，也不必太把自己当回事，坚守好自己认同的信念就行。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.est.im/2023/stdin-05&#34;&gt;est 看到同一推后在 blog 中有感而发&lt;/a&gt;，引用&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/6EZ4ngTMJNwHSLF6It2vjQ&#34;&gt;渤海小吏&lt;/a&gt;的观点，归纳为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;规矩，本质上是为那一帮掌握社会财富和资源分配的老男人服务的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不能说完全不对，但在我看来还不够全面。&lt;br /&gt;
如果从纯功利的角度来说，规则是降低社会合作成本的一套价值标准。&lt;br /&gt;
有的人说，规则都是强者制定出来压制弱者和挑战者的，不必遵守。&lt;br /&gt;
但小到交通规则，大到贸易市场和国际关系规则，不论哪方其实都有从中受益。&lt;br /&gt;
骑电动车的说交通规则限制了我的骑行自由，我不要被规则束缚住，然后不开车灯、不戴安全帽、逆行、闯红灯被正常行驶的大卡车撞死了。&lt;br /&gt;
做生意的说要崛起就不能老老实实一手交钱一手交货，然后交易时被更大的势力黑吃黑吞掉了。&lt;br /&gt;
在缺少规则约束下，弱势一方可能反而得不到足够的利益保护。&lt;br /&gt;
只要不是任何人对任何人开战的状态，就需要一套大家都认同的规则，减少合作和竞争中的不确定风险，增加建立信任的契机，最终引导向把主要的精力放在激励合作、创新的良性竞争上，而不是无止尽的内耗、内卷。&lt;br /&gt;
这也就是文明战胜野蛮的机制，不是单纯因为道德优越，而是因为其优越，而被固化为文明的规则，进而产生道德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但文明的胜出未必是任何时候都成立，也未必马上就能够分出高下。&lt;br /&gt;
也许在物质条件、技术水平支撑不起个体之间交流沟通的桥梁时，在环境动荡导致短时间内利用和背叛的收益大大高于长期合作时，在其他一些无法预料到的极端条件下，文明也会输给野蛮。&lt;br /&gt;
这个时候还是回归本心吧：&lt;a href=&#34;https://storystudio.tw/article/gushi/zweig-the-world-of-yesterday&#34;&gt;你更希望在什么样的世界中生活呢？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信（2022）</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin-2022/</guid>
        <description>&lt;p&gt;距离明洲刚出生不久时，我写给他的一封信已经过去了10年。&lt;br /&gt;
趁着学校布置的家书任务，更新第二版，主题是“自律和坚强”。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;亲爱的明洲：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢谢你给我写信，很开心能和你一起感受成长过程中的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉时间过得很快，一下子你就十岁多了。之前可以每天无忧无虑的玩耍，现在的主要任务则是各方面的学习，不但要学习知识，更要培养健全的品格和健康的身体，还要为未来的发展早做打算，你的压力与日俱增。&lt;br /&gt;
另一方面，如今电子科技消费产业的发展远超过去，少年儿童面临的诱惑太多了，手机和网络游戏、社交网络、短视频等等，无孔不入而且想尽办法吸引人沉迷，连许多成年人都无法自拔。&lt;br /&gt;
面对这种情况，尽早培养自律自制和自我管理的能力，就非常重要了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸鼓励你多参加体育活动，介绍你看各种书籍、电影电视，带你画画、欣赏音乐、拍照和玩桌面游戏，一起旅游、参观博物馆等等，是希望你知道，这个世界上有太多有趣的事情值得去体验，不要过早地把自己的视野局限在那一小块屏幕中。而且，快乐不等于简单的消费式享受，凭借智慧和双手去创造有意义和有价值的事物，这种快乐更高级也更持久。&lt;br /&gt;
我们可以对着图纸拼乐高积木，也可以发挥想象力自己设计；&lt;br /&gt;
欣赏了有趣的视频，可以摸索如何写剧本，自导自演；&lt;br /&gt;
玩过桌面游戏，可以尝试改进和创新；&lt;br /&gt;
参观了博物馆，也可以收集整理自己喜欢的东西…&lt;br /&gt;
你的身上有无限可能，什么都可以尝试一下，创造独一无二的作品，哪怕一开始很简陋也没关系，这种快乐是无需思考的消费替代不了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我们要将好奇心转化为探索精神，凡事多问为什么和怎么做，了解和掌握事物背后运行的机理。&lt;br /&gt;
一方面，我们能知道，哪些事物利用了人的弱点，从而在生活中提高警惕，防范于未然。&lt;br /&gt;
比如低俗的娱乐节目、赌博、谣言、诈骗，还有以成瘾为目的制造的游戏、短视频——为什么很多手机和网络游戏免费，最后却让玩家花了更多的钱？&lt;br /&gt;
短视频应用为什么有让人刷一整天的魔力？&lt;br /&gt;
它们是如何有意设计成这样的，使用了哪些技术手段，利用了哪些人性的弱点，又如何抵抗？&lt;br /&gt;
另一方面，在创造和探索的过程中，我们会知道现在所学的知识有什么短板，还有哪些问题无法回答，需要更广更深的知识：&lt;br /&gt;
病毒为什么会变异，恐龙必然会灭绝吗，其中有什么科学道理？&lt;br /&gt;
为什么别人的视频和游戏更有趣或者感人，其中有何诀窍？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以言之有物，文思泉涌，我们却要搜肠刮肚、抓耳挠腮，是因为欠缺生活经验，没有观察思考的意识，还是表达能力不足？&lt;br /&gt;
为什么罗马会衰落，又为什么会有文艺复兴，为什么一战之后不过几十年又会爆发二战，历史能够告诉我们什么？&lt;br /&gt;
为什么有的人可以很快掌握多门语言，和外国人轻松对话，而我们还是不敢开口的“哑巴”，其中有什么可学习的规律？…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当把这些疑问与教育的知识结合起来，就更能领悟和追求学习的意义，而不是只把学习当作被动完成的任务：&lt;br /&gt;
原来数学既能解决现实当中的工程问题，又有独特的美，无论要设计什么少不了数学知识；&lt;br /&gt;
原来语文对表达和沟通的影响如此重要；&lt;br /&gt;
原来外语不只是用来唱歌和看剧，它是通向更广阔世界、更丰富知识的桥梁；&lt;br /&gt;
原来打草稿和验算的习惯很重要，否则火箭可能因为一个小小的计算错误而爆炸；&lt;br /&gt;
原来要研究野生动物，还要掌握许多生物、化学、医学等各种学科的知识，只为了好玩是无法胜任的；&lt;br /&gt;
原来学一门乐器，不是为了考级、赚钱或虚荣，它可以提升审美能力，也能在孤独、苦闷的时候，成为安定和抚慰你心灵的好朋友。&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了知识，还要有坚韧的意志和健康的身体。&lt;br /&gt;
从小到大带你参与体育活动，我们强调的都不是比赛的输赢——求胜心确实很重要，能够让人突破极限，超常发挥，但无论多么厉害的人，总有在赛场上失败的时候。关键是不要被失败吓倒，不要一遇到挫折就破罐子破摔、埋怨队友和想着怎么取巧作弊。有的人会沉迷于一些游戏和短视频，也是因为要逃避失败的压力。&lt;br /&gt;
直面困难，不断提升自己的身体素质和技能，堂堂正正的去迎接挑战，才是运动精神的真谛，具备这样的意志品质，才能吃苦耐劳，舍弃一时的安逸享乐，做好长远目标的规划，才能在今后遇到真正的考验时，不负自己所学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，爸爸经常和你说，人相比动物，视觉、听觉、嗅觉、力量、速度、反应…几乎样样都不精通，为什么能够占据食物链的顶端，创造出辉煌的现代文明，还能够将视野拓展到地球之外，开始探索太空？聪明才智固然是一大原因，更重要的是，人既有独立自主的意志，又有设身处地的共情能力，能够相互合作，将个体的力量组织起来，各展所长，达到一加一远大于二的效果。&lt;br /&gt;
孔子曰：己欲立而立人，己欲达而达人。己所不欲，勿施于人。凡事从自身出发，推己及人，将心比心，自己想要实现的事情也要帮助他人实现，自己不能接受的事情也不强加给他人，平等地尊重和宽容他人，保持赤诚和善良的品格，这是人类文明最宝贵的核心，希望你能如此对待周围的人，在遇到挫折时能够与真心相交的朋友互相帮助扶持，共渡难关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啰啰嗦嗦讲了这么多大道理，有的你已经知道了，只是要能够践行，有的也许你还无法真正理解，未来可以慢慢领会，有的我自己也有很大差距。谢谢你能耐心看到这里，希望我们互相勉励，成为更好的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年4月5日&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>狗和鸽子</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gou-he-gezi/</link>
        <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gou-he-gezi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一、狗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学习过心理学的人，想必都知道马丁·塞利格曼的习得性无助（learned helplessness）实验：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;塞利格曼使用了三只狗与鞍具行为来做为习得无助感的试验。&lt;br /&gt;
第一只狗简单的被加上鞍具，随后被解下。&lt;br /&gt;
第二只狗被加上鞍具之后，接受短暂但有痛感的电击，狗可以经由碰触杠杆来停止电击。&lt;br /&gt;
第三只狗与第二只狗并排，并也接受同样的电击测试，它前面也有杠杆，唯一不同的是杠杆没有停止电击的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实验结束后，第一只与第二只狗都迅速的恢复原先的状态，但第三只狗则被诊断出有临床慢性消沉症状，也就是忧郁症。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一个较小规模的试验是将两组狗放在吊床当中，第一组狗被轻微电流电击，但它们能够停止电流，另一组狗而则不行，当这个吊床实验做完之后，再将这两组狗放到一个有障碍物的屋子，第一组狗在屋子中遭受电击时，会跳过障碍物逃走，第二组狗在遭受电击时，则不尝试逃走，只会躺在原地不动。&lt;br /&gt;
这就是习得无助感——尽管狗看到第一组的逃走范例，也知道自己能逃走，但他们并没有尝试。&lt;br /&gt;
在其他实验当中，还用了不同的动物，结果都非常相似。&lt;br /&gt;
在所有试验中，造成习得无助感最主要的原因，是心理上认为自己无法控制某件事情，进而产生了消极的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在心理学上，习得性无助指的是有机体经历挫折与失败后，面临问题时，在情感、认知和行为上所表现出的无能为力的消极状态和行为。&lt;br /&gt;
习得性无助产生后，通常会表现为动机水平降低，出现被动、消极和对什么都不感兴趣，形成对外部世界不可控的心理定势，并出现情绪失调，最初表现为忧虑和烦躁，之后出现冷淡、悲观，甚至陷入抑郁。&lt;br /&gt;
当个人认为结果很重要，并期望对结果进行控制时，一些诱发无助感的训练被看作是对自由的威胁，个体会增加动力去控制它。&lt;br /&gt;
如果个体确信其不能控制结果时，他会停止努力和尝试，并陷入绝望中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;知道有这么个实验后，总会联想到身边一些有犬儒态度的人士，感觉已经进入这种习得性无助的状态。&lt;br /&gt;
他们并非不懂什么是公正和善良，只是早就放弃了任何改变的希望。不管其他人想要积极做些什么，他们都会说：没用的，没有意义，白费劲，别再尝试了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实，如果只看很长一段时间范围内的情况，谁都会觉得反复不断的失败证明此路不通，不必再坚持下去。&lt;br /&gt;
但有的时候，人类又需要有超越失败经验的东西，来坚持到探寻出背后的真相和出路。&lt;br /&gt;
或曰信仰，或曰信念，或曰希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴甫洛夫的条件反射实验更是众人皆知，但除了确认某种信号和狗分泌唾液之间的关系外，还有一个电击“虐狗”的实验案例：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;巴甫洛夫让狗看两种图像：一种是圆形，另一种是椭圆形。&lt;br /&gt;
每天见到圆形图像时，狗就得到一份食物；而每当见到椭圆形图像时，则挨一下痛苦的电击。&lt;br /&gt;
如此重复若干次，狗就形成了条件反射：圆形出现，意味着有吃的，狗摇头摆尾流口水十分高兴；椭圆形出现狗则紧张害怕，准备逃避。&lt;br /&gt;
之后，将圆形一点一点地变椭圆，将椭圆形一点一点地变圆。起初狗还能分辩，并做出相应的反应。&lt;br /&gt;
可是，当这两个图形越来越相近，以致难以区分时，狗则表现惶恐不安，无所适从，在笼子里乱转、嚎叫、拒食、腹肌痉挛、呕吐，患上神经症。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神经症的影响包括：&lt;br /&gt;
焦虑、难过或重郁症、生气、易怒、精神混乱（mental confusion），自我价值感低，等等…。&lt;br /&gt;
行为症状如：恐惧症、逃避、失眠、冲动与强迫的行为、无精打采，等等…。&lt;br /&gt;
认知问题如：不愉快或令人不安的想法、重复发生且摆脱不了的想法（强迫症）、习惯性地幻想、消极且愤世嫉俗（cynicism，又称犬儒主义），等等…。&lt;br /&gt;
人际关系方面的影响有：依赖、侵犯性、完美主义（perfectionism）、精神分裂性孤立（schizoid isolation）、对社会文化不恰当的行为（socio-culturally inappropriate behaviors），等…。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个世界上也真的有不在乎是非对错的人，只要可以规避惩罚或获得奖励，指鹿为马、颠倒黑白都无所谓。&lt;br /&gt;
但如果奖惩的机制自相矛盾、模糊多变、无法理解和预测呢？&lt;br /&gt;
这类人中有的会陷入彷徨的境地，无所适从，就像实验中被电击虐得死去活来还不知道怎么办的狗一样；&lt;br /&gt;
有的则找到了自己的出路，可以心安理得地进一步消解自我和自尊，放弃通过逻辑思考洞察矛盾的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、鸽子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在行为心理学领域，鸽子也大名鼎鼎，著名的斯金纳箱实验就是以鸽子为主角：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;斯金纳设计了“斯金纳箱”，食物放置在里面，让鸽子通过啄盘子从而得到食物，同时为了研究迷信行为，他还设置了让食物分发器每隔15秒就落下食物。就是说，不论鸽子在做什么，每隔15秒就会有食物出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被试为8只鸽子，连续几天减少喂食量，使它们在测试时处于饥饿状态，从而增强其寻找食物的动机。让每只鸽子都在实验箱待几分钟且不限制其活动。几天后观察记录其行为变化。&lt;br /&gt;
这8只鸽子其中6只产生了非常明显的变化。一只鸽子形成了逆时针转圈的条件反射，一般在两次强化间转2-3圈；另一只鸽子反复将头伸向箱子上方的一个角落；第三只呈现上举动作，好像将头放到一个看不见的杆下面反复抬起。另外两只鸽子头和身体呈现出了钟摆似的动作，还有一只鸽子形成不完整的啄击行为。&lt;br /&gt;
以上这些行为，在建立条件反射前都是没被观察到的。虽然新行为和得到食物间没关系，但它们表现得就好像那种行为会产生食物。这样一来，鸽子就变得迷信了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管迷信行为已经出现，但实验还没有结束。斯金纳将两次强化间隔时间拉长到1分钟，以摇头的鸽子为例，它的摇头更加明显，看起来像是一种舞蹈。&lt;br /&gt;
那么消除鸽子的行为要怎样呢？首先迷箱中的强化不再继续出现，然后这只鸽子需要一段时间来改变，最后它重复了10000多次后，这个行为才完全消失。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;还有一类人，自认为已经窥探到通天贯地的真理和规律，套用在任何方面都无往而不利，看什么都是待锤的钉子，特别善于以精神导师、国师、哲人王自居，站在人类、国家和民族的高度宏大叙事，为社会集体行动指点江山。&lt;br /&gt;
殊不知，当社会运作的规律超出这些人的认知范围时，可以顺着自己错误的认识，脑补出一整套不可被证伪的世界观，并不断增强，其观念与行为如斯金纳的鸽子一样迷信而不自知，一样可笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果只是可笑也就罢了，每个人都有按自己的想法生活的权利，不管这种想法是对是错，是否好笑。&lt;br /&gt;
但人类比鸽子更可怕的地方在于，人可以被自己所相信的绝对理念（意识形态、宗教信仰、形而上学…）所控制，不顾一切追求、践行心中的“真理”，不惜走到反人类、反社会、反文明的地步。&lt;br /&gt;
因为既然是“真理”，其他一切与“真理”不相容的东西都应该消灭掉，例如，和记载了“真理”的经书不一致的书都不应留存于世，思想“不正确”且不知悔改的人没有资格继续活着。&lt;br /&gt;
即使因为本能而生出恻隐之心，或直觉一个文明的社会不应该如此野蛮，隐约觉得好像哪里有什么不对劲，最终往往也会因为“真理”的诱惑太过强大而狠心坚持到底，毕竟和绝对的“真理”相比，少数人一时的痛苦又算什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不时怀疑自己是否正如箱中之鸽般迷信，别因为笃信某个“真理”而抛弃人性中善良文明的那一面，是个好习惯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、狗还是鸽子？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在什么也不敢或不愿相信的狗，和盲目相信错误理念的鸽子之间，我们要如何找到作为人应该选择的道路呢？&lt;br /&gt;
我又不是睿智的哲人，自然给不出什么良方，只能说，这是留给我们每个人的问题，需要靠自己去寻找答案。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
