<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>民族主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%B0%91%E6%97%8F%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 民族主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%B0%91%E6%97%8F%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>什么是法西斯主义？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-fascism/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shenme-shi-fascism/</guid>
      <description>既然是纪念反法西斯战争，那么什么是法西斯主义，应该有个明确的定义，知道反对的是什么。 Merriam-Webster辞典的解释： 法西斯主义一种</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>既然是纪念反法西斯战争，那么什么是法西斯主义，应该有个明确的定义，知道反对的是什么。</p>
<ol>
<li>
<p>Merriam-Webster辞典的解释：<br>
法西斯主义一种民粹主义政治哲学、运动或政权。<br>
其将国家（通常包括种族）置于个人之上，与以独裁领袖为首的中央集权专制政府相关联，并以严格的经济社会管控及武力镇压反对派为特征。<br>
法西斯主义的核心是对部落、种族认同、宗教、传统的忠诚，简而言之，是对国家的绝对忠诚。</p>
</li>
<li>
<p>辞海的解释：<br>
鼓吹和实行垄断资产阶级的恐怖统治和专制独裁的反动思潮。<br>
崇尚非理性的精神和意志的力量；宣传法西斯国家至上论和种族主；主张实行专制集权统治；鼓吹领土扩张，认为法西斯国家或“优等种族”的对外扩张是合理的和必然的。</p>
</li>
<li>
<p>维基百科的解释：<br>
一种威权的极端民族主义形式。其特点是对国家领导的个人崇拜、重视国家意识形态的宣传，公共机构拥有过度的公权力，强大的社会和经济统一执行力，以及强制镇压反对意见。</p>
</li>
<li>
<p>百度百科的解释：<br>
以极端民族主义为核心，反对自由主义和共产主义，主张对内实行秘密警察统治与高压政策，对外推行武力扩张与民族压迫，其政治表现为集权主义，经济表现为统治主义，文化表现为极端主义。</p>
</li>
</ol>
<p>以下是问AI的结果：</p>
<ol>
<li>
<p>核心特征定义，包含以下关键元素：<br>
激进的民族主义：强调民族的至高无上，常常伴随着种族主义或排外情绪。<br>
个人服从国家：主张个人意志必须服从于国家或民族的集体利益。<br>
独裁领袖崇拜：存在一个拥有绝对权力的独裁领袖，其形象被神化。<br>
反自由主义和反共产主义：反对个人自由、民主制度以及社会主义和共产主义思想。<br>
军国主义和暴力崇拜：推崇军队和军事力量，认为暴力是解决问题和实现政治目标的有效手段。<br>
经济统制：国家对经济进行高度干预和控制，但通常保留私有财产。<br>
法西斯主义是一种复杂的政治意识形态，其定义在学术界和政治讨论中存在多种观点。以下是一些对法西斯主义的经典定义，它们从不同的角度来理解这一现象。</p>
</li>
<li>
<p>恩斯特·诺尔特（Ernst Nolte）的定义<br>
德国历史学家恩斯特·诺尔特在其著作《法西斯主义三面观》（Three Faces of Fascism）中，将法西斯主义定义为一种“反马克思主义的、激进的、民族主义的、反自由主义的、反民主的、反革命的意识形态”。<br>
诺尔特强调法西斯主义是对共产主义的一种反动。他认为，法西斯主义的兴起是欧洲社会对俄国布尔什维克革命和共产主义运动的一种防御性反应。</p>
</li>
<li>
<p>罗伯特·帕克斯顿（Robert Paxton）的定义<br>
美国历史学家罗伯特·帕克斯顿在其著作《法西斯主义剖析》（The Anatomy of Fascism）中，将法西斯主义定义为一种“政治行为模式”，而不是固定的意识形态。<br>
帕克斯顿认为，法西斯主义在历史上的表现形式是：<br>
一种政治动员形式，它利用民众对社会衰落、屈辱或受害的强烈情感，通过崇拜一个拥有绝对权力的领袖，并动员狂热的民族主义追随者，来清除或压制被认为是敌人或不合时宜的群体。<br>
这个定义强调法西斯主义的动态性和实践性，认为它是一种在特定历史条件下形成的政治过程，而不是一套静态的理论。</p>
</li>
<li>
<p>翁贝托·埃科（Umberto Eco）的定义<br>
意大利作家兼哲学家翁贝托·埃科在其文章《永恒的法西斯主义》（Ur-Fascism）中，列出了十四个可以识别“永恒法西斯主义”的典型特征：</p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>对传统的崇拜。</li>
<li>拒绝现代主义。</li>
<li>行动至上，思考次之。</li>
<li>对异议的恐惧。</li>
<li>种族主义。</li>
<li>利用民众的挫败感。</li>
<li>精英主义。</li>
<li>选择性地利用人民，同时蔑视他们。</li>
<li>英雄崇拜和对死亡的崇拜。</li>
<li>男性沙文主义。</li>
<li>对所有非我族类的蔑视。</li>
<li>使用新话。</li>
<li>反议会主义。</li>
<li>军事化和对战争的渴望。</li>
</ul>
<ol start="5">
<li>
<p>彼得·德鲁克（Peter F. Drucker）的定义<br>
管理学大师彼得·德鲁克在早期的著作《经济人的末日》（The End of Economic Man）中，提出法西斯主义的兴起是欧洲社会对传统经济和政治秩序崩溃的反应，尤其是对资本主义和马克思主义都无法解决社会问题的绝望。<br>
德鲁克认为，法西斯主义的核心不是意识形态，而是一种“非理性的复活”，它承诺通过非经济、非理性的方式来恢复社会的秩序和意义。它诉诸于情感、神话和权力意志，而不是理性和经济规律。因此，法西斯主义的吸引力在于它为那些被现代社会抛弃的个体提供了归属感和新的信仰。</p>
</li>
<li>
<p>汉娜·阿伦特（Hannah Arendt）的定义<br>
哲学家汉娜·阿伦特在其著作《极权主义的起源》（The Origins of Totalitarianism）中，将法西斯主义视为极权主义的一种形式，但又与其有所区别。<br>
阿伦特认为，极权主义（以纳粹德国和斯大林主义苏联为代表）是一种完全摧毁个人自由和公共空间的统治形式，它以恐怖和意识形态灌输为基础，旨在彻底改变人性。相比之下，她认为意大利的法西斯主义虽然是独裁的，但并未达到极权主义那种彻底的、无孔不入的控制程度，例如它没有完全摧毁教会和企业等社会机构。<br>
因此，阿伦特的定义将法西斯主义置于极权主义的谱系中，但强调其与更极端的纳粹主义和斯大林主义之间的差异。</p>
</li>
<li>
<p>齐格蒙德·鲍曼（Zygmunt Bauman）的定义<br>
社会学家齐格蒙德·鲍曼在其著作《现代性与大屠杀》（Modernity and the Holocaust）中，将法西斯主义，特别是纳粹主义，视为现代性逻辑的产物。<br>
鲍曼认为，纳粹的大屠杀不是现代性失败的产物，而是现代性成功的一部分。他指出，官僚主义、理性的工具、大规模组织和技术，这些都是现代社会的特征，它们使得大规模的种族灭绝成为可能。因此，鲍曼将法西斯主义定义为现代社会将“异己”视为需要被移除的“杂草”，并通过理性和官僚化的方式进行系统性清除的过程。</p>
</li>
<li>
<p>罗杰·格里芬（Roger Griffin）的定义<br>
英国历史学家罗杰·格里芬认为法西斯主义是一种“再生性民粹主义的革命性形式，其核心神话是民族的重生”。<br>
这个定义强调了两个关键要素：<br>
民粹主义：法西斯主义通过煽动民众对腐败精英和外部敌人的不满来获取权力。<br>
再生神话：法西斯主义的核心承诺是，通过一个新秩序来使一个衰败的民族重新获得活力和伟大。</p>
</li>
</ol>
<p>补充两个论坛网友提供的定义：</p>
<p>中国大百科全书的词条：</p>
<blockquote>
<p>垄断资产阶级公开实行独裁恐怖统治的政治体制、运动和政治思潮。&ldquo;法西斯”一词,来源于拉丁文fasces,意为权柄,原指古代罗马时期执政官的权力标志,形状为用红带捆绑的一束棒,中间插一把斧头,象征暴力和权威。<br>
法西斯主义鼓吹反动的民族主义、种族主义、军国主义和国家主义,强调领袖的绝对权威,以反对马克思主义、反对民主主义、对抗社会革命为宗旨。对内实行专制的独裁恐怖统治;对外则推行侵略和战争政策。<br>
法西斯主义是资本主义社会经济、政治和意识形态结构总危机的产物。由于各国的社会、经济和历史条件不同,法西斯政权只出现在少数国家,但法西斯组织和思潮却在许多国家以各种形式存在。20世纪初,在第一次世界大战、俄国十月社会主义革命和战后世界革命风暴的影响和冲击下,资产阶级的统治岌岌可危,力量受到严重削弱,一些国家垄断资产阶级感到继续采用议会制度和资产阶级民主的方法已不能维持其统治,只有公开实行专制独裁和恐怖统治才可能维持摇摇欲坠的资产阶级国家政权。在这种历史背景下, 20-30年代,在受总危机打击最严重,用革命手段来解决危机的条件日趋成熟的一些资本主义国家,如意、德、日等国先后出现了法西斯运动和法西斯独裁政权。<br>
法西斯专政的实质是金融资本的极端反动、极端沙文主义、极端帝国主义分子的公开恐怖独裁。法西斯主义就是战争,德、意、日法西斯国家结成&quot;轴心国”侵略集团,挑起第二次世界大战。在世界人民反法西斯统一战线的斗争下,最终以法西斯国家的彻底惨败而告终。<br>
当今仍存在法西斯残余势力,一些法西斯分子重新活动。世界各国人民对此一直保持警惕。</p>
</blockquote>
<p>以及</p>
<blockquote>
<p>一般來說，法西斯主義被用作各種右翼、反民主運動或獨裁政權的歷史政治總稱，尤其是在第一次世界大戰之後。<br>
儘管對於法西斯運動的更詳細定義特徵和出現條件仍未達成共識，但最近已經制定出一些定義，捕捉這些運動及其意識形態思想的基本構成要素。</p>
<p>2004年，美國政治學家馬修‧里昂斯對法西斯主義作出如下定義：<br>
法西斯主義是一種極右翼 意識形態，它頌揚民族或種族是一個超越所有其他忠誠的有機共同體。它強調民族或種族在經歷衰退和解體之後能夠重生的神話。為此，法西斯主義呼籲一場“精神革命”，以對抗個人主義和物質主義等道德淪喪的跡象，並旨在淨化這個有機共同體，使其免受威脅的“其他”力量和團體的侵害。法西斯主義傾向於頌揚男性氣質、青春、神秘的團結以及暴力的再生力量。它常常（但並非總是）宣揚種族優越性、民族迫害、帝國主義擴張和種族滅絕的教義。法西斯主義也可能同時信奉一種基於跨越國界的種族或意識形態團結的國際主義。通常，法西斯主義致力於公開的男性統治，但有時也支持女性團結，並為享有特權的民族或種族的女性提供新的機會。</p>
<p>美國歷史學教授羅伯特·帕克斯頓（Robert O. Paxton）在其2004年出版的《法西斯主義的解剖學》一書中對法西斯主義做出如下定義：<br>
法西斯主義可以定義為一種政治行為，其特徵是過度關註一個群體的衰落、屈辱或受害，並對團結、權力和純潔進行補償性崇拜。在這種政治行為中，一個由堅定的民族主義活動家組成的群眾性政黨，在與傳統精英進行不穩定但有效的合作中，放棄民主自由，透過救贖性暴力，不受道德或法律約束，追求內部淨化和外部擴張的目標。<br>
「法西斯主義」指的是具有法西斯主義特徵或類似法西斯主義的特徵或態度，但通常以更溫和或差異化的形式出現。意識形態或政治體系的個別組成部分有時也被描述為「法西斯主義」。在這種情況下，人們會談論相應體系或意識形態的「法西斯主義傾向」。</p>
<p>法西斯運動的共同特徵</p>
<p>概述<br>
任何關於共同特徵的定義都必須謹慎對待，因為除了驚人的相似之處之外，各個法西斯運動之間也存在著或多或少顯著的差異。沃夫岡‧維珀曼 (Wolfgang Wippermann) 的《歐洲法西斯主義比較 (1922-1982)》全面探討了各個法西斯運動之間的異同。迄今為止，尚未就精確、完整的定義達成科學共識。</p>
<p>然而，法西斯運動無疑地具有一些其各自運動所共有的特徵。法西斯主義學者在其定義和理論中往往強調不同的特徵，因此往往會得出不同的焦點。</p>
<p>1990 年代，義大利法西斯主義研究者Emilio Gentile對法西斯主義提出了十點定義，將法西斯主義的定義特徵歸結為組織、文化和製度 層面：<br>
「我提出的定義是基於三個相互關聯的維度：組織維度，涉及黨的社會構成、結構、生活方式和鬥爭方法；文化維度，涉及人的形像以及群眾和政治的觀念；最後是製度維度，指的是法西斯政權產生的複雜結構和關係。”</p>
<p>Gentile 提出了一些法西斯運動的典型元素，例如：領導原則，宣稱全食，軍事化黨組織，一種基於神話、儀式和符號的創造文化的、非理性的世俗替代宗教，一個企業級的等級經濟組織，以及依功能等級劃分的極權主義社會模式。</p>
<p>下文的闡述緊緊圍繞著 Gentile 定義的要點，每個要點都對應著上述三個維度。除非另有說明，所有引文均出自前述文本中的「法西斯主義定義的要素」部分。</p>
<p>組織維度</p>
<ol>
<li>「法西斯運動是跨階級的群眾運動，最初主要依靠中產階級和中下階層的支持。他們中的許多人此前並未參與政治，但現在卻以軍事化路線的政黨組織形式組織起來。他們並非透過社會等級或階級出身來決定自己的自我形像或“身份”，而是通過參與法西斯運動來 決定。</li>
</ol>
<p>意識形態或文化層面</p>
<ol start="2">
<li>法西斯運動產生了“一種基於神話思維的文化，將青年神話視為對歷史具有強大影響力的力量，將政治軍事化作為社會組織的模式。”</li>
</ol>
<p>詹蒂萊指出，法西斯意識形態“是美學而非理論形成的”，其基礎是“世俗宗教的神話、儀式和象徵，旨在從文化和社會層面將大眾塑造成一個封閉的信仰共同體，其目標是創造‘新人’”。頹廢和墮落的階段將被社會、國家和主流文化的重生或再生所取代。詹蒂萊和格里芬將這種新秩序出現的想法稱為「再生」。</p>
<p>法西斯主義具有神秘的非理性世界觀（參見政治宗教）以及鮮血和奉獻儀式（參見血與土意識形態），代表著一種反啟蒙計劃。</p>
<p>法西斯運動的核心組成部分是其準軍事組織（例如突擊隊、衝鋒隊、戰鬥聯盟、敢死隊）。軍事化滲透到所有公共生活，甚至經濟領域。大規模軍事遊行和大規模集會定義了法西斯主義的形象。</p>
<ol start="3">
<li>法西斯運動奉行「反意識形態和實用主義的意識形態，宣稱自己是反唯物主義、反個人主義、反自由主義、反民主和反馬克思主義的」。法西斯意識形態反對唯物論 、自由主義、馬克思主義和保守主義的世界觀（「法西斯否定」）。</li>
</ol>
<p>特別是，俄國十月革命和對共產主義進一步蔓延到歐洲的恐懼被法西斯領導人用來與自由派和保守派結盟。</p>
<ol start="4">
<li>法西斯運動「對政治至上持有極權主義的觀念，認為政治至上是一場持續不斷的革命；透過極權國家，實現個人與大眾在民族有機神秘統一中的融合，民族是一個民族和道德共同體，同時對所有被視為該共同體之外的人採取歧視和迫害的措施，無論是作為政權的敵人，同時對所有被視為該共同體之外的人採取歧視和迫害的措施，無論是作為政權的敵人，還是被認為是完整的敵人，還是國家成員對國家構成威脅的完整敵人，還是被認為是完整的敵人，還是被認為是完整的敵人，還是國家成員構成威脅性。</li>
</ol>
<p>協調一切社會力量，特別是媒體和教育系統，並對所有反對這種協調的人進行徹底的排斥甚至謀殺，這是法西斯政權的特徵。</p>
<p>法西斯運動所倡導的民族主義，其特徵是表達一種神話般的起源觀念。民族被理解為一個基於其本民族祖先棲息地和共同祖先的有機統一體（族群民族主義），並體現在盛行的「關於根基性和歸屬感、關於家園、土地和起源的有機隱喻」中。</p>
<p>這是指認為自己的種族、血統和國籍優於其他種族、血統和國籍的人的思想。反猶太主義和種族主義與此相關，它們在德國國家社會主義運動中比在義大利和西歐運動中更為明顯。</p>
<p>存在著一種明顯的二分法思維，這種思維是基於敵友、我們/他們、優劣等相互排斥的範疇，尤其是在社會內部方面。法西斯社會的內部敵人至少與外部敵人一樣重要。它被定義為“民族害蟲”，是對自身“血統”的威脅等等。 「猶太人」、「閃米特人」和其他「種族」的虛構主要是為了滿足這種需求。「民族體」必須淨化這些特質。</p>
<p>自從墨索里尼提出極權國家概念以來，法西斯主義的野心滲透到了社會生活的各個領域，甚至是私人生活。家庭理應透過生育子女為國家共同體的成長做出貢獻。第三帝國將家庭視為「國家的核心」。法西斯主義則將民主、自由、多元化以及國家、經濟和私人領域的分離視為對這種「有機集體主義」的威脅。</p>
<p>5.法西斯運動提倡「一種基於公民對國家的絕對服從、個人對國家的完全忠誠、紀律、男子氣概、同志情誼和尚武精神的公民道德」。</p>
<p>強調男性沙文主義的男性原則以及青春活力。他們宣揚體現青春和「真正」男子氣概的主張，並且出現了數量異常龐大的「年輕積極分子」。戰爭和暴力被美化和美化，競技運動也是如此，它像徵著對國家的忠誠，從而觸及了原本對政治漠不關心的廣大民眾。</p>
<p>制度層面</p>
<p>法西斯運動奪取國家政權後，可稱為 法西斯政權。其政策和國家組織的特徵是</p>
<ol start="6">
<li>
<p>「一個警察機構，負責監視、控制和壓制異議和反對派，包括使用有組織的恐怖手段。」政權的專制權力結構由特勤局和秘密警察保障，他們也監視和監視其自身運動的支持者。恐嚇手段被用來將政治反對派扼殺在萌芽狀態（另見「警察國家」）。</p>
</li>
<li>
<p>“一個政黨，其職能是透過自己的民兵武裝保衛政權… ；提供新的領導幹部，組成‘指揮貴族’；組織極權國家的群眾，將他們納入永久的宗教情感動員的教育過程；在政權內部，作為‘永久革命’的機構，促進極權國家神話在機構、社會、心態和道德中的實現。”</p>
</li>
</ol>
<p>整個社會持續動盪。為了服務群眾動員，公共空間和媒體被同步或壟斷，用於宣傳目的。教育系統受到巨大影響，旨在進行灌輸。法律體係依照法西斯制度的原則和規則運作，甚至科學也試圖服從法西斯意識形態。</p>
<p>8.「一種以黨和國家共生為基礎的政治制度，由上層任命的職能等級制度進行管理，並由「領袖」主持，領袖具有超凡的 神聖性，指導和協調黨、政權和國家的活動，並在政權統治者之間的衝突中充當最高和不容置疑的仲裁者」（元首原則）。</p>
<p>9.“一個壓制工會自由、擴大國家幹預範圍的企業經濟組織；按照技術官僚原則，以團結理想為導向，將工人和農民作為自願參與者納入政權控制之下，以增強企業國家的權力，同時以私有財產和社會劃分為階級為前提。”</p>
<p>10.「以獲取權力和民族偉大為目標的外交政策，結合帝國主義擴張，旨在建立新秩序」。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《昨日的世界》摘抄</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zuori-de-shijie-zhaichao/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuori-de-shijie-zhaichao/</guid>
      <description>回想到2012年9月的时候，我曾经说，几年前我还觉得短期内发生大战的可能性是零，现在看到各国处理经济危机的方法，不敢说很有可能爆发战争，至少</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>回想到2012年9月的时候，<a href="https://twitter.com/calon/status/246969767611736064">我曾经说</a>，几年前我还觉得短期内发生大战的可能性是零，现在看到各国处理经济危机的方法，不敢说很有可能爆发战争，至少是不敢无视这种可能了。<br>
2019年5月的时候，<a href="https://twitter.com/calon/status/1129935366096470016">又说</a>，经济矛盾如果不能在政治层面之下就化解掉，战争的阴影就始终笼罩在头上。<br>
2月24日，俄罗斯入侵乌克兰。</p>
<p>首先想到的就是茨威格的《昨日的世界》：</p>
<blockquote>
<p>如果我今天回过头来试图指出第一次世界大战后的那些政治错误，那么我会认识到最大的错误是：欧洲和美国的政治家们没有执行简单明确的威尔逊计划，而是歪曲了它。他的思想是给小国家以自由和独立，那种自由和独立只有在所有大国和小国参加的有约束力的统一组织内才能得到保证。</p>
<p>我每天从遥远的地方比我那些在祖国的朋友们更为奥地利缓慢而心切的最后挣扎而痛苦，他们用爱国主义的游行来欺骗自己，每天互相打气：“法国和英国不会抛弃我们，而首先，墨索里尼绝不会答应。”他们相信国际联盟、相信和平条约，就象病人相信贴有漂亮商标的药一样。</p>
<p>一直到一次大战后，由于民族主义作祟，世界才开始变得失常。而且，作为第一个看得见的现象，也是我们这个世纪的精神瘟疫，是对外国人的仇视：仇视异族人或至少是害怕异族人。</p>
<p>正如我在回家的路上忽然注意到我前面自己的影子一样，我也看到了在现在这次战争后面另一次战争的影子。战争的影子将漫延过我们那全部的时代，不会再从我这里消失，战争的影子笼罩着我日日夜夜的每一个念头，它的暗影大概也蒙住了这本书的某些章页。<br>
可是不管怎么说，每一个影子毕竟还是光明的产儿，而且只有经历过光明和黑暗、和平和战争、兴盛和衰败的人，他才算真正生活过。</p>
<p>经过多年来煽动仇恨的宣传，流毒是多么深，甚至在这里，在一座外省的小城里，这些毫无恶意的市民和士兵都已经对威廉皇帝、对德国抱有这样的成见，以致银幕上一幅匆匆而过的画面就能引起这样一场骚动。那只不过是一秒钟，仅仅一秒钟。当接着映出其他的画面时，一切又都忘记了。观众对一部正在放映的喜剧电影捧腹大笑，高兴得拍着膝盖，僻僻啪啪直响。尽管那仅仅是一秒钟，但那一秒钟却让我看到了，虽然我们自己作了各种努力，想方设法要促进互相的谅解，但是到了紧急关头，彼此双方的人民是多么容易煽动起来。</p>
<p>罗曼·罗兰说：“一旦发布动员令，究竟有多少人坚持得住，谁知道呢？我们都已陷入一个群情激愤，人人歇斯底里的时代。在战争中绝不能忽视这种歇斯底里的力量。”</p>
<p>“部队这样频繁的调动，干吗用？”另一个却激动地回答说：“是得采取预防措施。也就是说，一旦发生战争，德国人要从我们这里突破。”——“不可能！即便发生了什么事，法国和德国互相打得只剩下最后一个人，你们比利时人也可以安安稳稳地坐著！”我非常自信地说，因为在从前那个世界里，大家还相信条约的神圣。<br>
然而我们那位悲观主义者却不让步。他说，比利时采取这样一些措施，必然有道理，早在几年前就风闻德国总参谋部有一项秘密计划：一旦进攻法国，就从比利时突破。我说：“无稽之谈！如果德国人把军队开进比利时，你们就把我吊死在那根夜灯杆子上。”我今天还得感谢我的朋友们，他们后来没有把我这句话当真。</p>
<p>1939年的世界不再像1914年的世界那样具备那么多让天真、老实的人信赖的东西。当时的老百姓还从不疑虑地信任自己的权威人物。当时每一个普通人还都非常尊敬“最高级人物”、大臣、外交家、以及他们的判断和诚实。如果发生了战争，那么这只能是违背他们自己政治家的意愿的事；那些政治家自己不可能有过错。</p>
<p>到了1939年，在整个欧洲已经没有这种对自己政府的诚实或者至少是能力近乎宗教般的信任。自从人们愤怒地看到外交活动怎样在凡尔赛背叛一种持久和平的可能性以来，人们就瞧不起外交。外交家们怎样无耻地用许诺裁军、许诺不搞秘密外交来欺骗各国人民，对此各国人民记得太清楚了。</p>
<p>从根本上来说，1939年的人不敬重任何政治家。没有人把自己的命运信任地托付给他们。当然，他们不能反抗，因为这是关系到祖国的事。人们服从，但不会欢呼。人们走向前线，但不再梦想当英雄。每一个人都已经感觉到，他们只不过是牺牲品，不是为了世界上愚蠢的政治，就是为了那不可捉摸的凶恶的命运威力。</p>
<p>而在1914年，广大群众享受了几乎半个世纪的和平，他们对于战争又能知道些什么呢？他们不知道战争是怎么回事。他们事先几乎从来没有想到过战争。在他们看来，战争是奇遇，恰恰是因为离得遥远，从而赋予战争一种英雄色彩和浪漫色彩。</p>
<p>但是1939年的这一代人知道战争是怎么回事。他们不再自己骗自己。他们知道战争将延续许多年，一生中的这段时间是无法弥补的。他们知道，1939年的一场世界大战由于它的灭绝人性的机械化，要比人类以往的历次战争卑劣、残忍、非人性一千倍。</p>
<p>在1939年的那一代人中，已没有一个人还会相信战争中有上帝所希望的正义性。更糟糕的是，他们再也不相信通过战争而争得的和平会有正义性和持久性。因为他们对上次战争所带来的一切失望记忆太清楚了。<br>
战争所带来的不是致富，而是贫困化，不是满意，而是怨恨；带来的是饥谨、货币贬值、动乱、公民自由的丧失、对别的国家的奴役、一种令人头疼的不安全感、人与人之间的不信任。</p>
<p>1939年的故争具有一种思想意义。这场战争关系到自由，关系到保存一种精神财富，是为了一种思想而斗争。这就使人变得坚决、矢志不移。1914年的战争则不同，它不知道要从现实中得到些什么，它只是为一种幻想效劳，即，梦想建立一个更美好、正义与和平的世界。</p>
<p>1939年的故争具有一种思想意义。这场战争关系到自由，关系到保存一种精神财富，是为了一种思想而斗争。这就使人变得坚决、矢志不移。1914年的战争则不同，它不知道要从现实中得到些什么，它只是为一种幻想效劳，即，梦想建立一个更美好、正义与和平的世界。</p>
<p>作家中的大多数人很少受到关于欧洲的教育，完全是在德意志的视野内生活。他们以为鼓动群众的热情和用富有诗意的号召或者科学的意识形态来为美化战争打基础，这就是他们所能做的最好的贡献。有时候我仿佛听见一番神经错乱的人在狂吼。但是，这种疯狂最使人震惊的是，他们中间的大多数人都是诚实正直的。</p>
<p>他们诚心诚意地认为自己有责任干一种辅助性的“工作”。他们觉得，他们以前所创作的一切，对不起语言界，因而也对不起人民。所以，他们现在要通过语言来为自己的人民效劳，让人民听到自己想要听的声音：在这场斗争中，正义完全在自己这一边，非正义在别人那一边。德国必胜，敌人惨败。</p>
<p>强烈的感情不会无限持久，这是人的本性。个人如此，一个国家和人民也是如此。这一点军事当局知道得很清楚。因此它需要人为的煽动，需要不断地给人服“兴奋剂”，而这种刺激工作应该由知识分子——诗人、作家、新闻记者来做。他们做这种工作时，有的心安理得，有的问心有愧，有的出于真诚，有的例行公事。</p>
<p>没有一座城市，没有一个社会阶层不陷入那种可怕的仇恨的歇斯底里之中。传教士们从祭坛上说教，一个月前还把军国主义谴责为最大犯罪的社会民主党人聒噪得比其他人都厉害，为的是遵照威廉皇帝的话不当卖国贼。那是无知的一代人的战争，恰恰是各国人民一味相信自己一方事业的正义性，成了战争的最大危险。</p>
</blockquote>
<p>当代世界的战争则是另一种形态。我们几乎实时地在电视和网络上看着千里之外的人们被杀死，仿佛是和生活中其他事物一样稀松平常的点缀和插曲，是从来不会降临到我们自己头上的一出戏剧。</p>
<p>这出戏剧从海湾战争开始，中间虽夹杂有卢旺达的后知后觉和也门的无人关心，起码大部分成为了许多人的共同记忆，然而一直到今天很多人才发觉，原来和平不是理所当然的事情，发生在南联盟和科索沃、索马里、阿富汗、伊拉克、叙利亚、利比亚、突尼斯等等很多地方的悲剧，可能是更大型悲剧的前奏。</p>
<p>我当然没有悲观到认为世界大战一触即发，只是觉得燃烧的引线朝火药桶又近了几分，而应该为点燃引线负责的人仍在争论，是给火药桶里面加火药，还是给桶子漆上和平的标识。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>多难兴邦与想象的共同体</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/duonanxingbang-yu-xiangxiang-de-gongtongti/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2013 06:02:43 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/duonanxingbang-yu-xiangxiang-de-gongtongti/</guid>
      <description>汶川地震时，温家宝总理写在黑板上的一句“多难兴邦”惹出不少争议，曲解之下，似乎变成多点灾难更能兴邦，于是有人讽刺何时会再有兴邦级灾难？ 这次雅</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>汶川地震时，温家宝总理写在黑板上的一句“多难兴邦”惹出不少争议，曲解之下，似乎变成多点灾难更能兴邦，于是有人讽刺何时会再有兴邦级灾难？</p>
<p>这次雅安芦山又发生大地震，我正好在粗略浏览安德森的《想象的共同体》，倘若这“邦”指想象中的“民族之邦（nation）”，也可作一解。</p>
<p>新中国建国后，有过了各种各样影响全国的运动，人们也共同接受过最高指示、人民日报、新闻联播、春节联欢晚会、新闻门户等等形式的信息和文化传播辐射，可以看作类似与印刷传播的各种变体，民族观念在此过程中不断加强。</p>
<p>地震发生后，一方有难，全国关心和支援，救灾、赈灾、捐助、义演、重建等等活动实时转播，短时间内全天全频道覆盖，分享信息之外，还传播痛苦和悲伤的感受以及共同对抗自然灾害的坚强意志，传播共同的角色观和价值观，不断强化作为统一的共同体的想象，从汶川到玉树到雅安，一直如此。</p>
<p>对此我不想作价值判断，也不以想象的共同体为金科玉律，但从另一个角度看“多难兴‘邦’”，或有所得。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《纵欲与虚无之上》摘抄</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2008 15:34:16 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</guid>
      <description>纵欲与虚无之上——现代情境里的政治伦理 作者：钱永祥 出版社：三联书店 ISBN：9787108017383 定价：22元 为什么特别强调庸俗与无聊？</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.douban.com/subject/1055823/">纵欲与虚无之上——现代情境里的政治伦理</a><br>
作者：钱永祥<br>
出版社：三联书店<br>
ISBN：9787108017383<br>
定价：22元</p>
<p>为什么特别强调庸俗与无聊？在我看来，人的尊严，正是靠热情与怀疑的适当配合而支撑起来的。尊严系于担当，可是没有怀疑与热情，岂有余地发挥坦荡荡的担当？在这个脉络里，庸俗无聊的心态特别需要提防。庸俗者没有怀疑，所以无所担当；无聊者缺乏热情，所以不求担当。庸俗者以为意义与价值的问题业已解决，生命不过是随着主流逐波弄潮；无聊者则根本不识意义与价值的追求包含着徒劳的悲剧成分，以为生命本身原是轻松幸福的尽兴一场。[p.3]</p>
<p>莫怪乎诚实的现代人不可能有安适的良知，更不可能产生道德优越感，因为他在这个道德中立而无名势力横阻的世界里行动，必然会充满道德的疑惑与无奈。[p.6]</p>
<p>伯林当然也有他的“主张”，不过这类主张往往是批判性的（critical）而不是建构性的（dogmatic），旨在指出限制而不是堆砌希望，目的在于儆醒而不在鼓吹。他的思想中间，几乎没有任何许诺的成分，因为他知道，诚实的学者无能为人类的困惑提供解答或远景。但是他也相信，期待解答或远景，原本是人性极为高贵、独特的追求，只是由于我们对人类的处境有所高估或者低估，结果往往陷入幻觉或流为犬儒。我们称伯林为思想家，一个原因就是他对于了解人类的局促、尴尬而又不忌狂妄的处境，做出了人文批判意识浓烈的贡献。[p.96]</p>
<p>从多元论的立场来说，最有意义的道德事件就是“抉择”，至于选择的结果的是非对错，则缺乏客观的评价标准；可是对于一元论来说，“抉择”只是起始的第一步，如何排除主客观两方面的欺蒙干扰，依循正确的途径，最后寻获那“真正”正确、根本、真实的价值去认定，才是真正有意义的道德事件。这两种追求都需要自由，可是前者所需要的自由，只是不让外力的强制阻碍了选择；后者则由于关心选择时的条件和选择本身的品质，所以对于选择的主体和过程，加上许多限定（理性的还是盲目短视的、科学的还是空想的、自主的还是他律的、受意识形态支配的还是经过解放的）。结果，前者的消极自由，犹能维持选择的可能性，后者的积极自由，却给选择平添了一元论的、理性主义的桎梏。<br>
伯林主张消极自由、排斥积极自由，可以说掌握到了自由主义应该持有的一个根本立场：如果人的行为与生活，应该是个人自行选择的结果，那么自由主义首要关怀的，当然不是人所选择的结果是否真的有价值、选择的品质是否经得起诘疑检验，而是进行选择的机会是否存在、是否有实际意义。这个分辨，与政治态度的积极或消极，显然并没有直接关系。[p.117]</p>
<p>自由主义追问的核心问题是：既然人与人之间在信念、价值与利益各方面都相异甚至冲突，社会的共同生活如何可能？…自由主义独具特色的出发点是：在“现代”世界，此前维持社会整合的因子，诸如自然感情、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等，基本上都已经无法作为社会共同生活的基础；它们的效力注定是局部的，只能影响局部的小团体。在这一点上，自由主义的人是可以说最清醒也最踏实，与保守主义、民族主义，或者现代化理论、马克思主义都相迳庭。前二者仍寄望于某些传统力量的整合效用，后二者则期待社会利益的趋于一致能够复苏某种或虚或实的共同体。另一方面，虽然在现实世界里，几乎所有社会都不免诉诸权威势力的压制，以维系社会的共同生活，可是自由主义提醒我们，这种强制手段无法解决道德与政治两方面的正当性问题，从而也就缺乏稳定性。<br>
换言之，自由主义的特色，不比求诸它的道德理论或人性论，以图借此肯定个人的自由。它的特色，在于它对于“社会共同生活如何可能”这个问题，在规范层次有它独特的答案；而肯定个人的自由，乃是这个答案的一个关键的环节。基于上段所述的出发点，自由主义认为，出非采用强制压迫的手段，人们的利益、想法、与价值选择，事实上必定分歧多样。面对这种分歧甚至冲突的局面，惟有赖社会的基本制度满足一些条件，才能使其成员自愿的参加社会共同生活。这些条件可以归纳为两个原则：第一，承认分歧多元这件事实，因此允许最大程度的自由；第二，承认分歧各元的平等地位，因此以公平的方式对待它们。这两个原则的具体内容与意义极为复杂、所推导出来的基本制度也聚讼纷纭，在此无法深论。不过，自由主义揭橥自由与公平，盼望借制度落实（1）选择的平等权利与（2）选择结果的平等地位，以资在公平的条件下进行社会共同生活，确实够成了今天自由主义理论的特色与目标。[p.119]</p>
<p>关于“人民”这个概念，《联邦论》的理解显得较为清醒、甚至冷酷。它对于人性的了解，…带有沉重的“幽暗意识”；即使人性还不算恶到彻底，也不能寄望人性本身能够为善。书中最有名的隽语之一，就是“若是人都是天使，根本就不需要政府”；而论及人性之堕落败坏、人际的猜忌觊觎，作者们更是时时引为论证的假定。这种意识使然，《联邦论》当然不会把“人民”看作圣洁无玷的道德羔羊，艰苦抵御着环伺四周的邪恶势力。相反，人民彼此构成威胁，需要政府的控制，而政府则需要“控制自己”。<br>
对比之下，中文政治文化多少趋向于一种“人民拜物教”，相信浊世板荡沉沦之余，仅存的醇美善良的力量，就是一个只受压迫而从不压迫人、只遭剥削而从不剥削人、与权力和利益均彻底绝缘的“人民”。至于如何将芸芸众生抟揉成一个集体人格，服务各种政治目的，那就是政治势力的专利了。在人民拜物教的引导之下，不仅统治者的正当性找到了安身之所，世间黑白善恶的区辨也昭然若揭。政府之要能取得人民的祝福，自然也就没有制衡权限的需要。[p.133]</p>
<p>照自由主义传统的观点，所有的宪法（即使它是革命的产物）都应该是一套保守性格的文件，因为宪法的一个主要功能，原本便是节制权力、防堵权力为恶，而不是助长权力、协助权力成就伟大的事业。权力本质上是一种压迫性、扩张性的事物，因此它有其内在的危险性；这个事实，不是掌权者主观的善意能够改变的，更不是权力所可能达成的目标之迫切或者崇高所能掩饰的。[p.135]</p>
<p>自由主义的核心观念，是个人的自由。不过为了避免误解，我们有必要对这个核心观念的含义略做说明。自由主义所谓的个人自由，是一个消极的概念；所谓消极，意思是说它不是一个像温饱、幸福、功利、效益这类具体目标一样的实质价值，也不是达成这类目标的手段或途径。自由主义认为个人是价值的主宰，各类实质价值的认定和追求是个人的事。因此，自由主义的规范立场，中立于特定的目的或价值，只要求这类目的与价值有公平的机会去竞争与实现。基于这种考虑，在道德哲学上，自由主义常采取<!-- raw HTML omitted -->本务论（deontology）<!-- raw HTML omitted -->的取向：道德的评价，不假任何特定的非道德——“非道德”当然不是“反道德”——的价值（the good）来提供判准，而是端视行为是否符合某种正当（the right）的概念。对社会制度，自由主义不预设特定的社会目标，而是要求一个公平的（fair）架构，让个人在公道（justice）的前提下尽量追求自己选择的目的。在政治方面，自由主义所着重的不是特定的权力分配方式，而是相对于权力，保存个人的权力（rights）。这种对价值及目的保持中立的立场，是自由主义的一项特色。在不同的时空条件下，各别的自由主义者会提出特定的社会、经济、政治主张。但我们必须了解，这些主张对自由主义而言是次要的、工具性的。要对自由主义作比较深入的检讨，应该从它的目的中立性（ends-neutrality）着手。<br>
这种消极的自由概念，直接影响到自由主义政治理论的基本取向。政治思考的主题自然是政治权力，但自由主义对权力做思考，重点不是权力本身，而是限制权力，以保障个人自行选择的权利。它当然承认权力存在的事实以及必要，对权力的某些特质，它也有非常深刻的认识。但兴趣使然，自由主义之所以关心权力、关心政治，并不失因于权力和政治活动本身的价值及功能，而是因为权力必然地会与权利冲突，所以才要为了权利而去处理政治权力的问题。结果，自由主义虽然肯定许多与个人权利有关的价值，不过，它心目中若有真正的政治价值可言，只有个人的权利、或反权威（anti-authority）庶可当起名。也因此，自由主义的政治理论，常常表现出相当浓厚的反政治色彩：与其说它是一套政治理论，不如说它是一套旨在对政治领域施加限制的理论。<br>
自由主义对政治制度的看法，也反映了这种消极的政治观。在目的中立性的要求之下，自由主义在考虑政治体制时，着眼点主要不是体制能够达成什么特定的政治或社会目标，而是是否能有效的节制政治权力、保障个人的权利。因此，在历史上，只要能发挥保障权利的功能，自由主义可以认同的政治体制不只一种，其间甚至会有相当大的差异。这种消极的政治观还有另外一层结果，就是既然权利有绝对的优先地位，自由主义在构想理想的政治秩序时，为了避免政治本身的逻辑、或者政治活动可能具有的特定目的会侵蚀权利，往往会设想这类权利先于政治过程而存在，或是强调政治权力的运作之正当目的原本即在于维护权利。可是如果权利的存在可以从政治过程里抽离出来，这类权利的政治性个变显得暧昧了。再进一步言之，为了避免政治权威和政治活动本身的逻辑及需要会自行创建一套政治秩序，伤及个人非政治性的权利，自由主义往往会设法抹煞政治秩序的独特性，挪用其他社会领域的秩序去指导政治秩序，以资降低政治领域的自发积极作用。以政治性格暧昧的个人权利为原则、以非政治领域的秩序为政治秩序的张本，结果就是自由主义心目中的政治秩序，蹈空在现实政治活动之上；它志在规范政治，但它本身并不是政治活动的产物，也不容许政治活动积极发展出自身的规范与秩序。[p.168]</p>
<p>在比较庸俗的了解下，宪政体制所指不外一纸宪法的存在，规定了国权的构成方式、政府的权力运作方式以及人民的基本权利与义务。这种了解很容易引起误会，因为宪法的要点不只是“根本大法”，而是在政府的权力之上有一套法律，对政府的权力构成限制：在法制之内行有限政府，才构成宪政制度；宪法的成文存在与否，反而是次要的考虑。因此，宪政规范所要约束的主要对象并不是一般社会，而是国家或政府等权力机构。<br>
宪政体制的这个基本理念自然会引起一个问题：宪政规范用什么力量来约束权力机构？在西方，中世纪的教会及近代的国会都发挥过这种力量。在有习惯法传统或者有违宪审查制度的英国、美国，独立的司法权也有很大贡献。不管如何，约束力量的存在，表示在国家或政府之外，尚有其他的有组织力量，足以对权力机构形成抵抗。这也就是说，宪政制度之所以能够发挥效能，前提是统治者尚未形成一元全盘式的整体主义支配（totalitarianism）。宪政制度或许是约束权力之威权式运作（authoritarianism）的有效设计，但是在整体主义的政治局面里，它根本没有发挥功能的机会，因为只要透过一套强大的社会控制系统、严密掌握住国家及社会各部门、各团体，甚至在制度形式上独立的立法、司法部门，统治者便可仍可以在宪政的格局下行其全面支配。[p.186]</p>
<p>自由何指？为什么它是一项值得追求的重大价值？历来思想家基于人的某种本质、道德生活的某项要求或者自由可能带给个人或群体的各种效益，给这个问题提供了林林总总的答案。可是我们必须理解，自由主义首要乃是一套由“现代性”带来的论述，它之关切自由，是在一个极为特定的思想史前提之下进行的，有其特定的问题脉络，而不是把自由泛泛当作一个一般的理想去追求。这个问题脉络，韦伯曾用“世界的祛除迷魅”一词，做过生动的描述；正如韦伯所言，现代性的这个过程带来了价值多神论的结果，也就是价值的众多、冲突以及个人抉择的无可避免。自由主义关怀自由，乃是在价值多元论的前提之下展开的。正是因为价值已不复基于某种“宇宙——伦理的理性主义”的客观原则，呈现明确固定的层级秩序；正是因为价值的多元与冲突，乃是无法克服的现实事实，自由主义才坚持个人需要自由，以便自行选择价值、作为一己人生的指引。**经过近代的理性化转折，在个人的抉择之外，已经没有其他权威，能够具有道德的正当性，越俎代庖接橥价值原则。而如果有什么权威（例如教会或国君）企图这样做，也必然属于恣意专断，侵犯了个人的抉择权利。<br>
这样说，表示自由之所以有意义，积极而言，是因为在一个仅能由个人自行抉择价值信念的道德荒原中，自由提供了个人从事选择的机会；而消极的说，自由之所以是个人的权利，最基本的原因在于，就个人的价值抉择而言，外力的任何介入都不可能是正当的。<br>
这个思想史的背景，说明了何以今天的自由主义思想家，要用价值观（conceptions of the good）的抉择权利，作为自由问题的切入焦点。在价值多元的时代里，惟有自由才能容许个人排除外力的不正当介入，有机会和能力去自行选择、实现、修正自己人生的方式、目标与内容。**用罗尔斯的话来说，保有这种机会和能力，是个人“最高层次的利益”所在：所谓“最高”，意思是说自由在赋予个人选择价值和人生方式的机会之余，乃是一种作为道德人的基本条件，并不与任何价值冲突。在另一方面，既然个人的选则乃是价值的惟一正当来源，我们有理由说，个人在自由状态下自行选择某种目标，作为一己生命的指引，要比经由强迫或他人指示采取同样一个目标，会使得生命来得更有价值、更富有意义。<br>
总结而言，以上的说法表示，（1）自由之所以有意义，是因为在理性化的现代世界里，基于价值多元论的事实，借由自由去选择、追求和修正一己的人生方式，对于个人具有最高的价值。自由之所以被赋予极高的价值，原因在于它是满足“个人最高层次的利益”的必要条件。这个说法也表示，（2）特定的自由彼此之间，可以因为对于这个目标的相干贡献程度，而有重要程度之分。易言之，自由的重要，来自自由乃是个人选择人生目标与方式所需；而各类自由，也根据这个功能而有重要性之别。最后，这个说法还表示，（3）传统自由主义所强调的各类自由之所以重要，是因为有了（例如）人身自由、信仰自由等，个人才能选择与实现自己的价值，而有了（例如）言论自由、出版自由、学术自由等，个人才能检讨、修正自己所认定的价值。<br>
可是自由主义绝对不是一套专谈个人自由的理论，它更是一套社会理论，也就是说，它所关切的问题，乃是在社会生活里如何保持个人的自由。它正视一个事实：仅就个人而言，自由其实不构成问题，因为惟有在社会生活里、在个人与个人之间、在群体规范对人所施加的限制上，才有自由的问题。自由主义必须是一套社会理论，并且是一套试图从社会角度处理个人自由问题的理论。<br>
但从社会的角度来看，前面仅就个人而言的自由问题，就加上了一个人际与制度的面向。既然找到属于自己的人生方式，对每个人来说都是最高层次的利益。那么平等的尊重每个个人，意思也就是平等的尊重每个人选择、修正与追求一己人生方式的机会。在社会的层次上，每个人的自由乃是平等的。这不是说自由主义必须流于价值的相对论，而只是说，站在尊重个人抉择的前提下，对于价值观本身的评价诚然还是可以进行，却不能以公共制度来在其间有所轩轾、更不可以以公共力量来对某一项价值观进行镇压。公共制度与公共权力的目的，在于维持社会的基本秩序，而不是担任社会成员的价值先知、生命导师。<br>
化为制度的语言，自由主义在这里得到了它最具特色的结论：国家、社会制度乃至于个人，即使对于当事人主张的特定的价值观不同意或者不喜欢，也不可以剥夺任何人选择、实现和修正这种价值观所需要的各类自由。用大家熟知的一个方式来说，就是国家必须在各种价值观之间保持“中立”。在每个人得到平等的自由这项前提之下，不得对特定价值观有所偏爱或排斥。[p.305]</p>
<p>要“政治”原则超越各类价值观，不啻是使政治的领域因此受到极大的限制。由于社会所尊奉的政治原则独立于特定价值观，政治结构与政治权力显然不宜过问有关价值的问题。可是这样一来，极其广泛的社会生活领域，都必须从政治领域排除出来。…许多人生之中最重要、最基本的事体，例如真、善、美、救赎、人际的感情、文化的传承发达、个人生命的安顿等等，都不在政治所能、或应该处理的范围之内。其实，用罗尔斯常说的话来形容：这些事体太重要了，所以不应该留给政治来处理。可是这是今天的人愿意采取的看法吗？[p.310]</p>
<p>对自由主义作这样的理论认识，相对而言是一件简单的事情；但要将自由主义视为有意义的政治诉求，期待这样子自制、拘谨的观点能成为有意义的公共论述，我们才面临真正棘手的困难。社会、文化的需求与历史条件的限制，似乎总是引导自由主义摆脱它本性的限制，提出比自由主义有“过之”或者“不及”的诉求。…这个问题，虽然衍生自实践的领域，其实也是对于自由主义理论的严苛考验。…<br>
首先，…自由主义必然要能够与许多政治立场有分别，即使这类立场也会反抗权威的统治者、会主张自由市场、会鼓吹民主制度等等。在原则上，自由主义的基本信念，乃是价值和价值观的众多、歧异与冲突，以及这种情形的必然与无可避免。从而自由主义无法接受一种价值观独大的情况，自然更反对用政治力量提倡某一种价值观而压制其他价值观的做法。可是反对威权政体、主张自由市场、或鼓吹民主制度，不必然连带对于价值问题采取这种多元与中立的态度。自由主义有必要掌握这中间的分际。进一步说，对于依据某种价值立场的观点，例如儒家的文化保守主义、文化或种族性的民族主义、国家主义等等，自由主义也应该知道彼此之间立足的层次是不同的。<br>
其次，自由主义对于文化问题，也只能采取极为自制的态度。不错，自由主义会希望社会之中最后有某种公共文化出现，承认个人的自由、平等以及在公平条件之下进行社会合作的可能。可是这样的文化，只能涉及人的政治态度；至于整个社会所浮现的文化应该具有何种特色（西化或传统取向、科学或宗教为尚），在相当限度之内，不是自由主义所应该僭越决定的。这不是说自由主义的宽容毫无边际。价值的多元，毕竟涵蕴了个人自由选择的机会必须存在。因此，对于（例如）种姓制度、种族主义、性别歧视、贫富悬殊、阶级隔离等属于社会范围内的文化，如果抵触了个人平等和价值多元的基本立场，仍然是自由主义所无法容忍的。<br>
第三，对于许多美好的社会理想，例如人文主义的世界观、社会的启蒙与进步、科学的精神、经济的发展等等，自由主义也不应该见猎心喜，轻率取为自身主张的理据。这完全不涉及这些理想本身是否值得接受，而只是因为社会的成员之中，有人可以很合理的不认同这些理想，或者对这些理想有其他的诠释理解。一个鼓吹“科学立国”的国家，显然无法令宗教信徒对其体制心生认同。如果自由主义忠于自己的多元主张，自然便不可以排斥这些不同的主张。[p.313]</p>
<p>我们要体认到一个重要、但是中国知识分子极不易习惯的观点：自由主义不是全面性、普遍性的学说，它只能处理极为有限的问题，并且也只应该去设法处理这些适合它的问题。这些问题涉及社会的基本结构（包括宪政体制与基本的政治、经济和社会制度）是否公平。没人能说这不是极度重要的问题。可是在这个问题之外，还有太多重大、根本的问题，从个人的人生操持、人际关系的耕耘维系、各种人类活动的发达进步、一直到文化的传承昌盛、国族的存亡兴衰、历史的延续方向等等深广而且义蕴无限的问题，才真正在决定人生的幸福与意义。可是企图逼迫自由主义处理这些问题，无异于刻舟求剑、缘木求鱼。这些问题，需要循别的角度、别的资源和别的标准来处理。[p.315]</p>
<p>自由主义认为，自主的选择或决定所得到的结果（例如某一种价值信念、某一项生活目标、某一套人生规划），即使循其他的途径（例如宗教的启发、他人的教诲、权威的指点）也可能获得，可是透过自由的途径去获得同样的结果，要比循其他途径获得有价值得多；从另一方面说，它有价值，不是由于它本身在某种意义上最佳，而是因为它来自当事人自己的选择。自由主义的这个想法根据何在？<br>
德沃金（Ronald Dworkin）曾经借用罗尔斯使用的字眼指出，人具有一项“最高层级的利益”（highest interest）：使自己的生命过得尽可能接近理想（leading as good a life as possible）。这个观念，涵盖着两方面的要求。第一，这是用理想价值观的语言，重新表达自由主义传统的“自我决定”、“自主性”的理想。人在生活中决定行止去从的时候，总会诉诸某些对于自己的了解、期许、规划；这些关于自我的形象与构想，从具体特定的事例上升到一般性的信念与期望，逐渐凝聚成一套映照一己的人生之路的整体价值观。我们的许多选择与决定，要参照这套终极的价值观，才取得了其“属于我”的意义。人的决定与选择，必须是在这样一个架构里形成，才说得上是自我的决定与选择，因为这时候，这些选择与决定，才是基于自我所认同、认可的理由和价值所达成的。自由主义认为，基于自我所能认同的理由去行事，比基于自我所不能认同（甚至不能理解）的理由去做同样的事，要来得有价值；基于我所认定的价值观去安排生命，要比基于别人强加于我（或者是在不情愿的情况之下接受）的价值观去过同样的生活，要来得更有价值。因此，要满足“使自己的生命过得尽可能接近理想”这项利益，人必须能够在自由的环境里，选择自己的价值观与人生理想。自由的价值，不在于它所带来的任何实质的贡献，而是在于它使自主的人生成为可能，“无形”中赋予了人生较高、较多的价值。\ 可是第二方面，所谓合于理想的人生，不可能是指当下我认为理想的人生，而是指”真正“理想的人生。要满足“使自己的生命过得尽可能合于理想”这项利益，当事人必须假定，他现在（或者任何时刻）所持的人生理想，可能有错误或者需要更张调整。理想的人生这个概念，涵蕴着追求更好的人生构想的可能。人生活动的价值，不在于实现我当下认定的价值与理想，而是实现“真正”理想的价值与理想。换言之，上述的自主选择的过程，无所谓止境；对于理想生命的追求，涵蕴着不断地挣扎、摸索、怀疑。同样一套人生观，若是经过怀疑和摸索而后得到，要比来自未经检讨的一己固有信念、或者特别确定高明的认知，都要来得更有价值。这是自由主义强调自主地决定与选择的另外一个考虑。基于此，人的最高层级的利益，要求个人一定要有机会去比较、反思、检讨、修改自己的理想认定与价值观。这项要求，同样需要自由的环境。<br>
总而言之，“追求尽可能理想的人生”这项最高层级的利益，其实包含了三项对个人极为重要的利益：第一，自我选择与决定的可能；第二，检讨与修改我们的人生观与价值观的可能；第三，按照这个过程所得到的结论付诸实行的可能。这三项利益，表达了自由主义的终极理想。[p.325]</p>
<p>民族国家所仰仗的道德论述，也就是民族主义，正好是一项以现代为形式、却以前现代为实质的论述。它的现代形式在于提供普遍而平等的成员身份（国民、公民、人民），将个人由传统、自然的关系中解放出来，代之以政治性的身份界定；它的前现代实质在于，民族主义的论述，莫不企图提供某种自然的、文化的或者历史哲学式的超越建构，作为民族的集体身份所寄。民族主义的这种半现代、半前现代的特色，会影响到民族国家的现代性走向。<br>
这种影响之一例，就是前述的文化现代性的发展，总是保留了一些前现代的胎记。从社会生活的一般面貌、到思想文化的演变、到个人的身份的认同，都可以见到一些传统的、天人合一式的价值与规范，借着民族主义的论述发挥着作用。这类社会可能在社会现代性方面相当先进，却无须直接面对“世界接触迷魅”的全部后果，因为这样的社会，总可以攀附着某些无须由它自行正当化的价值基石。这样的社会，享受着前现代的安逸，同时又追求着现代的资本主义与国家机器。可是它的幻觉很容易遭惊动，而它的整体正当性，也是很容易出现缺口的。<br>
最容易暴露的缺口，可能就是这个社会的社会整合的基础。所谓整合的基础，是指社会成员关于价值性的信念与认定是否有共识。社会成员关于身处的社会、关于自己、关于自己的利益与目的和社会的利益与目的之间的关系，都需要一套说法，一套意义性的叙事。这套叙事的一个重要功能，在于为社会的共同性——由原本个别的个人来进行社会合作——找到一个根基。在前现代式的社会里，维持社会整合的因子不一而足：血统纽带、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等。这些因子有一个共同的特色：它们的妥当、也就是正当性，乃是先于个人意志的，也就是说它们有独立的正当性根据，无赖于个人的认可。可是随着现代性的扩展，这种可以豁免于正当性挑战的共识基础，逐渐丧失地位。…<br>
近代的一些思潮，对这个情形深感不安。可是它们的反应，并不是破釜沉舟的咬牙面对、因应现代性的要求，而是憧憬过去整合状态的温馨安逸，企图在今天重建、复制某种前现代的理想。浪漫主义、社群主义寄望于某种传统、有机的生命共同体；民族主义寄望于一个文化、历史性的命运共同体；马克思主义寄望于社会经过改造之后，成员的利益能够趋同而凝聚成超越于个别利益的人性共同体。这些努力当然无法成功，却徒然转移、回避了文化现代性所提出的严峻问题。<br>
……民族国家这种集现代与前现代于一身的特色，正是许多国家担任现代化推动者的社会所面临的困扰之一。借着垄断论述与权力，国家一方面强化社会的现代性，另一方面窒息文化的现代性。莫怪乎由国家领导的现代化，最后容易走上专权体制与民族主义。这种社会里，文化现代性所要求的自我正当化，事实上没有制度的、文化的管道由社会成员来自行反思进行。[p.355]</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
