<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>进化论 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/</link>
    <description>Recent content in 进化论 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>机器人三定律</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiqiren-san-dinglv/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiqiren-san-dinglv/</guid>
      <description>Michael Anti： 我说，既然自动AI都出来了，机器人三定律是不是要建立了？ 是不是得要求所有AI项目都不得产生伤害人类利益的结果啊？ 这一天天加速的，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/mranti/status/1646432557913849856">Michael Anti</a>：</p>
<p>我说，既然自动AI都出来了，机器人三定律是不是要建立了？<br>
是不是得要求所有AI项目都不得产生伤害人类利益的结果啊？<br>
这一天天加速的，再不给AI立规矩，我都觉得有点害怕。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1646669486844702720">Calon</a>：</p>
<p>人类自己都搞不清楚什么叫伤害人类利益。</p>
<p>什么算伤害？而不是保护、警告、教育…<br>
和你交易赚了钱、雇佣你干活、玩 SM、劝你买加密货币、重金求子、和你一起建设乌托邦、送你去火星或者西伯利亚种土豆，算伤害利益吗？</p>
<p>什么算人？生理、心理、意识、能力、社会关系…<br>
植物人、无自主意识的精神病患、刚受精的卵子、坚称自己不是人、只剩下大脑、部分身体替换为机器的是不是人？</p>
<p>具体的个人和整体的人类是什么关系？<br>
不同的人类群体和整体的人类又是什么关系？</p>
<p>人类自己搞明白了吗？<br>
以其昏昏，使其昭昭。</p>
<p>人类的原始认知模式不是从概念定义往上构建，不会一开始就抽象出一个叫做“人”的对象，以及相应的方法和规则，然后基于其运行。<br>
而是从经验中归纳总结，再去检验理论，通过一次次试错知道这个不能干，那个有风险，尝试找到模式和规律。</p>
<p>所以像阿西莫夫那样直接告诉机器人三定律没什么用，估计得让人类成为 AI 的“自然环境”，淘汰搞不清形势的实例（类似于遗传算法 Genetic Algorithm），留下自己可以悟道的实例。</p>
<hr>
<p>机器人三定律：</p>
<blockquote>
<p>第一法则：机器人不得伤害人类，或坐视人类受到伤害；</p>
<p>第二法则：机器人必须服从人类命令，除非命令与第一法则发生冲突；</p>
<p>第三法则：在不违背第一或第二法则之下，机器人可以保护自己。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>恐惧不是生存之道</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</guid>
      <description>Tinyfool 和不明白播客录制了一期《ChatGPT 会如何改变我们的生活？》，结尾的核心观点是：科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。 我最近一直</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/tinyfool">Tinyfool</a> 和<a href="https://www.bumingbai.net/">不明白播客</a>录制了一期《<a href="https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-037-tinyfool-text/">ChatGPT 会如何改变我们的生活？</a>》，结尾的核心观点是：科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。</p>
<blockquote>
<p>我最近一直有在形成一个新的观点，就是技术呢，它的发展是不可阻挡的。基本上张三不发明，李四就发明；牛顿不做微积分，莱布尼茨也要做，甚至两个人一块儿做。那这些东西，它有它本质的关联。就是说当这个技术发明了，下一个技术可能就已经在路上了。但是问题出在哪儿呢？问题出在，我认为以前我们常用的话，“技术是双刃剑”是错的。问题出在技术不断在前进，而人也需要进化。人需要发展出新的理论去面对手里更厉害的武器。而不是去抱怨说这个东西怎么那么强大，它能不能用来害我？因为它的进步是无法阻挡，所以你就必须得去掌握它，你得让它变成一个好的东西。<br>
我们今天看了很多科幻都是那种，比方说赛博朋克那种东西，它都是对未来宇宙很黑暗的理解，包括我们对核武器的理解都很灰暗。我认为这些想法都是对的，但是最终这些想法要回到怎么去提供一个方案，让我们既拥有了科技文明带来的好处，又去避免它有可能的坏处。今天对于ChatGPT我也是这么想的。这个AI，你想拿它去做一些垃圾内容，完全没问题，你想拿它去做一些坏事，完全没有问题。做坏事的人看到这个东西，他也是高兴得要命。但是你想让人们的生活变得更美好，你想让这个世界变革，也是需要这样的东西。<br>
所以我很庆幸，包括有一句话，听着可能有些观众就不太喜欢了：我喜欢的这个社会，它应该不断地有科技进步，这样所有的文明都会想，我们应该开放应该包容，应该允许大家去创新。如果这个世界科技突然停止了，那OK了，那copy to China就赢了，因为你是静止的，那就看谁抄得快嘛。但是这个世界正好一步一步地证明，你抄得再快也没有用，因为世界在不停地在进步。所以我希望所有的各种进步不断地改变人类，希望人类去提升自己的文化能力，对世界的理解，我们去应对这个更牛逼的世界。不是说有一天AI、强AI出来以后，我们吓得四散奔逃，而是我们发现因为我们也变得非常伟大，而强AI只能是我们的朋友，只能辅助我们，这才是未来。我觉得科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。</p>
</blockquote>
<p>有人问，对修改基因技术和克隆技术怎么看？</p>
<p>我的观点是：<br>
这些迟早会成为普及的技术，但如何让我们的伦理道德和社会制度适应、接纳，需要走很长一段路。<br>
学界也知道靠堵是堵不住的，但观念的改变不是一朝一夕的事情，必然会有巨大的冲击震动。<br>
这种适应和接纳不是一味的纵容，而是有配套的社会制度变化、伦理规范调整、心理转变。<br>
奴隶制消亡、封建帝制终结、女性平权、同性恋婚姻等等都掀起了轩然大波，何况这种动摇生物基础和社会基本观念的变化，没个几百年不会消停。</p>
<p>有人好奇，就算AI比人类推演强一万倍，谁有那个胆子真的把军队交给AI控制吗？<br>
如果真能做到军队无人化，所有坦克飞机军舰甚至士兵都是AI控制的无人机，那么万一……AI一翻脸……？</p>
<p>如果你的对手将部分武装交给AI管理，结果打得你屁滚尿流，你会不会学他？<br>
如果到最后谁让AI介入越多谁就能赢，你说会不会都用上AI？<br>
竞争这东西不是你想摆脱就摆脱的。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1608499943408533504">Soulogic</a>：<br>
杰克·伦敦身强力壮，一个人干了两个人的工，其中一个被他顶掉的工人后来自杀了<br>
可能大家没想那么多、没那么邪恶，但这个话题在我这是个敏感的政治正确禁忌：<br>
不要讨论在狮子面前如何跑得比别人快，不快跑的 loser 活该被吃。<br>
作为角斗士我支持奴隶制，因为我能打赢</p>
<p>全世界无产者，联合起来！</p>
<hr>
<p>在我看来，这还是一种现代卢德主义。<br>
竞争无处不在，技术进步干掉人工是不可阻挡的趋势，而且技术迭代的速度越快，被替代者适应的难度越高。<br>
就像生物说“我不支持进化论”，不表示就能摆脱进化的规律。<br>
<a href="../zhishi-da-rongtong">进步棘轮</a>和红皇后效应避无可避。<br>
能够做的是如何更合理地保护被替代的个体，平复阵痛，找到创新方向提升长远的竞争力。<br>
人类文明发展到今天，早就在观念上跨过了失败者只能去死的阶段。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于数字生命的思考</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shuzi-shengming-de-sikao/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shuzi-shengming-de-sikao/</guid>
      <description>计算机技术出现后，人类幻想上传意识，达到在数字虚拟空间中永生的目的。 但即使抛开承载人类意识的生物物质基础与计算机完全不同这一因素，谁又能保证</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>计算机技术出现后，人类幻想上传意识，达到在数字虚拟空间中永生的目的。<br>
但即使抛开承载人类意识的生物物质基础与计算机完全不同这一因素，谁又能保证未来的数字生物一定是人类可以理解的形式呢？<br>
从能够复制自身的原始生物演化到人类，其间的变化何其大。最终活跃于数字世界中的生命，又凭什么像人类的投影一样行动和思维呢？</p>
<p>今天存在于人类头脑中的 meme，已经在数字世界中存在和传播，并不断演化，多个 meme 可能结合起来，在未来形成更加复杂和主动的信息体，争夺、感染进入数字世界的人类意识。</p>
<p>这种 meme 复合体演化到足够复杂，比今天的故事、知识、宗教和意识形态更加庞大，有自我复制和变异的机制，甚至有目的意识和自我意识，就会形成和人类截然不同的数字生命。<br>
人类看着它们相互竞争，就像看到红楼梦的超级变种正把巫毒教第43代按在地上摩擦，而小星星变奏曲躲在旁边瑟瑟发抖。</p>
<p>人类将从这种数字生物的创造者变为容器，假如有一天人类被外星人消灭或融合求，或者人类将它们以信息的形式传播出去，外星人就可能被感染而成为它们的新容器。</p>
<p>当然 meme 也只是人类可以理解的一种形式，可能人家根本不需要肉体做思想容器，自个交互就完成了融合、复制、变异，就像个无限大巨复杂的康威博弈游戏。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>知识大融通</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhishi-da-rongtong/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhishi-da-rongtong/</guid>
      <description>早就听说过爱德华·威尔逊（Edward Osborne Wilson）的大名，比如他关于蚂蚁的专业研究，但还没有完整读过他的著作。近期在接触一些社会学和自然</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>早就听说过爱德华·威尔逊（Edward Osborne Wilson）的大名，比如他关于蚂蚁的专业研究，但还没有完整读过他的著作。近期在接触一些社会学和自然科学的材料时，多次看到提及他的《知识大融通》，于是产生了兴趣。<br>
这本书篇幅不小，中文翻译的质量谈不上非常优秀，阅读的体验一般。<br>
好在内容很对胃口，解答了我一些长久以来的疑问，也印证了一些想法，颇有相见恨晚的感觉。</p>
<p>威尔逊认为，可以把人类的经验知识看作一个巨大的迷宫，最外围是最基础的物理学，内部的知识更上层和更复杂，向内是化学、生物学，直到中央深处的社会科学、人文学科、艺术和宗教。<br>
如果包括自然科学、社会科学和人文学科在内的所有知识可以融会贯通，就可以是人类探索这个知识迷宫完整路径的线索。</p>
<p>他回顾了人类至少从古希腊时期就开始产生的知识融通的观念，启蒙运动首次追求融通尝试的惨痛失败，并介绍了当代几大知识学科之间的深厚隔阂。<br>
好在随着物理学、生物学等领域的快速发展，自然科学不可阻挡地正在与其他学科加速融通。<br>
因为生物系统和人类心灵的复杂程度最高，如果它们都是生物现象，那么生物科学就是结合所有的学术分支，上至人文学科，下至自然科学的关键学科。<br>
知识融通有两种主要的方法——还原和综合。其中还原主义是自然科学领域的一般方法；而如果要从底层知识向上了解复杂系统，生物学需要建立新的综合理论。</p>
<p>接下来，威尔逊介绍了生物学对人类心灵、自由意志和人性是什么和如何形成的探索发现，以及自然科学与艺术、宗教、道德伦理融通的可能和应用前景。<br>
其中印象最深刻和最关键的是人类的基因-文化协同进化机制，可以解释许多进化过程中的问题，在后续的文章中可能会反复提到。</p>
<p>最后，威尔逊提醒了知识融通带来的危险，展望人类的未来。<br>
在不久的将来，我们会完全弄清楚人类是什么和从何而来，并能够决定人类将向何种方向进化，融通的知识会是人类做出关键抉择——人类将成为什么——的重要指引。</p>
<p>下面是本书内容的摘抄，经过了一些修改调整：</p>
<h1 id="什么是知识融通">什么是知识融通</h1>
<p>威尔逊对融通的定义是：<br>
经由综合跨学科的事实和以事实为基础的理论，创造一个共同的解释基础，以便使所有学科的知识融合在一起。</p>
<p>融通世界观的中心思想认为，从恒星的诞生到社会机构的运作等所有可理解的现象，不论涉及的程序有多么冗长和曲折，都是基于最终可以化约成物理定律的物质过程。<br>
自然科学正在由找寻新的基本定律，转移到建立新的综合论，以便了解复杂的系统。其研究策略是在各个组织层次之间建立一致的因果解释。<br>
自然科学、社会科学和人文科学的差别在于问题涉及的层面，而不在于解决问题采用的原理，这些学科的未知领域是相同的。<br>
包含人类心理活动在内的物质世界地图，由零散的地域组成，地域之间隔着大块未知的空白，可以通过跨学科的研究来探知。<br>
最具潜力的探知方向包括：<br>
物理学的最终统一、活细胞的重建、生态系统的组合、基因-文化的协同进化，心灵的物质基础，以及伦理宗教的起源。<br>
除此之外还有艺术，它不仅拥抱所有可能存在的物质世界，还涉及所有可想象的世界。</p>
<p>这种所有学科融通的想法本身不是一种科学，是一种形而上学的世界观。<br>
从古希腊米利都的泰勒斯（Thales of Miletus）提出“万物由水组成”开始，形成了“统一的世界物质基础”的哲学思想。<br>
相信融通的存在也是自然科学的基础，如物理学追求的大一统理论。</p>
<p>人类有渴望一个比自身更远大目标，并归属于团体的需求，受到这种心灵最深处需求的驱使，人类开始用宗教解释宇宙。<br>
而科学是一种解放了的宗教，希望用更具事实基础的新知识达到同样的目标。<br>
它追求客观的真实性，而非神的显现，借由解放人类心智，而不是对神的屈服，来了解我们是谁，为什么在这里。</p>
<p>越来越多的政治政策问题，如种族纠纷、军备竞赛、人口压力、贫穷、生物伦理，都依赖于对自然科学知识的了解，但又不能抛开社会科学、人文知识由自然科学单独回答，需要所有学科的融通才能更好地思考与解答。<br>
如果知识的融通是可能的，最终所有的社会和人文学科，都会向自然科学靠拢、结合或发生极大的变化。</p>
<h1 id="启蒙运动的失败">启蒙运动的失败</h1>
<p>启蒙运动是知识融通的首次尝试，它最终失败了。</p>
<p>启蒙运动精神的代表人物之一孔多塞深信，支配文化的定律和物理定律一样精确，只要能从研究过去的历史中推导出来这些法规，就可以让人类沿着它命中注定的旅程，走向一个由科学和世俗哲学所统治而且具有更完美秩序的社会。<br>
在培根、笛卡尔、牛顿的化约主义（相信大自然是由简单而具有普遍性的物理定律所组成）和数学模型方法的影响下，启蒙思想家相信从最基础的原子，到神经细胞、大脑、个人和社会，都是一个机制和秩序统一的整体，世界是一台由一组物理零件组成的机器，可以拆开来个别分析。<br>
所有的知识具有统一内在性，可以大一统，科学能够显现出一个具有规律、可被了解的宇宙，提供自由理性的持久基础。人类具有无限的进步空间，有能力建立起一个政治上的乌托邦。</p>
<p>但启蒙运动并不成功，原因有：</p>
<p>第一，启蒙运动并没有产生一个有客观基础的道德理性思考。<br>
传统神学认为理性思考的地位低于神的启示，两者不可能冲突。<br>
自然神论者则认为要用理性思考来证明神的存在。<br>
人类需要向一位不会犯错而且仁慈的神明屈服，同时，对一个不会灭亡的生命力给以正式的肯定，这是人类与生俱来无法取代的需求。<br>
人们不需要没有非理性的仪式，没有吸引力和震撼力的新形而上学，因此自然神论和科学无法伸展到伦理学的范畴内。<br>
于是，神学家继续求助于宗教权威，哲学家则以主观方式推演自然权利。</p>
<p>第二，启蒙运动追求唯一、完美的社会秩序，可能使人类失去自由，或者自以为正确而找到错误的答案。<br>
由科学所推动的社会可能会破坏长期形成的自然秩序。自认为代表科学真理的法国大革命、共产主义和法西斯主义，暴露了启蒙思想的这个黑暗面。</p>
<p>在启蒙运动中遭遇了强大的反对势力后，自然科学家不再探讨人类的心灵生活，而把这个领域让给哲学家和诗人。<br>
脱离形而上学的陷阱后，物理学和生物学知识以指数级的速度增长。而社会学、人类学、经济学和政治理论等社会科学兴起并占领介于基础科学和人文学科之间的领域。</p>
<p>化约主义成为启蒙运动的主要科学方法并带来无比的成功后，又阻止了复兴启蒙运动中所强调的知识“整体性”。<br>
科学的信息以几何级的速度在增加，大多数研究人员并不关心知识统一的问题，更不在乎哲学思维。科学家专注在专业上，对世界没有广泛的了解。<br>
因为专业上的要求而把人当作原子般细分的现象，在自然科学、社会科学和人文学科都普遍存在。其结果是，丧失了借助科学统一知识的希望。</p>
<h1 id="科学是人类理解宇宙规律的最好工具">科学是人类理解宇宙规律的最好工具</h1>
<p>接下来威尔逊重新尝试努力论证基于科学的知识大融通的可能性。</p>
<p>神秘主义虽然能够满足人类情绪上的需求，但在探索世界的未知方面，成果为零。</p>
<p>我们的大脑和感官系统以生物器官的形式进行进化，最终的目标在于保存基因和繁衍。但是它们只能引导我们满足原始需求。当科学充分发挥作用时，能使用仪器来延伸人类感官的范围。<br>
除此之外，科学创造的过程还同时包含了对数据的分类，以及采用理论来解释这些数据。<br>
科学如果没有理论，就没有任何事情可以理解，生命也是如此。人类基于本性，会把所有知识综合起来产生一个故事，并且从中重新创造整个世界。<br>
科学是一种有组织、系统化的产业，它收集和这个世界相关的知识，并且把这些知识凝聚成可以验证的定律和原理，产生有史以来了解真实世界的最有效方法。</p>
<p>基于此，威尔逊提出了区分科学与伪科学的标准：<br>
第一是再现性（repeatability）：同样的现象接受其他独立方法的检测，则先前的解释如果不是得到支持，就是被新的分析和实验所推翻。<br>
第二是精简性（economy）：科学家企图将信息抽象化成最简单又最赏心悦目的形式，这两种特质合称为简洁（elegance）；同时，他们也希望以最小的力气产出最多的信息。<br>
第三是测量法（mensuration）：如果可以用举世皆的量度恰当地测量事物，那么当我们对这些事物做广泛的推论时，就不会含糊不清。<br>
第四是启发性（heuristics）：最佳的科学研究能够刺激进一步的发现，而且往往是朝着一个不可预测的新方向；新知识也能对当初导致这个新发现的原理提供进一步的测试。<br>
第五是融通性（consilience）：在对各种不同现象所做的解释中，那些能够彼此关联而且证实为具有一致性看法的解释，最有可能存留下来。</p>
<p>科学上最锐利的工具是化约主义（还原主义），相信大自然是由简单而具有普遍性的物理定律所组成，而且，其他所有的定律和原理最终都可以化简为这些物理定律。<br>
它是科学研究上的一种策略，目的是在寻找入囗，以便进入一个我们一无所知的复杂系统。<br>
科学家最终的兴趣在于复杂的系统，不在于简单性，而化约主义只是了解复杂系统的途径。</p>
<p>将某个组织层内的定律和原理，融入更普遍也更基本的层次内，这也称为化约主义。<br>
其中最强而有力的表现形态是完全地融会贯通，也就是相信大自然是由简单而具有普遍性的物理定律所组成，而且，其他所有的定律和原理最终都可以化简为这些物理定律。<br>
但是它也可能是错的，至少肯定是一个过于简单的想法。<br>
在每一个组织层次中，尤其是活细胞及其以上的层次，都存在某些现象需要新定律和新原理来做诠释，而无法借由较普遍的定律来做预测。<br>
其中也许有些现象是我们永远也无法掌握的，也许永远无法从较普遍的层次预测最复杂的系统。</p>
<p>在大脑之外，存在着独立的真实世界。<br>
在人脑内，则是依据感官输入和观念的自我组装来重新建构的真实世界。<br>
心智的构成是来自输入的信息和自我组装的过程，而不是来自大脑内的独立实体。<br>
外在世界和它在人类心智上的表征，因为受到人类特殊进化过程的扭曲而出现了不协调的现象。<br>
天择发展出大脑的目的，是为了在这个世界中求生存，只因为意外的巧合，才在生存需求之外，发展出进一步了解这个世界的能力。<br>
科学家的正确使命，是诊断和修正这种不协调的现象，不轻言放弃认识真实世界的努力。</p>
<h1 id="知识融通的方法">知识融通的方法</h1>
<p>借助科学方法，我们已经获得一个远远超出人们早期梦想且完整的物理世界观。<br>
现在，这个伟大的冒险行动开始转向，改为朝内探索我们自身。<br>
历经过去数十年的扩展，自然科学已经触及了社会科学和人文学科的边界。<br>
在这个领域中，指引冒险行动的融通性原理，必将遭到最严峻的考验。<br>
自然科学是相对容易的，社会科学和人文学科才是终极的挑战。</p>
<p>人类在一个无迹可寻的物质世界里诞生，并永无止境地挣扎着想要对它有进一步的理解，而克里特岛的迷宫恰好反映出这个世界的神话象征。<br>
为了融通迷宫中的各个学科，需要阿里阿德涅的线团。<br>
忒修斯代表人类，弥诺淘洛斯则是我们自身危险的非理性部分。<br>
迷宫由经验知识所构成，靠近入囗处的是物理，之后分岔的走道，是所有探险者必经的途径；<br>
迷宫的中央深处像星云般密集的走道，贯穿着社会科学、人文学科、艺术和宗教。<br>
如果能建立起其间的因果关系，便可能通过行为科学回头走向生物学、化学，最后抵达物理学。</p>
<p>迷宫没有中心点，只有许多终点，可以从其中一个终点循着因果关系返回到最基础的物理定律。<br>
但由物理学走向终点，离物理学越远，知识的复杂性呈指数级数上升。<br>
甚至无法预知，想象中的完整历程到底存不存在。</p>
<p>把一个现象分解成元素，是经由还原而达成的融通。<br>
重新组合元素，则是经由综合法达成的融通，尤其是再利用由还原法获得的知识来预测自然界当初是如何组合的。<br>
这两个步骤组成的程序，是自然科学家做研究时一般采用的运作方法：<br>
由上而下用分析法跨越两三个组织层次，之后再由下而上用综合法跨越相同的层次。<br>
具有推测性的综合法极难达成。然而从另一方面看，从相反的方向利用还原法所做的解释，在某些情况下可以贯穿所有的组织层次，从而包含所有的学术分支。</p>
<p>以蚂蚁和梦中巨蛇为例</p>
<ol>
<li>
<p>蚂蚁的例子：<br>
相隔一段距离的蚂蚁，会互相通告彼此的危机状况。<br>
威尔逊猜想发出的紧急信号可能是化学性的，通过实验确认存在信息素，并找到其来源。<br>
接着他求助于化学家，采用化学分析方法，确认信息素的有效成分。<br>
然后又请数学家为信息素的扩散过程建立物理模型。<br>
最终通过模型和实验，确认了工蚁通过散发信息素来沟通。</p>
</li>
<li>
<p>梦中巨蛇的例子：<br>
在梦和幻觉世界中，蛇经常出现并引发畏惧、退缩和崇敬的情绪，让人动弹不得。<br>
霍布森提出了活化综合模型（activation-synthesis model），尝试解释梦的本质。<br>
然后人们进一步了解了梦的分子基础和过程。<br>
接下来，以孟德克为主的人类学家兼艺术史家探讨蛇和人类相关的终极原因，即生物体因为进化过程机制而获得的利益：<br>
人类像其他灵长类一样，对蛇有一种深刻而原始的畏惧。<br>
但人类的反应不是无法改变的本能，而是有备学习（prepared learning）的发展倾向。<br>
小孩很容易学会畏惧蛇。5岁前不会特别不安，之后越来越谨慎小心。只要有一两次不好的经历，就会对蛇产生深刻而永久的畏惧，并且随着年龄增长而增强。<br>
而经过自主强迫的过程，人类也可能会适应和喜爱蛇。<br>
这种现象的最终原因十分明了：厌恶感会带来求生价值。几十万年来，毒蛇是人类受伤和死亡的主因，大脑有足够的机会经由基因变化产生有备学习的模式。<br>
对于蛇带来的威胁，人类的反应并不是单纯的躲避，而是焦虑和病态的迷恋。<br>
蛇的图像能带来许多额外的意义，激发强烈的情绪，为世界各地文化添加了丰富的色彩。<br>
巨蛇形象常在恍惚状态和梦境中出现，邪恶的造型、威力和神秘感，使它成为许多神话和宗教的组成成分。</p>
</li>
</ol>
<p>了解自然界的蛇类是如何由爬行动物转变而来，形成心灵和文化上的巨蛇形象，这一过程是穿过科学和人文边界地带的途径之一。<br>
生物医学指出了从身体和器官往下经过细胞走到分子和原子的道路，现在我们已经了解人类神经细胞的一般结构，神经细胞的放电和突触上的化学反应，并采用物理学和化学原理来描述。<br>
接下来要探究大脑中数千亿个神经细胞如何一起产生功效而生成意识。</p>
<h1 id="综合融通的生物学理论">综合融通的生物学理论</h1>
<p>宇宙内的已知系统中，最复杂的是生物系统，而所有生物现象中，最复杂的是人类的心灵。<br>
如果大脑和心灵在本质上是生物现象，那么我们必须仰赖生物科学，才能圆满结合所有的学术分支，上至人文学科，下至自然科学。</p>
<p>生物科学间的融通，建立在对不同时空尺度的透彻了解上。<br>
根据在分析上所采用的时空尺度大小，生物学内基本可以由上而下划分为：<br>
进化生物学、生态学、有机生物学、细胞生物学、分子生物学和生物化学。<br>
各学科由上贯通到下，由实体中最特殊的部位（如大脑）一路贯通到最普遍的分子和原子。<br>
由进化时空的尺度入手来分析梦中巨蛇，比相反方向的综合来达到融通容易得多。</p>
<p>生物学各个领域之间是密切相关的，这个想法很简单，但实际上，分析要比综合容易得多。<br>
利用综合法来达成融通的方法，经常被称为“整体论”（holism）。<br>
这个方法所面对的最大的阻碍是，当我们由下往上沿着不同的组织层次前进时，所遇到的复杂程度将沿指数曲线上升。</p>
<p>当今最大的挑战，是能对复杂的系统提供一个精确完整的描述。<br>
科学家已经将许多系统拆开来研究，对大多数的因素和作用力已经有所了解。<br>
下一项任务是将它们重新组合，找寻自然界用来展现众多组织层次共同特征的演算法，让我们在穿过真实世界的迷宫时，能够较快地从简单的系统进入较复杂的系统。</p>
<p>物理学上，麦克斯韦和玻尔兹曼开创了统计力学，以古典力学描述组成气体的大量运动分子，而正确预测出气体在不同温度下的运动状态。<br>
许多像这样的进展已经把物理学铸造成最准确的一门科学学科。<br>
超越传统的物理领域，在更高、更特殊的组织层次上，在综合上的问题更加困难。<br>
复杂理论的研究者已经把注意力集中在生物学上。<br>
因为生物体和生物体的组合是已知系统中最复杂的，而且具有自我组织和适应的特质。生命系统的自我建构是由分子到细胞、到生物体、再到生态系统，其中必然会显示出我们可以理解的、与复杂和涌现相关的深奥定律。</p>
<p>在某个特定时刻，从大量的模拟过程中，极可能出现深刻、具潜力并且和复杂性相关的原理。<br>
这些原理将显示出存在于许多组织层次中——包括想象中最复杂的系统——守恒不变的演算法。<br>
这些系统将能够自我组合，自我维生，不断变化，并且进行繁殖。即，有生命的生物体。<br>
到时候，我们将具备真正的生物学理论，而不再只是当今科学中对特殊生命过程的冗长描述。<br>
这个新的生物学理论所包含的原理，将加速我们对心灵、行为和生态系统的探讨。<br>
这些现象都是生物体的产物，因为极度复杂，也必将成为人类的最终挑战。</p>
<h1 id="心灵">心灵</h1>
<p>相信知识具备内在的统一性，是迷宫的本体。其基础是：每一项心理活动都有它的生理基础，并且和自然科学相符。</p>
<p>自笛卡尔和康德以来，现代哲学史多半是由不成功的大脑模型所组成。这个缺陷不能归咎于哲学家，他们已经尽力把自己的方法推演到了极限。这其实是大脑生物进化过程的必然后果。<br>
大脑这个组合机器的目标是求生存，而不是自我了解。这两个目标基本上截然不同。<br>
所以如果没有科学真知的协助，我们的心灵只会看到这个世界支离破碎的片断。<br>
它只会照亮它必须了解的部分，以便存活到明日，而将其余的部分遗弃在黑暗中。<br>
数千个世代以来，人类继续生存和繁殖，从来不需要知道大脑这个机器如何运作。<br>
人类的适应能力往往来自神话和自我蒙骗，以及部落认同感和典礼仪式，而远多过客观的事实。<br>
这正是直到今天人们对自己车子的了解要比对自己心灵的了解多的原因。<br>
这也同时说明了为什么我们对心理功能的基本解释，将会来自经验而不是哲学或宗教上的探索。<br>
要达成这个目标，我们需要亲身经历大脑内部的黑暗区，并且放弃以往的成见。</p>
<p>如果有一位神圣的工程师，在不受人类生物历史限制的情况下设计大脑，他也许会选择依照自己的形象，塑造出一种生命有限但如天使般纯洁的生命体。<br>
想象中，这应该是有理性、有远见、有智慧、仁慈、不具背叛性、不自私而且无罪的生命体，也因此，他们应该是自己脚下美丽星球的最佳管理者。<br>
但是我们人类和这个形象截然不同，我们带有原罪，所以比天使更“优秀”。<br>
我们的优良品质，是经由长期艰辛的进化过程所赢得的。<br>
人类大脑是4亿年试错的结果。根据化石和分子的同源性，这个过程可以一路不间断地由鱼类追踪到两栖类、爬行类、原始哺乳类，再到和我们直接相关的灵长类祖先。<br>
大脑在最后的阶段，跃进到一个极端的新层次，准备好要产生语言和文化，但因为它具有古老的族谱，所以没法像计算机一般安装到空白的头颅当中。<br>
旧有的大脑被组合成一部本能的机器，新功能会随着心脏每次的跳动一一添加上去，但旧脑的功能仍然维持它的重要性。<br>
在紧急的状况下，新脑必须逐步加入旧脑的内部或外围，不然生物就无法世代相延地存活下来。<br>
结果，人性产生了：一种洋溢着动物的灵巧与情绪、结合了理性以及对政治、艺术的热情，创造出求生新技能的特质。</p>
<p>心灵是一连串有意识和无意识的经验，代表感官印象以及对这些感官印象的记忆和幻想。<br>
大脑能够同时记录多种感官印象。其中有一部分印象是真实的，不断由神经系统之外的刺激引发，其他印象则是从皮质记忆库中抽取出来。<br>
这些印象会共同创造出在时间上前后一贯的真实情节。然而，这些情节却是一种虚拟实境，和外在世界的图像可能相关，也可能相距无穷远。它们重新创造过去，并产生对未来的可能憧憬，并且以此作为未来思想行动的选择依据。<br>
意识则是由这些情节组合而成的虚拟世界。<br>
大脑中并不存在一个叫作“自我”的总经理，负责把所有资讯汇集成为单一的意识流。实际上，大脑内部同时存在着多种活动，其中有些会对意识思想有片刻贡献，随后逐渐消失。<br>
意识就是由这类互助线路交织成的巨型聚合物，心灵则是具有自我组织能力的群体情节，其中每一个情节都各自萌生、成长、进化和消失，偶尔也会稍加逗留，以产生更多的思绪和身体活动。</p>
<p>意识经验的某些性质，无法由大脑物理功能方面的知识推导出来，如思想实验中终生接触不到彩色的人，就无法想象别人对颜色是什么感受。<br>
人类可以借助工具将其他生物感知的事物转译成我们能够探察的生物感觉形式，但没有相应的感觉器官，就永远不能像其他生物一样感觉。就连最具想象力的人和最专业的观测者，也无法像动物一般思考。</p>
<p>科学所观测的是，谁能感受蓝色和其他感官刺激，而谁不能，并且解释为什么有这些差别存在。<br>
相对而言，艺术则是在具有相同潜能的人群中，传播个人的感受。<br>
也就是说，科学解释感觉，艺术传达感觉。</p>
<p>艺术是人们向其他具有类似认知能力的人传递感觉的方式，但是我们如何确知艺术这种沟通方式足够精确，如何确定人们面对艺术作品时会确实产生相同的感觉？<br>
通过对许多艺术媒体所累积起来的反应，我们直觉地知道答案。也可以经由文字上对情绪的精细描述、评论分析，以及人性中带有细微差别但互相关联的大量数据得知。<br>
文化分享所扮演的重要角色，就是人文的核心。<br>
我们可以在艺术引发共同感受的当同时，研究大脑和感觉系统的动态模式。</p>
<h1 id="自由意志">自由意志</h1>
<p>自由意志是组成意识心灵的许多情节互相竞争的结果。<br>
最主要的情节能够激发情绪上的神经线路，并且对个人的沉思过程造成莫大的影响。<br>
它们赋予整个心智充沛的能量和集中力，并且指挥身体采取特殊的行动。<br>
它并不只靠意识和纯理性选择来做决定，相反，决策时的大多数计算都是在无意识的状态下进行的一一一自我就像由牵线掌控而跳舞的傀儡。<br>
神经线路和具有决定性的分子程序，是在意识思考之外进行的。它们会把某些记忆存档而删除其他的，它们偏好联系和类比，并且会强化那些调节后续情绪反应的神经激素的循环：在帘幕拉起、戏剧上演之前，部分的舞台就已经安排好了，而剧本也已经大半完成。<br>
这些已经准备好却隐藏着的心理活动，给人一种自由意志的错觉。<br>
我们对自己做决定时所采用的理由，经常只有模糊的概念，很少完全了解。<br>
有意识的心灵会把感知到的这类无知，当作有待解决的不确定因素，因而确保了自由意志存在。<br>
然而，对于一个无所不知、完全投入于纯理性思考和固定目标的心灵而言，自由意志并不存在，连那位赋予人类自由并在人类做了愚蠢选择时会表现不满的神，都避免拥有这种噩梦似的力量。</p>
<p>哲学家会说：假如我们在科学的协助下，能得知所有的隐藏过程，到那时，我们是不是可以宣称特定个人的心灵是可预测的，所以心灵基本上是确实早己决定而缺乏自由意志？<br>
原则上，我们必须承认这是可能的，但只有在以下非常特殊的情况下才成立。<br>
如果在每个微秒内，我们在神经元、分子和离子的层次上，都能对组成思想的神经活化网络有所了解，那么就可能预期它们在下一微秒内的处境。</p>
<p>但是，这样的理性分析若运用到普通的意识思想领域内，实际效果并不大。<br>
因为我们如果想要掌握、熟知大脑的运作过程，在这么做的同时，也必定引起大脑的变化。<br>
而且，数学上的混沌理论原理仍然成立。身体和大脑是由吵闹繁杂的细胞组成的团队，它们在微观上呈现出的不协调模式，是单纯的意识无法想象的，这些细胞随时都受到外在刺激的冲击，而这些刺激又是人类智慧无法事先预知的。任何一项事件都可能产生一连串的微观变化，最后导致新的神经活化模式。<br>
为了追踪这些因果相循的过程，我们所需采用的计算机将巨大得让人目瞪口呆，而且可以想象，操作过程将远比会思考的大脑本身更为复杂。<br>
尤其，心灵中的情景都具有无穷的细节，它们的内容会随着个人独特的历史和生理状况的演变而变化，我们如何能把这些资料一并输入计算机？<br>
物理定律能够描述物体的运动和分子中的原子组合，但关于人类的思考，没有一个简单的决定性主张，能够像物理定律那样描述因果关系。</p>
<p>我们既然无法完全了解并预测个人心灵，自我就可以继续充满热情地相信本身具有自由意志。<br>
这个状况很幸运，人类对自由意志具备信心，有利于生物体的调适，这种信心一旦丧失，心灵在宿命论的桎梏中，将逐渐颓废。<br>
因此，在有机体的时空中，对任何一个可以用来了解自我的感觉来说，心灵的确具有自由意志。</p>
<h1 id="人工心灵">人工心灵</h1>
<p>在原则上有可能人工创造出人类心灵，但实际运作上则否，至少在未来的数十年甚至数世纪内，人工心灵的远景并不存在。<br>
实现人工心灵的障碍包括：</p>
<ol>
<li>
<p>功能障碍：<br>
要用机器复制心理活动，仅仅具备完美的大脑科学和人工智能科技并不足够，因为从事模拟工作的先驱，必须先发明并安置一个全新的计算方式一一一人工情感（artificial emotion，AE）。</p>
</li>
<li>
<p>进化障碍：<br>
人类的一般本性，也就是人类精神上的统一特性，是在现已多半为人所遗忘的环境中，历时数百万年进化出来的产物。<br>
如果不详加注意人类本性的遗传蓝图，即使我们模拟出来的心灵极具威力，但也可能更接近于某种外星访客，而不是人类。<br>
就算我们知道遗传蓝图是什么，甚至能够加以遵循，它也只是一个开端。<br>
人工心灵要具有人类的特性，就必须模仿单独的个人，在记忆库中填满一生经验，包括视觉、听觉、化学感受、触觉和运动感觉，这些全都背负着情感上的细微差别。<br>
另外还有社交，一个人必定会和无数人有学识或情感上的接触。<br>
有了这些记忆后还必须产生意义，也就是附加在每个用词和感官信息上的广大连接网。</p>
</li>
</ol>
<h1 id="基因-文化协同进化">基因-文化协同进化</h1>
<p>基因的选择需要以世代为单位，无法非常精细地调整，无法足够快速地适应复杂环境。<br>
如动物的沟通方式大都受限于基因，即使非常复杂，既不能相互传授，也无法借由学习而改进。</p>
<p>生物学和文化通过“基因-文化协同进化”（gene-culture coveolution）在基因进化之外，平行添加了文化进化，并且两者之间互相关联影响，相比单纯的基因进化，是更广泛的天择进化。</p>
<p>这个关联相当曲折：</p>
<p>基因采取了表观遗传法则（epigenetic rule，指生物体在遗传和环境的共同影响下发展）， 也就是神经元在认知发展过程中所遵行的途径和规则，也是产生文化的动力和渠道，个别的心灵就是借此而自我组合的。<br>
人类的心灵由生到死，都是靠着吸收既有文化中可获取的成分而成长，同时借由个人大脑天生固有的表观遗传法则来进行选择。</p>
<p>文化身为基因-文化协同进化的一部分，在每个世代，都会在所有的个人心灵中重建。<br>
当口头文化得到文字和艺术的补充和支持时，文化的发展因而无限扩大，甚至可以隔代相传。<br>
然而表观遗传法则具有特殊倾向的基本影响却持续不变，既是遗传的，也是无法根除的。</p>
<p>继承基因表观遗传法则的人，比缺乏这些法则或具备较弱法则的人，更能在周遭的坏境和文化中具有较佳的生存和繁殖状态。借由这种方法，并经过许多世代之后．较为成功的表观遗传法则与造成这些法则的基因，将在族群中广为传播。<br>
结果人类就经由遗传上的天择，在行为上发生了进化，正如大脑结构和大脑生理上的进化一样。</p>
<p>某些文化规范有助于决定哪一些基因能够存活并且世代繁衍，新生的成功基因会改变族群中的表观遗传法则。受到更改的表观遗传法则会改变文化生成渠道的方向和有效程度。<br>
这使得文化能够和基因并行进化，而且速度往往更快，比其他与其竞争的文化规范更有优势。<br>
文化进化的步调愈快，基因和文化之间的关联就愈松散。文化可快速因应环境中的变化，基因则无法产生和传播相当的适应力。</p>
<p>仍以梦中巨蛇为例：<br>
在人类进化过程里，毒蛇几乎在所有社会中都是致命的重要原因。<br>
天生容易对蛇感到害怕或着迷，是一种表观遗传法则，文化则是依据这种害怕和着迷的反应，创造出相关的隐喻和描述。<br>
由于受到与蛇相关的表观遗传法则的指引，梦中巨蛇形象将不断地滋润世代相传的文化内容。<br>
借由梦中巨蛇的形象和文化里的符号来加强对毒蛇的注意力，增大人类的生存机会。</p>
<h1 id="人性">人性</h1>
<p>人性既不是基因，也不是基因的最终产物一一文化。<br>
人性是表观遗传法则，也就是使文化进化朝某个方向发展、并因此联结起基因和文化的心理发展遗传规律。</p>
<p>基因-文化协同进化过程中，与因果相关的事件是由基因开始，再传到细胞、组织，接下来影响大脑和行为。这个过程会与物质环境和既存文化发生相互作用，再更进一步影响文化的进化。<br>
文化能通过建立特殊的环境来影响行为基因。在过去的世代中，能够对文化做最佳利用的人，就能享有最大的达尔文式利益。</p>
<p>只要把部分的环境代换为文化，就可以想象出人类在史新世是如何进化的。文化在严格的定义下是一种复杂的社会学习行为，而且只局限于人类社会，但是，基因和文化之间的互动，基本上与基因和环境之间的互动并没有什么两样。</p>
<p>以个人利益为出发点形成社会，社会生活反过来又会影响、选择个体行为，塑造社会组织性：<br>
所有的哺乳类动物在形成社会时都是以个体的利益为出发点，包括人类在内。<br>
对哺乳类动物而言，社会生活的产生是为了提高个体生存和繁殖的成功率。<br>
因此，人类以外的哺乳类动物社会和昆虫社会相比，组织远较松散。<br>
这类组织的决定因素包括优势阶级、快速转移的联盟和血亲关系。<br>
人类放宽了限制，通过长期契约与其他人建立类似血亲的关系，由此增进社会的组织性。<br>
契约的形成并不只是协议团体在共识之下单纯理性分析的结果。<br>
相反，探测诈欺行为的能力会发展得极为敏锐，并成为快速的计算能力。<br>
一旦确立契约的花费和收益，这个能力还会进一步引发一系列的计算程序和情绪、道德反应。</p>
<h1 id="社会科学和自然科学的融通">社会科学和自然科学的融通</h1>
<p>社会科学和自然科学的分离现状：</p>
<p>社会科学家整体都对人性的基础毫不关注，对它深远的起源也几乎全然不感兴趣。<br>
大多数人相信自己能了解自己如何思考、别人如何思考，甚至了解制度如何发展。<br>
他们对人性的领悟来自常识，也就是基于通俗心理。然而这些领悟却充满了误解。</p>
<p>政冶意识形态也阻挠了理论家往自然科学的方向探讨。<br>
文化相对主义转为反对人性会基于遗传而统一。<br>
人类处境因而出现了很大的难題：将人类联合在一起的如果既不是文化，也不是遗传的人性，那会是什么？<br>
这个问题不能不解决，因为如果伦理标准是依文化而决定，而文化又无穷地多元且每一样都同等重要，那什么可以取消神权统治或殖民主义？或取消童工、虐待和奴役的政策？</p>
<p>“标准社会科学模型”（Standard Social Science Model，SSSM）是20世纪社会学理论的至高教条。SSSM 认为，文化是由能够塑造个人心智和社会机构的符号与意义所组成的复杂系统。这显然是正确的。但是，它同时也把文化看作是独立的现象，是环境和历史事件的产物，不可化约为生物学和心理学元素。<br>
它以最单纯的形式，把直觉上很明显的因果关系上下颠倒了：人类心灵并不创造文化，它本身就是文化的产物。这种思维方式轻视或全然否定了人性的生物基础。</p>
<p>与标准社会科学模型极端对立的是基因决定论的教条，相信基因决定了人类行为，因此最具摧毁性的人类特征是不可避免的，如种族歧视、战争和阶级划分。它在事实上和道德上都不正确。</p>
<p>在介于标准社会科学模型和基因决定论这两个强势理论之间的宽广中间地带中，社会科学和自然科学在本质上其实是兼容的，它们的因果解释模式可以变得一致。<br>
社会科学在描述和分析上都称得上是真正的科学，但仍不是真正的理论。社会科学家从丰富的数据库中，整理归类出社会现象，在无意中发现了社区行为的模式，并且成功地追溯到历史和文化进化之间的相互作用。<br>
但是他们还无法建立因果解释的网络，来成功地贯穿不同的组织层次，由社会进到人类的心灵和大脑。正因为他们无法做这样深入的探索，所以仍然缺乏真正的科学理论。<br>
只有跨越各组织层次、把既存的最佳知识串联之后，提出具有竞争性并且可验证的假设来解释跨越不同层次的所有可能现象时，才可能创造出严谨的科学理论。</p>
<p>社会学家喜欢分析此时此地的社会生活和最近历史中的与因果关系，并沉浸于细节之中。以他们的经验来看，人类社会行为的变异极大，具备了无穷的可塑性。<br>
人类学家认为，人类行为的变异范围称不上无限，可以清楚看到某些限制和模式。从上千种文化的研究和数个世纪以来的文化进化实验中获得的信息中，也许可以建立起人类社会行为的规律。<br>
灵长类动物学家看来，灵长类动物社会的规律是5000万年的进化过程创造完成的，如果想要了解文化的起源，就应该观察这些在遗传上和人类最接近的物种，从中找到社会进化的原理。<br>
社会生物学家认为，人类也许有独特的行为可塑性，并且可能是具备语言、自觉和远见的唯一物种，但人类也只是数千种高度社会化的昆虫和脊椎动物向传统的一部分。要开创真正的社会行为学科学，就必须跟踪这些生物体在是数亿年中不同的进化。</p>
<p>社会科学和自然科学如果要结合，不能如以往那般，按内容来划分学科，而必须根据学科各自涵盖的时空范围来定义。之后，还必须把各学科关联起来。<br>
这个过程已经开始，自然科学在过去数十年当中已经向社会科学靠拢，在分离的学科之间搭起了四座桥梁：</p>
<ol>
<li>认知神经科学，目标是解决意识思考之谜</li>
<li>人类行为遗传学，寻找行为程序的遗传基础</li>
<li>进化生物学，尝试解释社会行为的遗传起源</li>
<li>环境科学，探讨人类与自然的关系，不论是人类生物学或社会科学，都必须先把人类与自然之间这个坚固的基本架构纳入世界观，才可能获得圆满的解释</li>
</ol>
<h1 id="科学与艺术的融通">科学与艺术的融通</h1>
<p>艺术以情绪和感觉来表达人类的处境，召唤出所有的感官和知觉，激发出秩序和混乱。<br>
艺术创作的目标是直接诉诸接受者的感觉，而不须经过分析和解释。<br>
艺术创作能力不是基于事实的冰冷逻辑，或神的指引，而是来自对人性的直觉了解，能够从所有人心中都会流过的平凡思绪中，挑选出有力的影像。每个人都具备根植于人性的艺术灵感，有长久价值的艺术作品是最忠于这个创造源泉的作品，即生物进化的表观遗传法则。</p>
<p>艺术诠释包含的历史、自传、语言和美学判断，其基础全都建立在人类心灵的物质过程上。<br>
而想要勾勒出大脑的运作图，创造出持久的艺术理论，则有赖于人脑科学、心理学和进化生物学所逐步形成的融通。<br>
想要了解具有创造力的心灵，需要科学家和人文学家携手合作。<br>
初步的推论是，创新过程是一种以繁复的神经线路和神经传导物质的释放为基础的生物过程。<br>
对艺术创造起源的了解，将大大改变对艺术创作的诠释：</p>
<ul>
<li>在人类进化过程中，有足够长的时间容许天择塑造创新的过程。数千个世代的进化，足以让基因产生影响人类大脑、感官、内分泌系统和人类思想及行为的变异，并且导致个人在生存和繁殖成功上的差异。</li>
<li>在某种程度上，这其中的变异是具有遗传性的。个人差别不仅表现在对文化的学习上，也表现在学习或回应特定事物的天生倾向上。这些倾向在统计上会表现出特殊的优势。</li>
<li>遗传进化的进行不可避免。天择偏好某些基因组合，由此塑造出表观遗传法则，也就是组成人性的心理发展遗传规律。如禁止乱伦的韦斯特马克效应，人类对蛇天生的厌恶感，儿童语言能力发展步骤，以及某些艺术创作过程。</li>
<li>普遍性或几乎具有普遍性的现象，会在文化进化的过程中出现。各种基本的表观遗传法则具有不同的强度，所以某些思想和行为会比其他的更能有效地引发情绪反应，而且涉及幻想和创造性思考的频率也比较高。这些思想和行为使文化倾向于进化、发明出某些原型，也就是广泛重复出现的抽象观念和核心叙述，成为艺术上最常出现的主题。</li>
<li>艺术创作会自然地聚焦于某些形式和主题，架构过程却是自由的。原型所产生的大批隐喻，不仅构成艺术的一大部分，也构成了日常沟通的内容。隐喻是学习过程中大脑活化部位扩大的结果，是创造性思维的架构材料。隐喻会连接并协力增强不同领域的记忆。</li>
</ul>
<p>虽然生物学在学术诠释上分量极重，但艺术创作本身永远无法被锁在生物学或任何其他科学之中，因为艺术扮演了一个独一无二的角色：<br>
借由巧妙手法增强美感和情绪反应，以传达人类经验中精微复杂的细节。<br>
艺术创作通过心灵直接沟通感情，并不试图解释这种影响力为什么发生。</p>
<p>科学的目标在于创造原理，把原理用到人类生物学上，以定义物种的独特性质；<br>
艺术则采用精密的细节来充实作品，并把物种的独特性质蕴含并彻底表现在作品之中。<br>
流传久远的艺术作品都极具人性，尽管它们是来自个人的想象力，却触及了人类进化过程所赋予人类的共性。幻想中不可能存在的世界，所凭借的仍然是人类的根源。</p>
<p>科学与艺术都是从真实世界出发，向外触及所有可能的世界，最后才进入所有的想象世界。<br>
艺术会把人类的存在投射在宇宙的每一件事物上。</p>
<p>艺术家和作家只凭直觉和无法轻易用公式来描述的敏感度，就知道该如何激发情绪和美感上的反应。他们运用了一个又一个的技巧，完全遵照“不见斧凿痕，才是真艺术”（ars est celare artem）的格言，把我们从诠释作品的欲望中引开。<br>
相反，科学家则尝试着去了解，迫切想要告诉你所有的事情，并且要把每一件事情都搞清楚。</p>
<p>科学提出的第一个前提是：人类是一种生物，诞生在天择支配下万物滋长的环境中。<br>
引申定理是：在遗传进化过程中，旧石器时代的人类在这种环境下的需求，会塑造出影响人类大脑功能的表观遗传法则。<br>
导出下述结果：文化是许多心灵在无数的世代中彼此交错、相互支持而产生的，扩张形成一个似乎具有无穷可能性的宇宙。但是，这样的扩张并不是在所有方向上都具有相同的可能性。在科学革命之前，每一种文化内经验知识的原始状态，都会强烈限制住那个文化本身，而文化进化也受到当地环境的影响。较不明显的是，文化的成长深受人性的影响。<br>
在艺术方面，人性的表观遗传法则会影响人类的创新、学习和选择过程，把心灵的发展拉往某个特定方向。在这个重心上，艺术家、作曲家和作家数个世纪以来已经建立起许多原型，也就是在预料中最可能表现在原始艺术作品中的主题。</p>
<p>人类最特殊的性质，包括极高的智力、语言、文化和对长期社会契约的仰赖。<br>
这些特质的组合，使早期人类在所有的竞争物种之中，具备了决定性的优越地位。</p>
<p>但这些特质也要我们继续付出代价，包括惊奇地认识到自我、认识到自我存在的有限，以及认识到环境的混乱。<br>
人类是唯一必须承受心灵放逐之苦的物种。其他的所有动物虽然具有某种程度的特殊学习能力，仍是由本能所驱使，并因为环境中简单事件的引导而产生复杂的行为模式。<br>
类人猿也能自我认识，但没有任何证据显示它们能够沉思自我的诞生和最终的死亡命运，或是思考存在的意义一一宇宙的复杂性对它们而言完全没有意义。<br>
类人猿和其他动物只会适应环境中它们赖以生存的部分，而很少留意或毫不关心其余部分。</p>
<p>推动艺术诞生的主要影响力，是人类需要在智力所产生的混乱状态中添加一些秩序。人类心灵活动开始扩展之前，身为祖先的前人类也和其他动物一样地进化，借着本能反应来维持生命，并确保繁殖成功。当前人类具备了“人”的智力时，就能够在征兆出现之前先处理信息，而获得更大的利益。这些能力使他们能够采取较有弹性的反应，并且创造出有关遥远地区和遥远未来的心理情节。但是进化中的大脑无法靠一己之力转变成一般的智慧，它无法变成万能的计算机。<br>
因此在进化的过程中，动物的生存繁殖本能就转变成人性的表观遗传演算法。<br>
人类必须先安置好这些天生的程序，才能快速产生语言、性行为和其他心理发展过程。<br>
这些演算法如果消失，人类将面临灭绝的命运；它们必须存在，因为人的生命并不够长，不足以通过一般化与未管控的学习途径来了解生命中的经验。<br>
然而，这些演算法虽然能够发挥适度的功能，但并不理想。原因是天择的步调很缓慢，需要经过数十或数百个世代，才能把旧基因替换成新基因，因此人类的遗传性没有足够的时间，可以处理高智力所发现的大量、新而特异的可能性。演算法不够多、不够精准，无法对所有的可能事件做出最理想的自动反应。</p>
<p>艺术能够弥补这个隔阂。早期人类发明艺术，是试图通过巫术来表达并控制环境中丰沛的资源，形成统一的力量，并且控制生命中其他与生存繁殖最密切相关的影响力。通过艺术，这些影响力可以变成仪式，并且以一种新鲜、仿效现实的方式来表现。艺术的一致性，来自它们能忠实地表达人性和表达心理发展过程中受情绪支配的表观遗传法则与演算法。方法是挑选出最具刺激性的文字、影像和节奏，在正确的取舍下，忠实地表达出符合表观遗传法则的情绪反应。当前的艺术仍然具备这种原始的功能，并且采用了相同古老的方法。至于质量的高低，则依作品带有多少人性、能够多准确地表达人性而定。这正是我们所谓的艺术的真和美。</p>
<h1 id="道德伦理和宗教">道德伦理和宗教</h1>
<p>人类的伦理观念，被认为不是独立存在于人类经验之外，就是由人类创造出来的。<br>
伦理上的先验主义者认为，道德指导原则存在于人类心灵之外。<br>
经验主义者则认为，这些指导原则是人类心灵的精巧创作。</p>
<p>先验主义的论点一般具备下述的形式：在自然的规律中，存在着神圣的或是本质上至高无上的原则，而我们比较明智的做法是学习它，并找出服从它的方法。<br>
神学家和哲学家几乎总是强调先验主义，由此确认伦理的正当性。<br>
他们追求自然律法中的神圣指导原则，这是由道德行为中不容置疑和妥协的独立原则组成的。<br>
他们认为人类有义务通过理性分析发现自然律，并且把自然律纳入日常生活的例行事件中。</p>
<p>在先验主义的想法中，因果关系是由上向下的，由宗教上的“该不该”或自然律，借法律的途径下行到教育，最后才到个人的选择。<br>
例如，罗尔斯的想法指引我们走向政府调节下的平等主义，而诺齐克的想法则指向政府极小化之下的自由主义。</p>
<p>在经验主义者的想法中，以上的因果关系相反，他们追寻的是可以客观研究的伦理起源。<br>
他们认为个人具有的某些生物倾向，会导致某些选择。文化进化的过程使其中的某些选择强化成规则，进而成为律法，进而成为神或宇宙自然规律中的命令。<br>
经验主义者强调客观的知识。伦理规范能否成功，得看它对道德情操的诠释能有多么明智；因此，规范的构建者应该知道大脑如何运作，以及心灵如何发展。伦理的成功与否，也要看它是否能正确预测出特定行动与相反行动所造成的后果。这个条件需要大量与自然科学和社会科学相融通的知识。<br>
经验主义者认为，经由探索道德行为的生物基础，以及诠释它们的物质起源和倾向，可以塑造出一个比以往更明智也更持久的伦理共识。<br>
从自然科学的融通观点来看，伦理规范只是社会契约中的原则在强化后所形成的规定和命令，是社会成员热切希望其他成员能够遵守而自己也愿意为了大众利益而遵守的行为规范。<br>
经验主义者承认，道德规范的设计是为了服从人性中的某些欲望而压抑其他欲望。“该不该”并不是直接由人性翻译而成，而是一种共同意志，如果我们能对人性的需求和缺陷有更多了解，就可以让共同意志变得更明智、更稳定。<br>
经验主义同时体认到，新知识和新经验可能使承诺的力量消退，使某些信条不再神圣，旧律法因而废除，曾经受禁止的行为却得到解放。<br>
基于相同的理由，我们必须设计新的道德规章，而且新规章可能随着时间的推移而变得神圣。</p>
<p>道德情操来自表观遗传法则，也就是心理发展的遗传倾向。<br>
道德本能的原始起源是合作和背叛之间的互动关系。在进化的历史过程中，促使人类产生合作行为的基因，在人类族群整体中占优势。当这类过程重复出现了数千个世代之后，道德情操将不可避免地从中产生。</p>
<p>最有数学头脑的科学家将能产生最终理论这个想法，似乎象征一种新的宗教欲望的兴起。但是它不会具有宗教的显灵现象。科学已经带领我们远离了一度笼罩西方文明的位格化的神，但科学无法满足我们本能上的饥渴。<br>
伦理和宗教是科学所面临的最有趣也可能是最让人感到谦虚的挑战，而宗教若想维持信誉，就必须找到某种方法来包含科学发现。宗教能具有多少权威，要看它能把多少符合经验知识的人类崇高价值编成法规，并变成持久的诗篇。这是提供令人信服的道德指引的唯一方法。信仰若是盲目的，不论表达方式有多么热情，都不足以令人信服。科学的角色是毫无保留地测试每一个和人类处境相关的假设，并且及时地揭示道德和宗教情操的坚固基础。<br>
我们可以从对道德的最新了解中，找出达成共识的最有效方法。没有人能够事先预测共识会具有什么形式，但可以明确预知达成共识的过程。它必然是民主的，并且能够减轻宗教和意识形态上的敌对冲突。</p>
<h1 id="人类的未来">人类的未来</h1>
<p>融通的带来的风险选择：<br>
第一个是人类越来越依赖技术的进步才能维持生存，称为“进步棘轮”：<br>
人类获得更多知识，增加人囗并改变环境，因此需要更多的新知识来维持生存。<br>
在这个受人类控制的世界中，自然环境正逐渐萎缩，单位面积所能提供的能量和资源也相对降低，先进的技术已经成了人类最终的义肢。<br>
这就像被卡在了进步的棘轮中，在转动的过程中不断遭受挤压，却又不得不持续转动。</p>
<p>第二个是有能力依照希望的方式改变或维持人类的生物本性，即“意向决定进化”。<br>
人类掌握了自己基因组的完整知识后，不出几十年，只要有共识，就能选择进化的新方向，不再受天择的引导，社会选择成为主要动力。<br>
未来的世代要是偏好过去那种遗传多样性的自由市场（维持族群间的遗传多样性）的话，也可以决定不采取任何行动，放任百万年来的遗产继续流传。<br>
这个“意向决定进化”（volitional evolution）的前景一一物种可以决定自己的遗传前途（或进化前途）一一使人类必须面对重大的理性与伦理选择问题。</p>
<p>回顾人类进化史，有三个阶段：<br>
第一阶段：稳定选择。人类族群因为受到稳定选择（stabilizing selection）的控制，每个世代中导致疾病或不孕的突变基因都被去除了。<br>
第二阶段：抑制稳定选择。愈来愈多的遗传缺陷可以被刻意修正或更改，利用科学知识，有意识地掌握自己的遗传性，一次改进一个基因。<br>
第三阶段：意向决定进化。出现一个完全受人类意志控制的进化时期。</p>
<p>智人是第一个真正自由的物种，即将摒弃创作人类的天择过程，而在我们的自由意志之外并不存在遗传命运，我们不再有指引行程的北极星了。从现在开始，进化在科学技术领域将逐渐受到伦理和政治抉择的影响，包括人性和人类潜能的遗传进展。再不久，我们就必须深入地自我探讨，决定我们到底想要变成什么样。</p>
<p>情绪和表观遗传法则的更改如果够大，人类就某方面而言也许会变得“更好&quot;，但不再是人类了。<br>
取消人性的某些成分而强调纯粹的理性，将形成一个以蛋白质为基础但结构糟糕的计算机。<br>
一个物种经过数百万年反复的试错，才定义出自身的存在，那又为什么要放弃？<br>
我们打从一开始就对人类存在的意义一无所知。我们需要知道得更多，才能解答终极问题：<br>
为了哪个目的？或哪些目的？如果真有目的，人类这个天才又是否应该自我引导？</p>
<p>在伦理上存在两类意见不同的人，自然主义者和豁免主义者：<br>
自然主义者：我们想要重建的理想的自然，是一个能够孕育人类的特殊物质环境和生物环境。尽管这个世界有许多灾难和危险，但人类的身心已经适应了，这也是我们认为它很美丽的原因。<br>
豁免主义者：人类存在于自然之外，并且能够主宰自然，控制其他物种的生态铁律并不会限制我们。没有什么限制是我们的特殊地位和才干无法克服而能够遏止人类扩张的，我们可以咨意改变地球，产生一个比我们祖先所认识的还要更好的世界。</p>
<p>生物圈二号实验最重要的教训是：我们这个物种和我们所赖以生存的环境很脆弱。<br>
还没有人知道该如何设计出一个系统，能像自然生态系统那样免费支持人类生命。<br>
尽管地球充满了神秘和危机，它仍然是维持生命的唯一家园。<br>
豁免主义者认为人类总能找到解决资源耗竭问题的方法，但这是代价为彻底毁灭的赌博。<br>
透过生态学这个镜头来看，人类历史就像是由环境义肢所累积出来的。<br>
当这些人为程序愈来愈多并且互相衔接上之后，地球的容纳量将扩大，人类也会产生典型的生殖反应，继续扩张以填满增加的容纳量。<br>
这个交互上升的过程将不断发生。为了满足新的需求，人类以愈来愈多的方式操弄并支持环境，但环境也因此变得更加脆弱，需要日益复杂的技术不断地“关照”。<br>
我们共同的目标，必然是为地球上恣意增长的人口扩充资源和改进生活品质，并且尽量不仰赖环境义肢。</p>
<p>当人们面对物种灭绝的证据时，普遍会进入三个阶段的否认反应：</p>
<p>第一阶段是为什么要担心？物种灭绝是自然的现象。在30亿年的生物历史当中，一直有物种在消失，但并没有永久伤害生物圈；进化的过程总是会产生新物种来取代灭绝物种。<br>
回答是：生物历史上四次剧变之后，进化过程需要将近1000万年的时间，才能恢复灾害前的生物多样性水平。</p>
<p>进入第二阶段的否认反应时，一般会质问，我们究竟为什么需要这么多物种？为什么要那么在乎？<br>
回答是：生态系统存在的物种愈多，生产力就愈大，也就更能承担旱灾和其他环境压力。<br>
既然我们需要依赖有效的生态系统来澄清水源，滋养土壤，并且制造可呼吸的空气，显然就不能轻易抛弃生物多样性。<br>
每一个物种都是进化的杰作，也是大量科学知识的来源，目前既存物种的基因经过许多世代逆境的测试，已经设计出极其复杂的一系列生化工具，来帮助携带基因的生物体生存和繁殖，它们的产物能帮助人类维持生命。</p>
<p>第三阶段的否认仍然会出现：为什么现在就要赶快保存所有的物种？为什么不能把活标本先存放在动物园和植物园，以后再放回野地？<br>
严酷的现实是，对于已知既存的2.4万种哺乳类、鸟类、爬行类和两栖类，今天世界上所有的动物园最多只能维持2000种；面对25万种植物，植物园就更加感到无能为力了。<br>
就保存少数濒临灭绝的物种来说，这些避难所无疑具有相当的价值，把胚胎冻结在液态氮中也很有帮助，但是这些措施很难解决整体问题。更困难的是，还没有人设计出一个安全的避风港，以收容昆虫、菌类和其他生态上极重要的小型生物。<br>
就算这些措施都能圆满完成任务，而科学家也准备好让物种重返独立生活，但是到时候，许多物种所需的生态系统可能已不复存在。<br>
以目前现有的知识保存万物的唯一方法，是在自然生态系统中维护万物。<br>
但自然栖息地是多么快速地缩减，连这么直截了当的解答也将成为负担沉重的任务。<br>
无论如何，人类必须找到办法挤过瓶颈，且不摧毁其他生命所仰赖的环境。</p>
<p>启蒙运动的精神在于相信我们可以完全凭自己的能力来认识事物，并且由认识中获得理解，由理解中做出明智的选择。这样的自信随着科学知识的成长而上升，这些科学知识也被包含在逐渐完各的因果诠释网络里。<br>
在这样的过程中，我们学到了许多关于我们人类的知识。我们已经比较了解人类从何而来，也比较知道人类是什么了。智人就和其余生命一样，也是自我组合而成的，因此，我们目前的处境并不是在任何人的指引、任何人的监督下造成的，而我们的未来也必须完全由自己决定。<br>
我们既然对人类结构有这样的了解，现在应该更有能力反省，决定前进的方向。在这样的努力中，我们不能光说历史的过程太复杂，不适合采用化约法来分析。那只是世俗知识分子所举的白旗，相当于懒惰的现代主义者所提出的“神的意旨”。但就另一方面而言，现在若认真谈论终极目标，比如完美的绿化城市，以及用机器人远征最近的星球，也言之过早。<br>
只要能让人类在摧毁地球之前，快乐地安顿下来就够了。要度过眼前的数十年，仍需要进行许多严肃的思考。<br>
在不同的政治经济选择中，我们愈来愈能够确认出哪些可能具有摧毁性，我们也已经开始探讨人性的基础，并发掘出人类内在的最大的需求和需求的原因。<br>
我们正跨入一个新的存在主义纪元。旧有的存在主义赋予个人完全的自主权，但新的存在主义则相信，只有通过全球分享的统一知识，才可能产生正确的远见和明智的选择。<br>
在这所有的过程当中，我们将学到一个基本原则：伦理是最重要的。<br>
人类社会的存在和动物社会不同，它的基础是人类形成长期契约的遗传倾向，而这长期契约又通过文化进化出道德规章和法律。契约形成的规则并不是上天赋予人类的，也不是由大脑机制中任意出现的，这些规则是经过数万或数十万年的进化而产生的，因为它们能使设定规则的基因存活，并且有机会在后代身上继续出现。我们能够发现哪些契约是生存必须的，并宣誓承认捍卫这些契约的必要。</p>
<p>值得我们反复询问的是，我们最深的根源在哪里？<br>
我们似乎是旧大陆中的狭鼻灵长类，是一种突然出现的聪明动物，在遗传上具有独特的起源，并且受惠于自己新发现的生物天分；同时，如果我们愿意的话，也可以拥有一个安全的家园。<br>
这一切又有什么意义？这就是全部的含义：<br>
我们如果依赖人工替代品来维持自身和生物圈的活力，所有的事物终将变得脆弱；<br>
我们如果抛弃其他生命，必定使我们人类变得永远贫乏；<br>
我们如果放弃遗传天性，接受机器辅助下的理性，并且以进步为名，让伦理、艺术和生命意义屈服于散漫不经的习惯之下，幻想自己如神一般尊贵，而不受古老传承的束缚，那么我们将变得什么也不是。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于所有制和腐败的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</guid>
      <description>为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？ 作者=孔笑微 来源=2019年3月《经济观察报·书评》 (发帖时间:2019-03-29 13:01:39) ——calon【</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODA5NTI4Mg%3D%3D&amp;mid=2656645652&amp;idx=1&amp;sn=55fb218875c68c5aeca1cc007c51911a">为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？</a></p>
<p>作者=孔笑微</p>
<p>来源=2019年3月《经济观察报·书评》</p>
<p>(发帖时间:2019-03-29 13:01:39)</p>
<p>——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(1):资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(2):fake News，中国已没有腐败了，你这是典型的造谣中伤，我已经报警了<br>
——我顶你个肺</p>
<p>回复(3):人家压根没提现在中国的事，举例也是70年代的中国，某些人啊，回帖不看贴，一触即跳。应该努力当好一个开放自由民主和谐的美国人啊。<br>
——苏梦枕【蜗牛角上争何事，石光火中寄此身】</p>
<p>回复(4):他倒是要敢提啊，给他一万个胆子试试<br>
蒙着脸就说不是你？<br>
——匿名人士148038</p>
<p>回复(5):</p>
<blockquote>
<p>引用1楼内容<br>
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。</p>
</blockquote>
<p>理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(6):我认识到的解决腐败的最好办法就是用法律把腐败过程变成合法，到时候韭菜会自己给被割找理由的。<br>
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】</p>
<p>回复(7):个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题<br>
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的<br>
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题</p>
<p>所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力<br>
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权<br>
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）</p>
<p>我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(8):现在还看这种文章？？？<br>
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一<br>
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位<br>
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字<br>
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。<br>
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。<br>
——匿名人士101988</p>
<p>回复(9):</p>
<blockquote>
<p>引用7楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题<br>
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的<br>
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题</p>
<p>所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力<br>
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权<br>
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）</p>
<p>我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果</p>
</blockquote>
<p>我说的是家庭。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(10):</p>
<p>引用5楼内容</p>
<p>引用1楼内容<br>
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本<br>
当今世界没看到治本的反腐败。</p>
<p>治本不是监督分配权，而是消灭分配权。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(11):</p>
<blockquote>
<p>引用9楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用7楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题<br>
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的<br>
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题</p>
<p>所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力<br>
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权<br>
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）</p>
<p>我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果</p>
</blockquote>
<p>三条腿秀才:我说的是家庭。</p>
</blockquote>
<p>家庭也不例外啊，同样是是个人分工协作的一种形式，经营家庭生活，一样也有对应于我说的两种理想形式的风格，一样也有为了经济所得分配和处置的矛盾争吵<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(12):</p>
<blockquote>
<p>引用8楼内容<br>
匿名人士101988:现在还看这种文章？？？<br>
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一<br>
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位<br>
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字<br>
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。<br>
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。</p>
</blockquote>
<p>其实就是相当于贵族等级社会的封建特权交易，特权阶层在被上级授予的特权范围内可以为所欲为，代价是向上级特权献上部分特权收益</p>
<p>贪腐者也不是不敢说半个不字，与上级特权者随时可能收回特权授予相对的，下级特权者也随时可能推翻上级特权，从中另立新的上级特权，譬如英格兰人砍国王的脑袋，中国的世家大族推动改朝换代<br>
在这种社会中，清廉是上级特权者利用下层民众牵制下级特权者（反贪官不反皇帝）降低治理成本的道德武器<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(13):</p>
<blockquote>
<p>引用10楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用5楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本</p>
</blockquote>
<p>三条腿秀才:当今世界没看到治本的反腐败。</p>
<p>治本不是监督分配权，而是消灭分配权。</p>
</blockquote>
<p>消灭分配权，我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(14):<br>
彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(15):不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。<br>
————————————<br>
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……<br>
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】</p>
<p>回复(16):</p>
<blockquote>
<p>引用14楼内容</p>
<p>三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。</p>
</blockquote>
<p>城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(17):</p>
<blockquote>
<p>引用15楼内容<br>
林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】:不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。<br>
—————————————<br>
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……</p>
</blockquote>
<p>当然不会这么以为<br>
任何所有权与处置权不对等的地方都会有腐败的可能，权力越不对等的地方腐败的可能越高<br>
包括公司在内当然也会有腐败，特别是所有权与经营权分离的大型上市公司，否则还需要审计之类的手段干啥</p>
<p>股份制本身也有降低腐败可能和后果的制度设计，因为控制腐败的难题交给了职业经理人，允许投资人离场，甚至不用自己操心如何控制腐败，而是一旦发现公司的腐败不可控制则可以跳船止损，越早发现的人越早脱身；另一方面就是有限责任制，即使公司倒闭，也可以控制损失在参股范围内，无需承担无限责任，不至于连身家性命都赔进去——借钱、玩杠杆的除外，毕竟风险与收益成正比。</p>
<p>一般所说的私有制只是所有权层面上的，与经过授权的经营权是否集中没有关系<br>
彻底消灭分配权，则必须要连经营权等权力都收回个人，自然就不存在腐败问题——但那和另一条道路走向极端一样，在现实中不可能<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(18):</p>
<blockquote>
<p>引用16楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用14楼内容<br>
三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。</p>
</blockquote>
<p>calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了</p>
</blockquote>
<p>你不要扯到别的地方去。</p>
<p>即使人类总人口开始萎缩，也不妨碍个体对资源占有欲望的膨胀，还有人声称自己是月球的所有者呐。土地兼并好像是兼并者没有那些土地就不能生存似的。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(19):<br>
没有扯到其他地方去啊，现代的城市化正是伴随着市场化、工业化、资本主义发展而来的过程，其现象和影响在多个国家反复上演，其生产力、人口密集和资源共享程度比之城市化之前导致战乱的地区高多了吧，并不会因为资源争抢演变成普遍的内战啊<br>
这比个别压根没有行动力也没有影响力的月球主权宣示说服力大多了吧</p>
<p>土地兼并和资产集中都是为组织更大规模生产合作、实现更大工程目标服务的<br>
如果仅仅解释为占有的欲望驱使，那和韦伯的资本主义新教伦理的解释差不多在一个层面上</p>
<p>腐败的根源不是欲望，否则大家都信佛算了<br>
而是人类大规模合作中，组织协调能力和机制如何匹配合作规模带来的问题<br>
前者的能力或机制如果有缺陷，后者超出边际平衡而盲目扩张，维持共同体规模的成本远大于低效产出，结果就是像罗马一样的帝国崩溃</p>
<p>从工业革命和资本主义初期发展到现在，人类的社会组织结构仍然还在不断演化，不断反复，虽然有殖民主义、世界大战、殖民地反帝国主义浪潮、冷战、种族屠杀、恐怖主义、全球化的衰退等等，总体上还是基于私有制向全球大规模合作的方向演进的<br>
认为私有制度是万恶之源的也不要急，人类历经数十万年演化至今，不可能一朝一夕就违背自然天性，步子不要一下迈太大了<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(20):<br>
不是欲望，为什么要私有化？</p>
<p>历史上的血腥的土地兼并居然被你美化为为组织更大规模生产，实现更大工程。</p>
<p>如果这样也可以的话，那么全民国有就更好了。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(21):<br>
私有可以是欲望驱动，也可以是其他原因啊，为什么一定要认为和欲望划上等号呢？<br>
如果要实现一个目标，靠私有制度才能达到，当然有可能与欲望无关，除非你认为人类所有行动的出发点都是欲望，那么反对私有制更加不可能了。</p>
<p>土地兼并也不等于全部是血腥啊，你并没有指明说的是具体哪一时期哪一例的土地兼并<br>
土地产权的合并、转让、分解，完全可以也一直都有非血腥的事例，不能随便把你的认知当作人人都认可的常识啊<br>
曾经存在过血腥的土地兼并不等于土地兼并本身必然血腥，就好像存在强奸现象不等于要道德批判性爱行为，既然存在非暴力的土地交易达成的兼并，说明侵犯私有产权的强制行为才是需要批判的，而不是交易本身，这恰恰是支持了私有制度的态度<br>
所以我觉得你在这里是偷换了批判的对象</p>
<p>同样的道理，如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突，如果全民国有是依靠暴力强制剥夺和维持，则正是你反对的血腥兼并的一类事物<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(22):<br>
我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。你把私有制作为解决分配权的手段。然后我说私有制解决不了后代繁衍带来的资源分配需求。<br>
然后你说人类人口会停滞。<br>
我说总人口停滞并不代表后代对资源分配没有需求，因为人的欲望就是最大化的占有资源。</p>
<p>欲望带来私有制，私有制解决不了新人口对资源的需求，这是死循环。总会有人凭借资本和智力、权力去最大化的占有资源，并将它私有化，然后剩余资源就不够其它人的分配，然后就是暴力更替资源的占有权。</p>
<p>——三条腿秀才</p>
<p>回复(23):<br>
你说的是“消灭分配权”</p>
<p>我查到的分配（distribution）定义是 the process of giving things out to several people, or spreading or supplying something<br>
分配是在多人之间分配，如果消灭分配权，按我的理解那就是不需要在多人之间分配，每个人不接纳和赠与其他人的资产，只享有和处置自己的资产（交易似乎并没有排除在外？）<br>
如果在公有制下，分配权是其存在的基础，也不可能消灭啊</p>
<p>所以我才会试探地问“我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？”</p>
<p>而你并没有认为我理解不对，而是继续就私有制进行讨论啊，怎么现在又说是我转移呢？</p>
<p>其次，城市化过程中的生育率下降会导致一段时期的人口下降，我的结论不是私有制及城市化必然导致人口永远停滞，而是证明私有制可能以这种非暴力的渐进方式进行自我调整，不会必然导向资源争抢带来的暴力消灭人口（与饥荒和强制控制人口一样，都属于马尔萨斯陷阱的表现）</p>
<p>从长远的历史来看，市场化、工业化、资本主义发展早就突破了曾经死死限制住全球人口在5-10亿的马尔萨斯陷阱<br>
至于城市化过程中的生育率下降是否是百年以上的长期趋势还没有定论</p>
<p>你所担忧的，是私有制导致少数人占有绝大多数资源<br>
但资源本身的占有并没有价值，价值在于用资源交换其他人的产品，除非少数人能够垄断所有行业的所有产品，或在拥有海量资源后，不会遵循边际效应规律进行交易<br>
无论从理论还是实际来看，这种极端情况目前都属于杞人忧天，不依赖暴力，不可能达到这种状态，而用暴力压制竞争正是私有制引申出的政治理论和机制所防范的</p>
<p>反而是权力货币化之前，占有绝对权力的少数特权统治者面临马尔萨斯陷阱时，牺牲底层无权民众的惨况远超今日，权力的暴力更迭也远胜今日，却在田园牧歌小清新那里被幻想为岁月静好的黄金时代</p>
<p>反过来看，取消私有制，就能够解决新人口对资源的需求吗？<br>
是限制人的欲望，提升人的觉悟，改造人的生理基础，或不受约束的权力以暴力强制分配？<br>
还是其他可能实现的方法？<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(24):<br>
我认为你的私有制能消灭分配权还争论个毛啊。</p>
<p>真是无语。</p>
<p>我还没有立论公有制可以解决分配权问题，不要代俎越庖。</p>
<p>如果每个人都只分配自己的资产，还有什么分配权的问题。</p>
<p>现在的社会现实是没有那个国家不存在个人所需资源分配权不在自己手里的情况。</p>
<p>但你说的绝对私有制，并不能解决资源分配权问题，反而会带来更大的问题，就是不少人可能失去自己的资源甚至生命。因为没有解决资源需求问题。</p>
<p>假如现在地球所有资源都已分配到每个人，那么每个人的后代理论上只能从其已分配的资源去获取生存发展资源。但每个人的繁衍数量是不一致的，每个人对资源的满足度理解也是不一致的。社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。</p>
<p>那么这时候怎么办？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(25):忘了补充一点，形成少数人超级垄断全行业的前提是，这个超级巨量经济体是高效、稳定和绝对服从这些少数人的，不需要可能心怀二心、有野心、有私利的中间管理层，还记得最开始讨论的腐败吗？腐败就是这种超级组织的诅咒，人类的组织能力远远达不到这个程度。<br>
也许以后有了超级人工智能才会有可能，还得保证不会被人工智能干掉。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(26):<br>
那说说你的立论吧，我很好奇公有制如何解决分配权问题，希望不是照本宣科背教科书，最好有实际的例子<br>
如果能够说服我，我会很感激</p>
<p>社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。那么这时候怎么办？<br>
当然是承认个人维护自己利益的权利，承认私有产权者可以自发组织形成团体，相互合作，形成家庭、公司、国家、市场等，授权军事人员进行集体武力自卫，同时用制度限制军阀形成，用更高效率的合作生产组织和军事能力对抗独夫民贼皇帝国王。这就是从原始社会部落之间你死我活发展到今天一整套现代政治制度的过程啊。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(27):<br>
你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(28):<br>
区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。<br>
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。</p>
<p>历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。<br>
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(29):还等着你阐述一下公有制解决分配权问题的立论呢<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(30):</p>
<blockquote>
<p>引用28楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用27楼内容<br>
三条腿秀才:你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。</p>
</blockquote>
<p>calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。<br>
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。</p>
<p>历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。<br>
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。</p>
</blockquote>
<p>你成功的原地转圈回到了标题和主帖内容。<br>
而主帖论述了腐败和权力制约关系不大，因为权力可以让腐败合法化，比如英美的制度。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(31):<br>
所谓的“注意力鼓励”导致的兴建公共设施中的腐败、债务危机和财政纪律失控并没有跳出《独裁者手册》的理论框架之外，如果你读了原书，就能知道实际上是有讨论这个问题的，尤其是第二章的尾部。</p>
<p>在《手册》的理论框架内，其根本原因还是在于致胜联盟是受益者，而名义选择人或全体人民或后代是成本付出者，没有对决策者说不的制约权力，两者存在不对等的情况，按照作者的意思，英美制度的缺陷在于还不够自由民主——允许表达反对意见的言论、新闻和集会自由，更大的并且不会被党争操控选区的致胜联盟团体（虽然批评了选举人团制度，但作者并没有挑明说全民直选是更好的方案），而不是作为完美的民主榜样无懈可击。</p>
<p>而且大致胜联盟国家除了在腐败方面之外，在实际税负、防灾救灾、公共服务、战争胜率、政权稳定性、政治斗争残酷性方面，也均比小致胜联盟国家有明显的优势。</p>
<p>《手册》中有说独裁者应掌握可尽可能多自由裁量的资源用来收买致胜联盟的忠诚，没有提到的是，腐败的需求高低来源于可裁量分配的公共资源和利益的多寡。<br>
当用于公共建设和服务的资源保持最小的够用状态时，其对腐败分子的吸引力就远远不如一个集中了社会上绝大部分资源用于分配的状态。这才是在《手册》的三维模型之外降低腐败可能的另一种手段。也是所有取缔私有制度，宣称公有制度可以解决腐败问题的方案，需要解答的问题。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(32):<br>
你还是在如何控制分配权里打转。欧美是典型的私有制国家，可是企业为什么要组织庞大的游说集团或者组织？</p>
<p>既然私有财产神圣不可侵犯，可为什么我运作自己的私有资产需要别人的许可和干涉？</p>
<p>就是说私有制没有消灭产生分配权的土壤问题。</p>
<p>公有制为主体的中国，政府对资源控制也远没有美国那么大，比如中国政府的财政收入远小于美国，中国政府主导制定的各种法律规章对私有企业的干涉远没有美国政府主导制定的多。当然，这还是在分配权里打转，而不是消灭分配权。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(33):……………………233<br>
——我顶你个肺</p>
<p>回复(34):我觉得三条腿儿的秀才和calon，看待问题不在一个层面上行。calon尝试让讨论维持在一个相对高度，更好的客观讨论问题。三条腿儿总是尝试用一句四海皆准的话来证明对方是错的，本身对讨论没有实际性的推进。</p>
<p>三条腿提出：资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。<br>
calon认为：不受约束的权利容易带来腐败。</p>
<p>这里开始，两个人并没有相互反对对方的观点，属于自说自话。</p>
<p>calon提出：当资产绝对私有是不会产生腐败的，但是现实社会需要多元化合作，私有资产参与其中依然会带来腐败。并提出两种解决方案，<br>
1、制度上约束公权力<br>
2、消灭私有资产，完全公有化。<br>
并更加倾向方案1</p>
<p>到此为止，没有任何矛盾点的产生，还侧面支持了一下，三条腿权利是腐败的基础这个观点。</p>
<p>三条腿莫名一句：我说的是家庭。<br>
紧接着是：当今世界没看到治本的反腐败。。<br>
好像要开启一个新的话题，不知道原因是什么。因为到此为止没有发现二人观点相悖。<br>
紧接着三条腿继续提出：提出，治本不是监督分配权，而是消灭分配权。<br>
我个人觉得，到这里讨论已经进入无意义阶段了。<br>
因为三条腿认为当今世界没有根治腐败的办法，是一个现实。自己又提出了一个消灭分配权的概念。我认为到这里就是耍无赖了，消灭分配权完全是领一个极大的话题，关系的不只是腐败，何止能消除腐败，而是整个人类社会制度的讨论。</p>
<p>calon直面三条腿儿提出的家庭说，认为：家庭一样会为了经济所得分配和处置的矛盾争吵。<br>
同事解释自己对消灭分配权的理解是：每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了</p>
<p>三条腿儿提出：彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。<br>
这里已经开始偏离腐败的话题，出现了和上一回合相同的问题，提出了一个新的巨大型话题：资源有限，人类会无限繁衍，为了个体一定会产生冲突。</p>
<p>calon尝试佐证三条腿关于资源有限，人的需求无限的说法：城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了。</p>
<p>三条腿莫名其妙的一句:你不要扯到别的地方去。<br>
提出：人口变少了，但是需求一样是无限的。<br>
我认为这里又有问题，前面三条腿说的是人类后代繁衍对资源的无限索取，现在变成了只要是人就会对资源无限索取，和人口数量没关系。这里把对资源的真实需求概念换成了人类的欲望是无限的这个大话题。这是第三次提出一个巨大的远离主题的话题。</p>
<p>calon第一次正面反对三条腿：腐败的根源不是欲望，而是人类社会分配制度的不完善。<br>
自此进入了圈套，反对了一个完全没办法论证的观点。<br>
但是calon还保持了一下理智：认为社会还是朝着更大规模协作的方向发展，认为私有制是有可能消失的，但是不要着急。<br>
这里是在尽力摆脱没有价值的欲望说讨论。</p>
<p>但是，三条腿莫名其妙的一句：不是欲望，为什么要私有化？私有制兼并会带来血腥暴力，不如全民国有好了。<br>
自此三条腿每次都尝试用问题来质问calon，但是质问的又不是calon的主要观点。莫名其妙</p>
<p>calon已经被带了节奏，但是因为三条腿所有的回复都没有实际价值，calon在下面尝试具体化三条腿质问的内容，并尝试做出回答.<br>
calon：私有制不能和欲望划上等号。（回复三条腿私有化是欲望所致的提问）<br>
calon：如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突（回应三条腿认为全民国有可以避免私有制血腥兼并，并理智的回到了，开始自己提出的避免腐败应建设民主制度约束公权力。）</p>
<p>三条腿说：我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。（看到现在我没发现calon有什么栽赃的动作）</p>
<p>下面的内容基本上就是 calon不停的想要回到腐败的主题。<br>
三条腿选择性无视calon的内容，而且提出新的问题。比如权利也会让腐败合法化。像英美。后面就毫无质量了。</p>
<p>到此为止的辩论中，姑且算辩论吧。<br>
但是关于辩论内容以外的话比如：你不要扯到别的地方去。不要栽赃。还争论个毛啊。真是无语。都是在回避对方的观点。</p>
<p>我觉得三条腿就是在抬杠，个人水平不能支撑完成一场辩论。</p>
<p>——水坑</p>
<p>回复(35):给总结侠点个赞<br>
——比茄多耳</p>
<p>回复(36):<br>
我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。</p>
<p>我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。<br>
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。</p>
<p>所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。<br>
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。</p>
<p>另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。<br>
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(38):<br>
你这总结完全是自我解读，从我说的是家庭那里开始就完全自我解读了。<br>
你都不知道我说的是家庭回答的是他什么问题，理解力完全有问题。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(39):</p>
<blockquote>
<p>引用36楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。</p>
<p>我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。<br>
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。</p>
<p>所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。<br>
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。</p>
<p>另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。<br>
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。</p>
</blockquote>
<p>我说的是家庭。这句话是莫名其妙的？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(40):你说的限制分配权的各种手段是根除腐败的方案？你觉得在当今各国的实践基础上，你能找到案例证据吗？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(41):分配权怎么产生的？</p>
<p>没有对资源的需求会产生分配权问题？</p>
<p>每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。</p>
<p>这就给这个组织和个人的腐败的土壤。</p>
<p>这个逻辑非常简单。</p>
<p>你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？</p>
<p>私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(56):</p>
<blockquote>
<p>引用41楼内容<br>
三条腿秀才:分配权怎么产生的？</p>
<p>没有对资源的需求会产生分配权问题？</p>
<p>每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。</p>
<p>这就给这个组织和个人的腐败的土壤。</p>
<p>这个逻辑非常简单。</p>
<p>你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？</p>
<p>私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？</p>
</blockquote>
<p>资源的需求是生物生存和延续的本能，演化产生文化和文明后出现更高级需求也是正常现象，我不认为有消除资源需求的方案，如果有，请说明解惑。</p>
<p>之前已经阐述过，拥有和分配的权力不对等就必然会有腐败的土壤，私有制度虽然与自发组织成立的集体及集体主义不矛盾，但因为存在此一错位，腐败不可避免。</p>
<p>私有制度在人类社会历史上目前确实只有资本主义社会施行，虽然在现实中通常是没有贯彻到底的混合制度，既有文化传统历史路径的原因，也有人性中逃避自由选择责任的原因（选择会消耗心智活动成本），不可能根据哲人的理念强行施行，只能尊重社会演化的规律。</p>
<p>私有制度的意思不仅仅是财产的权力归私人所有，还基于平等和普遍主义原理，基于自愿的交易和赠与进行所有权转移，包括无权暴力侵犯掠夺他人的所有物（否则他人有通过暴力自我维护的权力，这才是“天赋人权”，即只要生物存在自我行为、自我意识就具有的自我维护能力，而不是靠外部的权力救济或信仰赋予）。</p>
<p>过去的社会，在马克思主义理论看来是私有制社会，但仅仅是以集体的名义如国家、民族、社会、教会来授予统治者的私有权力，如君权神授、天授、历史意志授、哲人绝对真理授、大多数人授，如由君主授予的封建领地内无约束的绝对权力，如绝对多数意志的绝对权力，这叫做特权，而不是普遍意义上的私有权，因为其代价是利用特权可以肆意侵犯个人的人权，不存在由下至上的对抗基础。</p>
<p>在这种特权私有的社会中，平民的私有权根本就不存在。东方皇帝可以随意抄没士农工商的家产，西方农民、商人只能依附于国王、教皇、封建领主。<br>
只有平民个人一步步争取到私有权力，具备了普遍平等的私有意识，具备了博弈能力，如在权力夹缝中生存自保的城邦，城邦中不依赖于国王和教会的商人和工人，在国王和教会权力斗争中逐步成为第三方势力的新贵族，新贵族基于自身利益顺带保护和培植的城市工商业阶层，等等，也就是绝对权力不断被分化和制约的过程，才会走到资本主义社会。</p>
<p>最终在非暴力交易的收益和成本优势普遍大于暴力掠夺时，社会自然会演化到真正意义上的私有制度。</p>
<p>站在现实的角度批评当前的资本主义制度，这没有问题。<br>
但批判和取消私有制度，在我看来没有必要。当前社会制度的演化还远没有走到终极，私有制度基础上形成的社会组织形式未必就是今天的资本主义，批判者不需要走极端。</p>
<p>回到腐败的话题。<br>
现有所有政治体制下，彻底杜绝腐败既不可能，也没有必要，特别是代价是走向极权、特权乌托邦。<br>
腐败是社会运行的成本，但通常不是最致命最沉重的成本，能够限制在可控的范围内就可以接受。<br>
从一开始我提出两种彻底腐败的方案时，也就同时说了，这个目标不可能完全达到。（如果我的回复给你可以根除腐败的错觉，那我道歉）</p>
<p>但在限制腐败程度上，基于私有-民主-分权制度的国家从理论上和实际上都比相反的制度做得好，组织规模、经济体量越大在同等级对比中越明显。</p>
<p>至于家庭这种最基层的自愿组织协作形式，我看不出在原理上与其他形式有本质区别。<br>
例如父子-君臣关系的映射。<br>
家产纠纷、离婚、分家等许多行为，都可以找到背后的经济解释，只是在更加个人的层面，非理性的感情对经济关系的影响更大，一些利益冲突的容忍度更高。<br>
如果你觉得家庭特别值得一说，不妨详细说明。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Gattaca</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gattaca/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gattaca/</guid>
      <description>Ethan Hawke、Uma Thurman 和 Jude Law 于1997年出演的电影《Gattaca》在我心目中可以排在科幻电影前三位。 主流电影中讨论基因改造话题的不算多，《</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Ethan Hawke、Uma Thurman 和 Jude Law 于1997年出演的电影《Gattaca》在我心目中可以排在科幻电影前三位。<br>
主流电影中讨论基因改造话题的不算多，《Gattaca》想象了基因改造技术对人类社会和个体的影响，以及基因和命运不如他人完美的个人如何挑战被基因决定的未来和追求毕生理想。<br>
剧情、演技、节奏、画面风格（当前时间线的日间都是昏黄的特殊色调）、音乐（强烈推荐）都相当出色。</p>
<p>可惜限于篇幅，电影只是展示了两位主人公的命运起伏，而且让其中一位开了挂，另外只用较小的篇幅提到了“劣等基因”阶层的生存状况。<br>
如果能更加深入地探讨基因改造造成社会阶层隔离的后续如何发展，就可以在我心目中排到第一了。<br>
我就想看看，如果按基因编辑人种就是在各方面超过自然生育进化的人种来推想，最终社会会发展成为什么样子。<br>
不要有逆天的主角靠意志突破先天的优势壁垒，不要像某些超能力英雄一样跑出来说能力越大责任越大——蜘蛛侠也好，X Man 也好，真出现了这样能力远远超过常人的存在，我反正不会寄希望于毫无约束的至善人性，会始终主动冒着生命危险保护弱者。</p>
<p>不过如果继续深入挖掘这个题材，也许需要扩充为电视剧集的长度才行，这几年连《西部世界》都翻拍和扩充成为电视剧集，《Gattaca》应该也可以享受这个待遇吧。</p>
<p>为什么忽然想到《Gattaca》呢，因为基因技术改造人类带来的影响在我们这一辈就快要不是科幻话题了。<br>
<a href="http://www.zhishifenzi.com/news/multiple/4667.html">世界首例基因编辑婴儿露露和娜娜在中国诞生</a>，全球首例基因编辑人体试验已经成为事实，在学界和社会掀起了轩然大波。</p>
<p>目前学界争论的焦点是一系列现实问题：试验是否成功，是否遵循了伦理原则，是否让试验对象承受了不必要的风险，试验对象的个人权利如何保障？<br>
试验项目负责人贺建奎的激进冒险，将反对基因编辑技术和希望技术稳步前进的两群人，以及持这两种态度的公众，都一下子推到了对立面。<br>
短期内，类似的试验会更加严格限制，甚至因为公众的恐惧而大大降低民众对科学团体的信任，影响正常的技术发展和试验开展。</p>
<p>然而，应该看到，基因编辑的技术突破和应用是不可阻挡的趋势，不可能永远限制住——事实已经证明，现在就很难限制住了。<br>
基因工程不像基础物理试验，相对较低的预算也可以拉出小团队悄悄地甩开伦理审查弄地下试验，又有足够的利益驱动，所以我很不看好靠伦理审查能够挡住这类技术应用。<br>
短期内只能寄希望于技术不够成熟，效果还不理想，希望应用基因编辑的买家持续观望。<br>
长期来看，虽然现在人类对基因片段和基因组生效的效果和机制还不甚了了，基因编辑手段也不够成熟，但这只是时间问题。只要技术有理论可能和应用的需求前景，就一定会被发展出来投入使用并不断优化，到那个时候，有需求有供给能力，就很难禁绝。<br>
我们能做的，除了努力使基因编辑技术的发展尽量降低风险和争议，在可控中前进，也要开始从心理和制度上慢慢适应可能会出现新型人类的社会了。</p>
<p>许多人害怕应用基因编辑技术定制新型人类，其实不是关心伦理问题——医学伦理和人类定义的哲学问题他们既不了解也不关心，主要是担心财富和资源的多寡从出生开始就可以拉开不同阶层的身体硬件条件上的鸿沟，这进一步加剧了当前社会对阶层彻底固化的焦虑。</p>
<p>有的人认为，基因编辑技术会像历史上所有的民用级技术一样，在成熟和推广开来后，成本不断降低，市场不断扩大，最终总会从富人的玩具变成平民的日用品，不会成为富人的专利。<br>
但毕竟谁也不能打包票说未来就会如此发展，特别是基因编辑改变的是底层的硬件参数，其影响和过去的技术进步不可同日而语。</p>
<p>最可能的糟糕结果，就是有资格应用基因编辑技术的少数人，利用短期内形成的智力和体力优势壁垒，形成对其余大多数人的彻底压制，最终演变成永恒的奴隶主和奴隶阶层，或者干脆变成高阶新人类与低阶旧人类的对立。<br>
这在科幻作品和社会制度批判方面是非常常见的观点，但我们通常看到的都是如何避免这种情况出现，而不是一旦真的形成这种人种级别的压制优势，被压制的旧人类、低级阶层一方是否还有翻身、争取对等地位和维持生存的可能？</p>
<p>掌握了基因技术之后，人类最舍不得放弃的恐怕就是寿命了。<br>
其他方面都可以依靠基因编辑不断优化，但断不会有人故意负“优化”自身的寿命，否则就把自己变成了银翼杀手中的人造人。<br>
高阶新人类唯一的弱点也许就在于此。理解了达尔文演化论的人明白，长寿是个体所追求的，但对物种而言说不上绝对的好坏。</p>
<p>也许今后无法用上基因编辑技术的低阶旧人类在灭绝之前，会为环境所迫发展成为大量繁殖、快速死亡和演化的新物种。<br>
（当然，虽然不能应用基因编辑技术，却必须要能通过其他技术快速传承知识，维持智力上的差距不被拉得太大。）<br>
就像奇幻小说中，人类相对于精灵族一样，短寿、低能、野蛮，但繁殖和适应能力优越，成为高级病毒。</p>
<p>一旦高阶人类这种长寿物种自身迭代的速度赶不上低阶人类不惜短寿快速迭代的速度，也许后者才有些许胜机或生机。</p>
<p>要么就是，因为拼命抗拒死亡的规律，超出合理程度的长寿，带来资源短缺和争抢，无法在社会制度层面解决资源重新分配的问题，从而导致内战和崩溃。但低阶旧人类能否从中获利还很难说。</p>
<p>或者，是基因改造方向大量趋同，导致基因库多样性严重下降，被未能预料到的自然界危机一波消灭。<br>
但我相信以新人类经过提升的智力，还不至于犯这么低级的错误。</p>
<p>当然，也有可能高阶新人类迅速灭绝或放逐了低阶旧人类，杜绝了任何翻盘的可能，就像智人消灭了所有的近亲物种，成为这一支上的独苗。<br>
作为旧人类的一员，最好还是祈祷以上多种可能晚一点成真吧。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>评《进化还是创造》</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ping-jinhua-haishi-chuangzao/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Oct 2009 16:41:21 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ping-jinhua-haishi-chuangzao/</guid>
      <description>过节之前在 twitter 上看到 ni_wo_ta 发布的一则授课录音的 blog 文章《进化还是创造？——陈教授感恩节Omaha分享》，为录音中老师的低级错误所震惊。这位朋友希望我</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>过节之前在 twitter 上看到 <a href="http://www.twitter.com/ni_wo_ta">ni_wo_ta</a><br>
发布的一则授课录音的 blog<br>
文章《<a href="http://sharing.qinqiblog.com/2009/09/27/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%88%9B%E9%80%A0%EF%BC%9F/">进化还是创造？——陈教授感恩节Omaha分享</a>》，为录音中老师的低级错误所震惊。这位朋友希望我能够具体指出有哪些错误，因为这些错误基本都是基督教传道文章中常见的错误，所以我就结合其他人的批驳说一说吧：</p>
<p>授课的内容主要分为两段：<br>
1、进化需要的时间很长，远远超过地球的年龄<br>
2、地球年龄的放射性同位素衰变计算方法有问题，45亿年的测算结果不是科学的结论<br>
暗含的结论是：在地球生成的时间太短，根据进化论无法进化出现在的生物，因此进化论错误而创造论才是对的</p>
<p>虽然这个结论很容易猜到（要怪就怪标题和内容不能完全对上吧），但我还是只对这位陈教授发言的部分进行点评。</p>
<p>1、陈教授说：<br>
“热力学第二定律的内容是，孤立的系统中熵只会增加而不会减少。<br>
只要随机变换的时间足够长，混乱的状态会回复到有序的状态，但复杂系统中这个计算出的时间太长，因此除非有智慧设计介入，否则完全依靠随机无法在几十亿时间内进化到现在的程度。”</p>
<p>这是一个澄清过许多次而基督教传道者和神创论宣传者一直没有修正的错误，那就是认为进化的机制是完全随机的，每一次的变异重组都是完全重新组合。<br>
但达尔文进化论每一步的选择结果都是累积的，新一代的个体都是在上一代的基础上继续向适应自然环境的压力进行微小变动，而不是完全随机的生成与上一代毫无关联的个体，至少早在道金斯《盲眼钟表匠》（第三章）就有详尽的解释，但20多年来，神创论者好像持续无视这些解释，继续以自己的错误理解来批评达尔文进化论。</p>
<p>陈教授又说：<br>
“公主亲吻一个青蛙，青蛙一下子变成一个美丽的王子，这个叫做童话；<br>
青蛙放在那里经过四千万年自己会变成一个王子，这个就叫做进化论。”<br>
和上面是一样的错误，只是换了一种开玩笑的口吻，用无知来取笑的结果只能使自己的无知更加暴露。</p>
<p>2、陈教授质疑铀238衰变测算法测量地球年龄的准确性。<br>
首先，对地球年龄的测量远远不止放射性同位素衰变法这一种，而是多种方法的综合测算；<br>
其次，放射性同位素衰变法也不止铀238衰变测算法这一种，其他放射性元素的衰变也会结合起来进行估算；<br>
第三，陈教授列举了影响铀238衰变测算法误差的因素，认为会导致估算结果完全错误不可相信，这也是不对的，实际上地质工作者对此早有考虑。<br>
以上三点的批驳可以具体看看一笑的旧文《<a href="http://www.oursci.org/archive/ency/geo/012.htm">驳“放射性年代测定法与地球的年龄”</a>》和<a href="http://www.xys.org/xys/ebooks/others/science/fangshexing.txt">这一篇</a>，实际上这些错误同样出身于德州大学的传道者荣锡宜也都犯过，只是换一个人还是不会改正。</p>
<p>陈教授又说：<br>
“这个地层的年龄我怎么知道？科学家和你说，因为在那个地层里边发现了有这种化石，我知道这个化石是三亿年，所以这个地层也需要三亿年（才能形成）；<br>
你怎么知道那个化石是三亿年呢？**你知道他会说什么吗？**他说因为我在那个地层里面找到了（三亿年的化石）；<br>
这叫什么。这叫循环逻辑。<strong>不是我这样说的，这是有公认的，这是公认的。</strong>”</p>
<p>我倒是很想知道地质学家们对于这种赤裸裸的侮辱他们智商和学术尊严的捏造栽赃会有什么反应。</p>
<p>另，这位陈教授不止一次提及他的专业是理论物理。然则接下来他所进行的数学计算、放射性同位素衰变和理论物理有个毛的关系啊…</p>
<p>一笑的文章中曾经如此质问：“难道一个在其道德体系中要求人们诚实的宗教却默许它的传播者向不明真相的人们散布谎言吗？”<br>
最近看到《<a href="http://www.tianya.cn/publicforum/content/free/1/1697521.shtml">访谈：一位虔诚的基督徒眼中的世界</a>》和《<a href="http://swtychina.qinqiblog.com/2009/10/07/%E5%BE%97%E6%95%91%E3%80%81%E7%BD%AA%E4%BA%BA%E3%80%81%E4%B8%8E%E7%8C%AA%E6%B5%81%E6%84%9F/">得救、罪人、与猪流感</a>》中关于迷信的观点之后，我觉得作为科学精神基石之一的怀疑主义，与宗教信仰关注的层面根本就不同，于是不可避免的产生了鸡对鸭讲的歧异。<br>
这一方定义的“迷信”行为，严重到可以影响其认识论的成立，那一方则可以将其看作是无关大局的小问题，至少是远远排在无神论和怀疑论之后的小错误。<br>
根本原因在于宗教追求的是终极永恒的道德目标，求“真”只是向“善”的工具，当“真”与“善”冲突的时候，“善”总是压倒“真”的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于宗教、科学和怀疑的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-zongjiao-kexue-he-huaiyi-de-taolun/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2008 16:32:20 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-zongjiao-kexue-he-huaiyi-de-taolun/</guid>
      <description>关于进化论争论的几个疑问 Calon 2008-07-16 13:59:09 1、有多少人是因为科学上的理由质疑和反对进化论，有多少是因为宗教信仰上的理由呢？在进化论之外，你还会关注哪些科</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>关于进化论争论的几个疑问</p>
<p><strong>Calon 2008-07-16 13:59:09</strong></p>
<p>　　1、有多少人是因为科学上的理由质疑和反对进化论，有多少是因为宗教信仰上的理由呢？在进化论之外，你还会关注哪些科学理论的真伪问题？<br>
　　2、经常听说进化论会动摇基督教信仰的根基，是否属实？为什么会动摇？<br>
　　3、其他的科学理论有没有和基督教信仰冲突的？有多严重？基督徒是否关心？</p>
<p><strong>jidian 2008-07-17 00:35:20</strong></p>
<p>　　Calon兄，我等了一下，没看到基督徒回答你的问题。要不你先谈谈你自己对这几个问题的看法？<br>
—<br>
　　1。你觉得“因为科学上的理由质疑和反对进化论”可能吗？除了基督徒，还有其他人质疑和反对进化论吗？<br>
—<br>
　　2。你认为进化论跟基督教信仰冲突吗？<br>
—<br>
　　3。按你的了解，除了进化论，其它的科学理论，还有跟基督教信仰冲突的吗？</p>
<p><strong>Calon 2008-07-17 12:20:49</strong></p>
<p>　　好<br>
—<br>
　　1、因为科学上的理由质疑和反对进化论是可能的。任何科学理论都是可以质疑和反对的。就我所看到的，除了基督徒，其他宗教信徒如佛教徒也有反对进化论的情况，似乎没有看到过正经的学术争论中没有神学院教育背景下的科学家对进化论整个的质疑。<br>
—<br>
　　2、我不认为进化论和基督教信仰冲突。当然，我是怀疑论者而不是基督徒，我对基督教的理解和基督徒会不一样，我所认为的共存之道基督徒可能不会接受。<br>
—<br>
　　3、我不能确定还有哪些科学理论会和基督教信仰冲突，因为我不知道对教义的理解和坚持会达到什么程度，所以我才问这样的问题。如果严格按照字面意义理解，我怀疑很多基本的科学理论都会和宗教经典相冲突。</p>
<p><strong>mondain 2008-07-17 14:45:24</strong></p>
<p>　　大多数人无非是站队思维, 反对进化论者如此, 未必真懂神学;<br>
支持的也一样, 未必真懂科学.</p>
<p><strong>jidian 2008-07-17 19:54:26</strong></p>
<p>　　大多数人无非是站队思维, 反对进化论者如此, 未必真懂神学;<br>
支持的也一样, 未必真懂科学.<br>
—<br>
　　&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&ndash;<br>
—<br>
　　然。：）<br>
—<br>
<strong>jidian 2008-07-18 03:20:54</strong></p>
<p>　　calon兄，<br>
　　　　<br>
　　　　非常感谢。我的看法：<br>
　　　　<br>
　　　　1。我也相信“因为科学上的理由质疑和反对进化论是可能的”。<br>
　　　　2。我也知道有一些基督徒（基督徒科学家）不认为进化论和基督教信仰冲突（比如柯林斯）。<br>
　　　　3。其它宗教经典我们这里先不谈。就圣经而言，圣经里面有超自然的神迹，也有诗歌、寓言等不同问题，所以当然不是所有的“字句”都可以用科学理论来“判定”。另一方面，我也知道，现代科学的发现，比如“时空有始”，反而难免让人觉得圣经的创造教义很“科学”——当然这样的“神学意味”令持自然主义信仰立场的科学家不安（不爽），所以要特别提出一些“理论”来解释掉“神学意味”。<br>
　　　　<br>
<strong>木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-18 22:06:04</strong></p>
<p>—<br>
　　厄～～ 只知道进化论在ETS那里是非常不被推崇的～～<br>
—<br>
　　其实进化论作为一种科学理论，还是一种设想的状态下，可能现实中有很多因素支持它的成立，但没有绝对的条件对其进行证明，毕竟进化的过程相对于一般的人而言实在太过漫长了。而对现代科学而言，任何非实验的，不能反复证明的理论都是可以存疑的。<br>
—<br>
　　至于说进化论和基督教的冲突，首先我承认我不是很了解基督教，就我个人的感性认识而言，太过绝对的说法总是要不断受到挑战的，在久远的过去，哪位科学家不是在宗教统治的威严下战战兢兢～<br>
—<br>
　　在科学高度发展的今天，宗教将逐渐演化为人们精神上的依托，而不是现实生活的准则。<br>
—<br>
　　所以基督教如果是从维护教义的角度对进化论进行排斥我觉得是十分没有必要的。</p>
<p><strong>jidian 2008-07-18 23:24:15</strong></p>
<p>　　ETS是啥子的缩写啊？</p>
<p><strong>木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-18 23:31:02</strong></p>
<p>　　美国教育考试服务中心（Educational Testing Service，简称ETS）<br>
—<br>
　　就是靠tofel和GRE发家致富的那个组织～～</p>
<p><strong>濯缨楼主@七谷书简 2008-07-19 23:22:54</strong></p>
<p>　　另一方面，我也知道，现代科学的发现，比如“时空有始”，反而难免让人觉得圣经的创造教义很“科学”——<br>
　　——————————————————————————————————————————————————————————<br>
　　但是，比如说时空的数量级<br>
　　基督教的传统说法就比印度人差远了<br>
—<br>
　　所以我认为在这方面印度人是更受真实启示的<br>
　　如果有启示的话</p>
<p><strong>Calon 2008-07-20 01:56:38</strong></p>
<p>　　先感谢基甸兄的答复 :)<br>
　　然后继续这个话题<br>
—<br>
　　1、相信“因为科学上的理由质疑和反对进化论是可能的”和自己“因为科学上的理由质疑和反对进化论”是有区别的，按原来的问题不知道基甸兄是什么样的态度呢？<br>
　　2、不认为进化论和基督教信仰冲突的基督徒有很多，所以我希望知道同是基督徒为什么有这样的差异？这个差异大到什么程度？<br>
　　3、“现代科学的发现，比如‘时空有始’，反而难免让人觉得圣经的创造教义很‘科学’，这样的‘神学意味’令持自然主义信仰立场的科学家不安<br>
”。这里我不太明白，因为得出相似或同一的结论并不能说明两者就是同质的啊，难道说持自然主义信仰立场的科学家认为要让宗教教义错误百出才能划分清楚两者关系并体现出现代科学的正确吗？<br>
　　我觉得只有在把教义牵强附会的和科学发现关联起来并声称宗教有先见之明且不证自明的时候——比如国人认为“易”的神奇既被科学所证明又超越科学之上，持自然主义信仰立场的科学家才会爆发。<br>
—<br>
　　@木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚<br>
　　“任何非实验的，不能反复证明的理论都是可以存疑的”<br>
　　我的理解是，不仅如此，即使是经过试验反复证明的理论也是可以存疑的，因为我们永远都不知道明天这个世界的物理规则会不会改变，甚至因果律也未必成立（真的万事必有其因吗？）。<br>
—<br>
　　怀疑主义＋实用主义＋实践验证＋奥卡姆剃刀的组合得到的总是与“绝对的、完全的、永恒的真理”划不上等号（因为人类的认识能力始终会被怀疑），但它能够经济、有效、持续的运作，不断精炼得到一个虽然不完美但目前最优的理论，这才是最重要的。</p>
<p><strong>木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-20 02:28:25</strong></p>
<p>　　我的理解是，不仅如此，即使是经过试验反复证明的理论也是可以存疑的，因为我们永远都不知道明天这个世界的物理规则会不会改变，甚至因果律也未必成立（真的万事必有其因吗？）。<br>
　　　　<br>
　　　　怀疑主义＋实用主义＋实践验证＋奥卡姆剃刀的组合得到的总是与“绝对的、完全的、永恒的真理”划不上等号（因为人类的认识能力始终会被怀疑），但它能够经济、有效、持续的运作，不断精炼得到一个虽然不完美但目前最优的理论，这才是最重要的。<br>
—<br>
　　————————————————————————————————————————————————————<br>
—<br>
　　同学你这种说法我觉得是非科学的，现代科学基本上就是在建立在数学工具和实验证明的基础上，它是用一种确定的必然的理论方式在研究这个世界，如果像你说的那样，一切东西都要怀疑的话那我想科学也不会发展到现在这个阶段。<br>
—<br>
　　对科学的相信不是如同信仰真理般的，而是承认它所证明的客观规律的存在，而且即便物理规则发生了一定量的改变，只要不是彻底的性质上的扭曲，科学的规律依然可以在适当的因数的调整下继续适用而不至于被全盘否定。<br>
—<br>
　　这是科学与宗教信仰不同的地方。科学没有绝对，科学的规则都是有条件的可以被具体描述和量化的。而且科学本身的理论是可以被推翻可以不断发展的。<br>
—<br>
　　既然你说到人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。<br>
—<br>
　　如果不坚定的反对任何与其教义相冲突的科学理论，或者试图用宗教经典解释世间的一切，那么宗教的合法性就不复存在，或许这就是科学与宗教冲突的原因。<br>
—<br>
<strong>Calon 2008-07-20 23:30:46</strong></p>
<p>　　“现代科学基本上就是在建立在数学工具和实验证明的基础上，它是用一种确定的必然的理论方式在研究这个世界。”<br>
　　这与我的观点不矛盾吧。<br>
—<br>
　　“一切东西都要怀疑的话那我想科学也不会发展到现在这个阶段。 ”<br>
　　正是怀疑一切的态度能够让科学走到现在。怀疑不等于否认，如果加入实用主义的因素，那么怀疑主义的作用就会变成剔除那些更加站不住脚的理论，从而推动科学发展和自我批判——因此故，怀疑主义者不必因为怀疑万有引力的存在而去跳楼，因为“没有万有引力”显然更加不可能。<br>
—<br>
　　“人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。”<br>
　　不是这样的。因为认识能力是被可疑的，所以宗教经典是不是神的恩赐、宗教经典是不是有绝对真理性、全知全能的神是不是存在、这样的神是不是等于宗教中对应的那个神等等，都是不能确定的。<br>
　　“我”从“我”的无知不能证明其他人和其他智慧的全知，也许事实是那样的，但“我”无法认识，也不能妄下论断。<br>
—<br>
　　举与神无关的例子来说，要判断某个环境下生命无法产生和生存，或者某个现象/物体不是自然而是智慧设计的现象/物体，我们必须先确认我们完全能够认识到生命产生和生存的条件、大自然不可能自发产生这样的现象/物体，但我们真的完全认识到了吗？我怀疑。<br>
　　在确认自己的这种认识能力水平之前就否认生命和自然的一些可能性，在我看来，比提出相反的理论更称的上是僭妄。</p>
<p><strong>木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-21 13:38:24</strong></p>
<p>　　Calon同学，我觉得你并没有理解我或者是你自己所表达的意思<br>
—<br>
　　先将你我的原话引文如下：<br>
　　————————————————————————————————<br>
　　calon:<br>
　　“任何非实验的，不能反复证明的理论都是可以存疑的”<br>
　　　　我的理解是，不仅如此，即使是经过试验反复证明的理论也是可以存疑的，因为我们永远都不知道明天这个世界的物理规则会不会改变，甚至因果律也未必成立（真的万事必有其因吗？）。<br>
—<br>
　　“一切东西都要怀疑的话那我想科学也不会发展到现在这个阶段。 ”<br>
　　　　正是怀疑一切的态度能够让科学走到现在。怀疑不等于否认，如果加入实用主义的因素，那么怀疑主义的作用就会变成剔除那些更加站不住脚的理论，从而推动科学发展和自我批判——因此故，怀疑主义者不必因为怀疑万有引力的存在而去跳楼，因为“没有万有引力”显然更加不可能。<br>
—<br>
　　“人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。”<br>
　　　　不是这样的。因为认识能力是被可疑的，所以宗教经典是不是神的恩赐、宗教经典是不是有绝对真理性、全知全能的神是不是存在、这样的神是不是等于宗教中对应的那个神等等，都是不能确定的。<br>
　　　　“我”从“我”的无知不能证明其他人和其他智慧的全知，也许事实是那样的，但“我”无法认识，也不能妄下论断。<br>
—<br>
　　&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&mdash;&ndash;<br>
—<br>
　　木头：<br>
—<br>
　　<br>
现代科学基本上就是在建立在数学工具和实验证明的基础上，它是用一种确定的必然的理论方式在研究这个世界，如果像你说的那样，一切东西都要怀疑的话那我想科学也不会发展到现在这个阶段。<br>
　　　　<br>
　　　　对科学的相信不是如同信仰真理般的，而是承认它所证明的客观规律的存在，而且即便物理规则发生了一定量的改变，只要不是彻底的性质上的扭曲，科学的规律依然可以在适当的因数的调整下继续适用而不至于被全盘否定。<br>
—<br>
　　<br>
这是科学与宗教信仰不同的地方。科学没有绝对，科学的规则都是有条件的可以被具体描述和量化的。而且科学本身的理论是可以被推翻可以不断发展的。<br>
　　　　<br>
　　　　既然你说到人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。<br>
　　　　<br>
　　　　如果不坚定的反对任何与其教义相冲突的科学理论，或者试图用宗教经典解释世间的一切，那么宗教的合法性就不复存在，或许这就是科学与宗教冲突的原因。<br>
　　　　<br>
　　——————————————————————————————————————————————<br>
—<br>
　　接下来我再对我所要表达的意思做一个更清楚的阐述，希望你能接收得到。<br>
—<br>
—<br>
　　首先，在你的第一段回文中，你提到不仅是未经证明的理论要存疑，即便是反复证明的理论也要存疑。<br>
　　在这里可能你表达的存疑与我说的存疑并不是一个意思，在我之前提到的存疑是从科学研究的角度讲的，对于未经证实的理论，在研究上最多只能作为一个思路或者研究方向去加以补充和证明。而另外一方面，对于已经反复证实的理论，在当下的研究就要选择相信，才能在其基础上发展到更高层和实用的技术层面，科学的发展如同建筑，当基础都不复存在，哪里还会有什么高层的建筑呢？<br>
—<br>
　　所以我才说到calon同学你的语境是非科学。<br>
—<br>
　　至于你说到怀疑一切的态度才让科学走到今天，我也不能认同，科学理论本身并不代表真理，但也不代表具有严密逻辑和反复证明的科学理论是可恣意的怀疑和推翻的，对于科学的怀疑同样也要建立在逻辑和事实的基础上。而且如果没有不断的积累和深入，光靠怀疑，科学也绝对不可能走到现在的程度。<br>
—<br>
—<br>
　　另外calon同学你对于宗教信仰部分的阐述，同样也不是宗教语境的，宗教经典对于信徒的绝对真理性和神在信徒眼中是否是全知全能的，我想你可以向信徒或宗教人士做些询问。<br>
—<br>
　　比起对是非对错的论断，我觉得更应该要做的是认清客观事实的基础上和厘清自己的逻辑和思路。<br>
—<br>
—<br>
　　赶着出门所以先说到这，不敬之处多多包涵～～</p>
<p><strong>Calon 2008-07-22 00:02:36</strong></p>
<p>　　不错，我的观点即是反复证明的理论也要存疑。<br>
　　这里的存疑不等于不把它作为后续研究的基础——我已经说过怀疑不等于否定。但在理论上，这个经过反复证明的结论仍然可能是错误的，至少我们要做好接受其被推翻的准备，因为反复证明永远只是有限的归纳验证。这样的观点并未超出科学的范围，不能因为实践上的采纳而否定理论上怀疑的合理性。<br>
—<br>
　　“怀疑一切的态度才让科学走到今天”，表述的是“怀疑一切是科学发展的必要条件”；<br>
　　“光靠怀疑，科学也绝对不可能走到现在的程度”，讨论的是“怀疑是不是科学发展的充分条件”吧？<br>
—<br>
　　“恣意的怀疑和推翻”不是我的意思。<br>
　　怀疑一切的结果，是永远不以当前的知识为完美，要追寻更广更深的东西。同时也可以划出科学的边界，避免作出能力之外的判断。<br>
—<br>
　　我并没有打算在宗教语境内阐述我对真理和神的理解，否则还用谈论什么呢？我一直都是从怀疑论的角度阐述的（怀疑论与科学是相合的）。<br>
　　再说为什么要在其他的语境中产生呢？我的目的是想听到其他人对同一批问题的理解而已啊。</p>
<p><strong>木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-22 02:16:15</strong></p>
<p>—<br>
　　那么你所说的怀疑的前提是什么呢？在什么样的情况下要怀疑。<br>
—<br>
　　我前边所阐述的科学与真理的不同就有说到，科学与真理的不同在于它是可以被发展的和被推翻的，这就是人们能在科学的道路上不断的前进的原因，而不是你所谓的怀疑保证科学的发展。<br>
—<br>
　　在没有前提和条件下的怀疑怎么不是恣意的怀疑，这样的怀疑又能有什么意义？<br>
—<br>
—<br>
　　至于说到宗教，你从一个非信徒的角度去讨论宗教经典的真理性和神的存在岂不是无稽之谈？<br>
既然你所说的神和教典不是信众们眼中的那个，那你谈的神又是从何而来呢？<br>
—<br>
　　至于无法接受你的这些论断不是因为你没有站在信徒的立场上，相反，正是因为你不够客观，卡在半中央的态度，让你的论述失去意义。<br>
—<br>
　　信徒是客观存在，信徒对宗教的理解和信仰也是，而你做为非信徒，煞有其事的在那里讨论万能的神是否存在，宗教经典是否具有绝对的真理性，怎能让人不觉的荒谬？<br>
—<br>
—<br>
　　脱离具体的语境和客观事实，你的提问和思考都只是相对于你自己的世界有意义而已。即便不是自说自话，我们之间的讨论也不过是鸡同鸭讲罢了～～<br>
—<br>
　　交流，最基本的条件就是共同的语言和清楚的逻辑。<br>
—<br>
　　在试图倾听他人的意见和理解之前，首先应该做的是理清自己的认识和理解。<br>
—<br>
<strong>木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-22 02:51:42</strong></p>
<p>　　<br>
既然你说到人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。<br>
　　　　<br>
　　　　如果不坚定的反对任何与其教义相冲突的科学理论，或者试图用宗教经典解释世间的一切，那么宗教的合法性就不复存在，或许这就是科学与宗教冲突的原因。<br>
—<br>
　　————————————————————————————————————————————————<br>
—<br>
　　上边这段是我之前对于宗教问题的阐述，我来解释一下<br>
—<br>
　　在上边的这段论述中，从头到尾，我都没有试图去讨论全知全能的神是否存在，或者宗教经典是不是绝对真理。通篇我只是在做一个逻辑推论而已。<br>
—<br>
　　首先对于教徒选择信仰和坚守的宗教经典，如果是由认识能力被怀疑的人所写，那么为什么要把一段可能充满谬误的理论作为自己的准则呢？<br>
—<br>
　　至于宗教经典是由全知全能的神所恩赐的这个结论，只是上边这个逻辑推论的反向推导罢了。<br>
—<br>
　　同理，当前一个命题成立的情况下，神的全知全能性也必须和宗教的绝对经典性同时成立，当宗教经典的真理性受到质疑时，神的全知全能也同样要受到质疑。<br>
—<br>
　　而以上所有的推论，建立的前提并不是人的认识能力有限，而是宗教信仰本身的形式。<br>
—<br>
　　所以我最后得到的结论，就是宗教的形式本身就是与科学的方式相冲突的。<br>
—<br>
　　在科学高度发展的今天，宗教信仰的出路只有两条，灭亡，或是改变形式。<br>
—<br>
　　当然宗教信仰对人的心灵确实也有着科学无法替代的作用，不过其对世界绝对性的阐述已经不再是被拥有着更广阔视野的人们所能接受的了。人们的心灵需要宗教，但到最后也许已经不是任何已存的宗教了。<br>
—<br>
—<br>
　　————————————————————————————————————————————————<br>
—<br>
　　好了，我的表述到此为止。<br>
—<br>
　　在从头到尾把这个帖子通读了一遍之后，我也将我的思路整理的更加清楚了。<br>
—<br>
　　果然还是理不辨不明，虽然在交流不顺畅的情况下难免有倦怠烦躁之心，不过年轻气盛也是难免的，最后还是要感谢calon兄的交流。</p>
<p><strong>Calon 2008-07-23 00:20:32</strong></p>
<p>　　“恣意的怀疑和推翻”不是我的意思。<br>
　　第一，对“恣意”这个词我很不满啊（掀桌），能不能换个中性一点的？<br>
　　第二，怀疑和推翻是两码事，这是我一直强调的，我不接受把两者相提并论的说法。<br>
—<br>
　　“没有前提和条件下的怀疑…能有什么意义？”<br>
　　有意义。这可以让我们思考我们知识的基础是否真的稳固，“实现对人类知识的本质和限度的一种理解”（《怀疑论、知识与辩护》）。<br>
—<br>
　　“科学与真理的不同在于它是可以被发展的和被推翻的，这就是人们能在科学的道路上不断的前进的原因”<br>
　　为什么科学可以发展和被推翻呢？假如连想都没有想过要怀疑，如何走出推翻的第一步？<br>
—<br>
　　“教徒选择信仰和坚守的宗教经典，如果是由认识能力被怀疑的人所写，那么为什么要把一段可能充满谬误的理论作为自己的准则呢？”<br>
　　因为认识能力的局限性，所以任何人都可能把谬误的理论当作准则，包括“宗教经典是由全知全能的神所恩赐的”，这是我的观点。<br>
　　但，神的全知全能性和宗教的绝对经典性未必是一定同时成立的，比如可以相信一个超越一切的万能的神，但没有任何可以遵循的经典，或者经典并非神赐而是前人的理解，或者现存的经典是可以不断重新解释的，最终指向的是那个无法证明也无法证伪的终极存在，而不是任何固定的文本。我认为这是在你的解释范围之外的。<br>
　　即，宗教信仰不一定是要建立在经典的绝对性上的，而且当宗教经典的真理性不复存在时，神的全知全能未必会被否认（如果否认全知全能换成质疑，我不觉得有问题，因为本来就是要质疑的）。前者对生活的指导在我们认知范围之内是可验证的，而后者不是。<br>
—<br>
　　“木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚”兄（好长啊…）客气了 :D<br>
　　我们两个的讨论只是个插曲，还是回到原问题上面来看看其他人有没有更多的回答吧。</p>
<p><strong>木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-23 01:09:34</strong></p>
<p>　　好吧，恣意的怀疑和推翻这个说法只是在表达我这个理科生小小的郁闷罢了，我收回。<br>
—<br>
　　对于科学的学习其实很有趣，你学的越多，发现这个东西就越简单。因为科学的研究逻辑性是非常清楚的，它通过连续数学和离散数学对现实世界和逻辑思维做了量化和描述。而任何科学的理论在应用之前，都要通过数学的推导和试验统计的反复证明这一过程。不管是新的理论诞生，还是对旧的理论诞生，都只是在更稳固更高的基础上重复这一过程。所以正是有这样的机制和原理在，才能让科学的发展不至于陷入绝对的状态下而遭受毁灭性的打击。<br>
—<br>
　　至于信仰，宗教的形式其特殊性就在于，它的终极理论是前瞻式的无法印证的，比如天堂地狱，世界末日，六道轮回。而对于在宗教信仰发展到一定阶段而产生的一神教而言，这样的理论被夸大到一个很严重的境界，当信徒的心神完全被这样的理论所吸引的时候，它又会要求你按照这样那样的准则来规范你的现实生活。人们对于经典的信仰是因为人们信仰的神，他们相信只要按照神的叮嘱来生活，就能获得神终极的救赎。其实宗教与科学的矛盾，关键不在于经典是否真理，神是否全能。而是科学让人们看到了世界在宗教描述之外的另一种样子。<br>
—<br>
　　呵呵，就说这么多了，到此为止。<br>
—<br>
　　接下来还是看大家的想法吧 ：）</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>披着科幻外衣的神创论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/pizhe-kehuan-waiyi-de-shenchuanglun/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2008 01:37:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/pizhe-kehuan-waiyi-de-shenchuanglun/</guid>
      <description>《计算中的上帝》，许多科幻迷交口称赞的作品，罗伯特·索耶的得意之作，2001年雨果奖惜败于《哈利波特与火焰杯》，对宗教和上帝的思考能够颠覆你</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《<a href="http://www.douban.com/subject/1140726/">计算中的上帝</a>》，许多科幻迷交口称赞的作品，罗伯特·索耶的得意之作，2001年雨果奖惜败于《<a href="http://www.douban.com/subject/1009257/">哈利波特与火焰杯</a>》，对宗教和上帝的思考能够颠覆你的认知，给你带来巨大的震撼，诸如此类。于是我怀着极高的期望开始阅读。</p>
<p>书中最有意思的部分，是生理构造决定思维模式异同的想法，作者向我们描述身体结构和思维大部相同的外星人和地球人在对方的眼里是多么奇怪——有的事情我们会觉得是稀松平常的，可从另一类生物的角度来看，又是极难理解的。这并非新鲜的想法，但当作者写得十分合理又妙趣横生，加分很多。</p>
<p>不过这最有意思的这部分只是一种点缀，故事的主线反让我很失望。是的，在看到索耶第一次提到<br>
Occam&rsquo;s Razor 时，奥卡姆剃刀教教徒的某人深深的失望了！</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>不错，这一原则是追求最简单的答案，但不等于只用对付开始提出的问题就完了。我们所要求的，乃是在加入这个答案带来的新的内容之后，整个理论模型都是最精简的，“最少条件”的多和少是要这样理解的。</p>
<p>在索耶的笔下，用操纵一切的上帝是可以解释小说中同周期的物种灭绝，但引入这样一个开了外挂的上帝，还有什么是不可以解释的呢？<br>
他在书中反复提到“冒烟的枪”：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>以此类推，无数你根本无法用自然的手段进行验证的奇怪的事物或逻辑都会一涌而出，诸如“我已经写了作业，但哥斯拉路过的时候把它吃了”，“飞天意面怪创造了上帝，并派他来考验人类的判断力”，“昨晚外星人和吸血鬼打架，导致伦敦大桥倒塌，吸血鬼打赢了之后责令外星人在凌晨把大桥修好了”，以及“我们观察到的所有外太空信息都是某个设计者精心伪造的，实际上只有寥寥数个星球是真实存在的”。强大得过头又天衣无缝的解释，加上无法验证的超自然对象（甚至无需超自然，只要停留在纯粹的对知识一致性的理论分析上而不去检验新的证据，连《<a href="http://www.douban.com/subject/2300586/">The<br>
Man From<br>
Earth</a>》中主角的经历都无法分辨真伪），以及无论如何都可以不断找到我们还未认识的领域宣称都可以由它来解释，结果等于无数立于不败之地的理论模型，没有一个有实际作用（因为那些虽然不够完善却有实际作用的理论都被淘汰了）——这才是最冗余、最不符合剃刀原则的结果。</p>
<p>索耶将剃刀原则用在了关键的地方，试图说明神创论的合理和精简，甚至于在故事中虚构的“奇迹”发生之前（相当于实证证明，因为作者最大…），被塑造为强无神论科学家的主人公就因此开始动摇。一出代表着两种截然不同世界观的理论激烈碰撞的故事，就这样在作者的失误下（也许应该叫做硬伤？），呈现出了莫名其妙一面倒的状况。</p>
<p>再来看看另一个不足之处，也是一神论者最容易犯的错误之一：<br>
混淆了创世者、奇迹创造者和其所信仰的神。</p>
<p>设计和创造了几个星球上的生命的那位创造者，外星人所相信的上帝；<br>
干预各个星球生物进化和最终只手遮天的那位拯救者，亲眼见到的上帝；<br>
主人公及其同事不相信的那个上帝、主人公绝望时悄悄祈祷的那个上帝和主人公的妻子等基督徒信奉的那个上帝。</p>
<p>它们都是同一个对象吗？不一定吧？只有在最终接触并且交流和证实之后，才能够下这样的结论，否则就只能是假设。主人公并没有任何直接的证据将它们联系起来，他像实验室中的蚂蚁一样，将实验室的设计和建设者、试验的操作者和蚂蚁心中的世界之神混为一谈，至少是毫不批判的默认接受了这一观念。<br>
在索耶并不对之加以严格区分的文章中，上帝/设计者这一概念的融合成型，自始至终都没有遭遇真正有力的挑战，这又是一个本可以有精彩交锋的看点，可惜局面又一次人为的一边倒了。</p>
<p>我们知道，有神论者往往在关键时候不讲逻辑或者适时无视逻辑，但索耶的这部小说可是以探讨哲理和终极问题为目标的科幻小说，不是宣教的小册子也不是非科学的宗教题材或荒诞题材文学作品，缺少这种以逻辑为武器，质疑一切的劲头，就想着怎么拉偏架，如何不让人失望？</p>
<p>话又说回来，估计索耶真要走到这一步，小说的标题绝对不会是《计算中的上帝》，而可能是《计算中的创造者》之类的，因为如果真要和基督教意义中的上帝联系上的话，像上帝这样超越时空全知全能至善的存在，需要的证据是无限的，因而是不可能被证明的（索耶想用科幻作为外衣，在幻想出的外星人来访、智慧文明交流、面对绝症和死亡、超新星爆炸、出现神秘干预的情景下，让无神论的和相信达尔文进化论的科学家相信上帝的存在。对宣称“理性是无法证明上帝的”的基督徒来说，这种用理性证明上帝存在的事是不可能成立的，除非他们都疯了）。主人公寻找的那位创造者顶多能被证明是上一个层次的存在，而不是终极的存在了。</p>
<p>文中曾经有提到，坚持进化论的科学家在面对进化论尚无法完全解释的机制和设计论者提出的“非常有力的证据”时的孤芳自赏和傲慢，感到不爽的设计论者认为这是一种迷信和偏见，索耶借主人公的心声说：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>最后，看到有人说索耶在小说的前半段提出的质疑进化论的一些想法和证据很好很强大，我就觉得好笑。如果先看到诸如<br>
Phillip Johnson、Michael Behe 、William Dembski<br>
等人宣传神创论/智慧设计论的作品，那么索耶的这部小说不过是拿些老掉牙的材料来做杂烩罢了。如果不是他的文笔和幽默感，这本书我连3星都不会给，我也不知道他除了这2点之外，凭什么认为这是他最好的作品，胜过还未走明显下坡路的《哈利波特与火焰杯》。</p>
<p>附：智慧设计论、神创论无敌逻辑之精华</p>
<p>∵进化论无法解释某些现象<br>
∴进化论完全是错的</p>
<p>∵进化论是错的<br>
∴智慧设计论/神创论是对的</p>
<p>∵无法否认智慧设计论/神创论的可能<br>
∴智慧设计论/神创论是对的</p>
<p>∵智慧设计论/神创论可以解释一切现象<br>
∴智慧设计论/神创论是对的</p>
<p>∵“神秘设计者/上帝创造了一切”是最简单的答案<br>
∴智慧设计论/神创论是最正确的</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>创造论者的热力学神论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/chuangzaolunzhe-de-relixue-shenlun/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2008 00:24:40 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuangzaolunzhe-de-relixue-shenlun/</guid>
      <description>Yurii 翻译了 15 Answers to Creationist Nonsense 后，有人在留言中贴出了 Apologetics Press 的回应文章： 15 Answers to John Rennie and Scientific American’s Nonsense—Argument。 由于文章实在太</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.luanxiang.org/blog/">Yurii</a> 翻译了 <a href="http://www.luanxiang.org/blog/?p=348">15 Answers to<br>
Creationist Nonsense</a><br>
后，有人在<a href="http://www.luanxiang.org/blog/?p=348#comment-1845">留言</a>中贴出了<br>
<a href="http://www.apologeticspress.org/">Apologetics Press</a> 的回应文章： <a href="http://www.apologeticspress.org/articles/2093">15<br>
Answers to John Rennie and Scientific American’s<br>
Nonsense—Argument</a>。</p>
<p>由于文章实在太长，我英文水平有限，只择重点看了一下。除了创造论者老调重弹的“进化论是一种理论假设，不是事实或科学定理”、“不可化约的复杂”、“适者生存是循环论证”等等之外，我还发现了一个无敌强大的论点：</p>
<p><a href="http://www.apologeticspress.org/modules.php?name=Read&amp;cat=5&amp;itemid=2574">第9篇回应</a>的话题是“进化论违反了热力学第二定律”。<br>
热力学第二定律指出封闭系统的状态是逐渐倾向于无序，熵不断增大。<br>
创造论者认为，生物由单细胞进化为多细胞等等的进化论观点是违反此定律的。<br>
进化论者认为，地球本身是一个开放系统，因为有太阳在源源不断的提供外界能量，因此仅适用于封闭系统的热力学第二定律不能否认进化的可能，反对者的前提就是错的。</p>
<p>在用无比冗长的语言叙述对方的论点、热力学、熵值甚至时间之箭和自然过程等等的定义，确认双方都同意热力学第二定律的成立之后，文章作者终于提出了他认为看起来对进化论者相当有杀伤力的逻辑：</p>
<p>1、因为<strong>宇宙是一个封闭系统</strong>，所以根据热力学第二定律，在其中发生由简单到复杂的进化是不可能的。</p>
<p>2、创造论者一直都在指出，热力学第二定律也适用于开放系统（惊！）。<br>
进化论者断言地球是开放系统，他们也确认热力学第二定律在地球上是有效的，因为从周围的现象都可以观察到，如能源不断消耗、生物死亡、腐烂无处不在——而地球可是开放系统（实际上除了宇宙之外任何系统都是开放系统）！——所以进化论者实际上认同热力学第二定律也适用于开放系统。<br>
既然热力学第二定律在开放系统也成立，那么进化论者辩解说“地球是开放系统，所以不能用热力学第二定律否认进化论”是错的。</p>
<p>针对第一点，其实作者<a href="http://www.luanxiang.org/blog/?p=350">要反驳的文章</a>中已经说得很清楚了：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>第二点则似乎是作者玩文字游戏把自己给绕进去了。<br>
“热力学第二定律在地球上是有效的”这句话到底是什么意思？这是断言该定律在地球上<strong>总是有效</strong>吗？即，在地球上绝对不会出现倾向于有序的、熵值减小的状态变化？所以混杂在一起的白糖和沙子永远不可能分离，生命不可能产生和生长？<br>
“我们在开放系统中观察到<strong>熵值增加的现象</strong>”和“<strong>热力学第二定律</strong>适用于开放系统”是一码事？按照作者的逻辑，“我看到过他戴绿帽子”和“他绝不会戴其他颜色的帽子”是等价命题，或者由前者可以推导出后者？</p>
<p>你赢了！<br>
<a href="http://s111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/?action=view&amp;current=8M3M820Q3GYGXL74O34H.jpg"><img loading="lazy" src="http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/8M3M820Q3GYGXL74O34H.jpg" alt="Photobucket"  />
</a></p>
<p>因为我们统统都笑死了…</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>FSTDT</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fstdt/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jan 2008 17:49:07 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fstdt/</guid>
      <description>偶然得知还有 Fundies Say the Darndest Things! 这样的网站，收集网上的基督教原教旨主义者/基要主义者的无知妄语，并像 Quote Database 一样让用户打分，评出最 fundie（来自 fun</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>偶然得知还有 <a href="http://www.fstdt.com/default.aspx">Fundies Say the Darndest<br>
Things!</a><br>
这样的网站，收集网上的基督教原教旨主义者/基要主义者的无知妄语，并像<br>
<a href="http://bash.org/">Quote Database</a> 一样让用户打分，评出<a href="http://www.fstdt.com/fundies/top100.aspx?archive=1">最<br>
fundie</a>（来自<br>
fundamentalism/fundamentalist）的话。</p>
<p>我在看 <a href="http://www.fstdt.com/fundies/top100.aspx?archive=1">Top 100<br>
Quotes</a><br>
的时候真是被这些人的脑残、无知、偏见、歧视、自负、狭隘和狂热深深震撼到了。我怒槽满了，所以要发泄一下，把其中的一些精华翻译出来分享给大家。水平有限翻译得不好或有错误请见谅（真的有许多低级错误的）。</p>
<p>One of the most basic laws in the universe is the Second Law of<br>
Thermodynamics. This states that as time goes by, entropy in an<br>
environment will increase. Evolution argues differently against a law<br>
that is accepted EVERYWHERE BY EVERYONE. Evolution says that we started<br>
out simple, and over time became more complex. That just isn&rsquo;t possible:<br>
UNLESS there is a giant outside source of energy supplying the Earth<br>
with huge amounts of energy. If there were such a source, scientists<br>
would certainly know about it. [emphasis added]</p>
<p>宇宙中最基本的法则之一就是热力学第二定律，它的内容是，随着时间流逝，熵值总是增加的。任何地方任何人都知道进化论与之相悖。进化论声称我们由简单向复杂发展。这是不可能的：除非在地球之外有一个巨大的能量来源向它提供大量能量。如果有这样一个来源，科学家不可能不知道的。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=8255&amp;page=9">链接</a></p>
<p>[on the sunject of a Bible printing company]</p>
<p>Yes, that is a great company. I bought one of their large print version<br>
(old eyes&hellip; what can I say?).</p>
<p>The only thing I don&rsquo;t like about them is they sell foreign language<br>
versions of the KJB. I don&rsquo;t think that&rsquo;s right. We know the only true<br>
translation is the 1600&rsquo;s version in English.</p>
<p>It&rsquo;s too risky for anybody to translate that into other languages.<br>
Mistakes can creep in&hellip; and that can lead to heresy. True Christians<br>
should only read English.</p>
<p>[讨论圣经印刷公司的话题]</p>
<p>是的，那是家很棒的公司。我买了他们的大字号印刷本（老花眼…无奈啊）</p>
<p>唯一不喜欢的，就是他们还出售英王钦定本（KJB，King James<br>
Bible，詹姆斯一世钦定版圣经）的其他语言版本。我认为这不对。1600年的英文版本应该是唯一正确的译本。</p>
<p>翻译成其它语言太危险了。可能产生错误…可能培养出异端。真正的基督徒应该只读英文的。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=28012">链接</a></p>
<p>Everyone knows scientists insist on using complex terminology to make it<br>
harder for True Christians to refute their claims.</p>
<p>Deoxyribonucleic Acid, for example&hellip; sounds impressive, right? But have<br>
you ever seen what happens if you put something in acid? It dissolves!<br>
If we had all this acid in our cells, we&rsquo;d all dissolve! So much for the<br>
Theory of Evolution, Check MATE!</p>
<p>每个人都知道科学家就喜欢拿复杂的术语唬人<br>
比如说脱氧核糖核酸，听上去很震撼是吧？但是你知道把东西丢到酸里面会怎样吗？溶解！如果我们全身的细胞里面都是这种酸（DNA），我们早就溶解了！进化论就此完蛋，将军！<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=31867">链接</a></p>
<p>If the Bible is wrong when it tells us it is infallible, then it<br>
contradicts itself. If it contradicts itself, then it is unreliable. If<br>
it is unreliable, then our faith is totally shattered and Christianity<br>
is a lie. You need to seriously reconsider your logic.</p>
<p>如果圣经是错的，而它又告诉我们它是无误的，这就自相矛盾了。如果自相矛盾，那它就是不可靠的了。如果它不可靠，那我们的信仰就完全崩坏了，基督教就成了谎言。（这是不可能的，所以）你应该好好检查一下自己的逻辑错误。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14484">链接</a></p>
<p>The word of God has been in heaven forever. The KJV has always been<br>
there. The so called Hebrew words like Alleluia are English words. The<br>
English did not borrow them from the Hebrew but rather the Hebrew<br>
borrowed them from the English. If the KJV has always been there and is<br>
the original word of God then there is no other conclusion. The same can<br>
be said for any so called Greek words that were borrowed from the Greek<br>
or transliterated. It is a matter of what bias you approach this<br>
particular subject.</p>
<p>上帝之言将永存于天堂。英王钦定本亦如是。所谓的希伯来语词汇，比如“Alleluia（相当于英语中的‘Halleluja’）”，是英语词汇。不是英语从希伯来语中借用词汇，而是希伯来语借用英语的。唯一正确的结论是，记载上帝原话的英王钦定本乃是永存不朽的。那些所谓的英语从希腊语中借用、引入了词汇的说法，和希伯来语的问题一样，都是因为你们有偏见。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=19917">链接</a></p>
<p>Abbas: What would you say to the man who says that his thought life is<br>
private and doesn&rsquo;t affect anyone else?</p>
<p>Fred: Well, I would say that&rsquo;s crazy. There&rsquo;s nothing in the Bible that<br>
would lead us to believe that. Christ would never agree with that. I<br>
know that some of the times when I was right in the very act of looking<br>
at, not pornography, but lingerie ads or some of those things, my wife<br>
would run down the stairs because she had just had a dream where she&rsquo;s<br>
being chased by Satan and she couldn&rsquo;t find me in the dream to protect<br>
her. I really think that the effects of my sin were causing my<br>
protection to be taken off of her.</p>
<p>阿巴斯：那人说他的思考是属于个人的事情，不影响其他任何人，你怎么看？</p>
<p>弗雷德：嗯，我要说这种想法是疯狂的。圣经中没有地方教导我们要相信这种观点。基督也绝不会同意这种想法。有几次我正在看内衣广告之类的，连色情都算不上的东西，我的妻子会冲下楼，说她刚刚做了个噩梦，撒旦在梦中追赶她而她找不到我的保护。我真的认为是我的原罪导致她失去了我的保护。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33558">链接</a></p>
<p>Marriage entitles sexual relations biblically. If the WIFE resists there<br>
could be PHYSICAL ABUSE CHARGES (yesterday), but not RAPE biblically<br>
because her body is NOT her own after marriage, but the husbands.</p>
<p>That&rsquo;s like saying you just STOLE something from a store that you<br>
legally had paid for in full.</p>
<p>Logic to the contrary is also proof that America has been feminized,<br>
sad, but true. Repent ye double minded.</p>
<p>婚姻赋予性关系合乎圣经意义的权利。如果发生性关系时妻子有抗拒，可算作是性虐待，但按圣经的意思不算是强奸，因为结婚之后，她的身体不再属于她自己，而是她的丈夫。</p>
<p>（如果算强奸的话，）这就好像说，你在合法付费之后，从商店里面“偷”了什么东西。</p>
<p>这种矛盾的逻辑证明美国人已经女性化了，真悲哀，但这是事实。为你们的思想动摇忏悔吧。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33651">链接</a></p>
<p>What do the other human persons here think ?</p>
<p>No doubt someone will object, saying something obviously ridiculous<br>
like, but atheists are persons.</p>
<p>But clearly this is mistaken because anybody without a well developed<br>
belief in God is obviously not a full human person.</p>
<p>What could be more obvious than that ?</p>
<p>How many full human persons do you know without a well developed belief<br>
in God. Obviously none, because if they were full human person they<br>
would have a well developed belief in God.</p>
<p>Now some people might object to killing atheists for there (and<br>
obviously it is there and not thier as they are not whos but whats )<br>
organs but think of all the full human persons that would benifit from<br>
the organs and the medical research that could be done on these<br>
non-persons.</p>
<p>How could anybody object, they are not human persons and if you think we<br>
should not kill them then that is just because of out dated ideas and<br>
because they must really just want people to suffer. For shame on you !</p>
<p>So what do people think ?</p>
<p>Should we kill these atheist human non-persons for the benifit of fully<br>
human persons ?</p>
<p>这里其他的人都是怎么想的？</p>
<p>无疑有的人会提出抗议，说些明显很荒谬的事情，比如无神论者算是人类。</p>
<p>但这明明是错误的，因为任何对上帝没有成熟信仰的人，明显都不能算是人格健全的人类。</p>
<p>还有比这更明显的事情吗？</p>
<p>你们看到过多少对上帝没有成熟信仰又有完整人格的人类？显然一个也没有，因为如果他们人格健全的话，就应该已经对上帝有成熟的信仰了。</p>
<p>现在也许有人反对为了获取无神论者的器官而杀死它们（显然应该是“它们”而不是“他们”，正如应该问是“何物”而非“谁人”），但请想想，利用这些非人类的器官，利用它们进行医学研究，可以造福所有的人格健全的人类。</p>
<p>谁能够反对说它们不是人类？或者，你认为仅凭他们那些过时的想法和执意要让人遭受痛苦折磨的行为，我们还不应杀死他们？真为你感到羞愧！</p>
<p>好了，大家怎么想？</p>
<p>我们是否应该为了有完整人格的真正人类而杀死这些非人类的无神论者？<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=21813">链接</a></p>
<p>In my opinion, if an animal in the wild like a swan is caught being gay<br>
it should be shot on sight, disinfected, and used to feed the poor.</p>
<p>在我看来，如果发现野生动物（比如天鹅）是同性恋，应该马上毙掉，消毒，然后施舍给穷人。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=17251">链接</a></p>
<p>[Carl Sagan died after three bone marrow transplants failed to restore<br>
his body’s ability to make blood sufficient to sustain life on earth].</p>
<p>Campus Preacher noted: God even had mercy on poor old Carl Pagan. He<br>
gave him bone cancer and time to think about it. It obviously didn’t<br>
work. Therefore we must conclude, that geniuses like Carl Pagan and<br>
others can (Richard Dawkins probably will) and do and did go to Hell.</p>
<p>Is Evolution v. Creation an issue in Hell?</p>
<p>On that subject. It looks like to me God also had mercy on Steven<br>
Hawking. God allowed/gave him ALS when he was 21 to get his attention.<br>
It didn’t work. Looks like Hawking will go to to Hell too.</p>
<p>[卡尔·萨根在三次骨髓移植手术失败后，因为失去造血机能而逝世]</p>
<p>CampusPreacher：上帝对可怜的老萨根够仁慈了。带给他骨癌，还留时间给他去反思。这显然是无效的。因此我们必须说，即使是卡尔·萨根或其他这样的天才（以后可能包括理查德·道金斯）都会下地狱。</p>
<p>进化论和神创论的争论在地狱中会是问题吗？</p>
<p>在这一点上，对我来说，上帝也向史蒂芬·霍金展现了仁慈。从21岁开始，上帝就用<br>
ALS（Amyotrophic Lateral<br>
Sclerosis，肌萎缩侧索硬化症）给他提醒。这没有奏效。看来霍金也会下地狱。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33633">链接</a></p>
<p>[&ldquo;When you or your family members go to the doctor, do you get<br>
antibiotics developed to treat drug-resistant bacteria, or do you insist<br>
that because evolution doesn&rsquo;t exist you should be just fine with the<br>
drugs from twenty years ago?&rdquo;]</p>
<p>Frankly, I would never take an antibiotic; there are far safer and more<br>
effective treatments, but all that aside, nothing that you mention above<br>
has the slightest connection to evolution. You are propagandising by<br>
attempting to mix evolutionism with biochemistry.</p>
<p>[当你或你的家人去看病的时候，你是使用新的抗生素对付抗药细菌，还是坚持说因为进化不存在，所以使用20年前的药物也挺好？]</p>
<p>坦率的说，我绝不会使用抗生素；还有更安全和有效的疗法，不过撇开这些不谈，你上面所说的根本和进化论没关系嘛。你把进化论和生物化学搞混了。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33556">链接</a></p>
<p>Masturbation can sometimes be wrong and it can sometimes not. If you<br>
masturbate thinking about how pretty the flowers are and how you want a<br>
puppy, essentially that&rsquo;s not wrong. But most times, that is not the<br>
case. I believe that when one masturbates a high percentage of the time<br>
they are fantasizing about a sexual partner therefore making<br>
masturbation lust. Lust, as the Bible states, is a sin. But masturbation<br>
is something that people in general should stay away from because it&rsquo;s<br>
hard not to lust whilst doing it.</p>
<p>手淫有时是不对的，有时候就还好。如果手淫的时候你想象的是美丽的花朵，或者是想要可爱的小动物，本质上说这不算错。但大多数时候事情不是这样的。我相信大部分人手淫的时候都是有一个性幻想对象的，这让手淫显得淫荡。而淫荡，在圣经中，是一种原罪。总的来说，人们应该尽量避免手淫，因为很难不同时陷入淫荡的原罪。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33642">链接</a></p>
<p>Gravity: Doesn&rsquo;t exist. If items of mass had any impact of others, then<br>
mountains should have people orbiting them. Or the space shuttle in<br>
space should have the astronauts orbiting it. Of course, that&rsquo;s just the<br>
tip of the gravity myth. Think about it. Scientists want us to believe<br>
that the sun has a gravitation pull strong enough to keep a planet like<br>
neptune or pluto in orbit, but then it&rsquo;s not strong enough to keep the<br>
moon in orbit? Why is that? What I believe is going on here is this:<br>
These objects in space have yet to receive mans touch, and thus have no<br>
sin to weigh them down. This isn&rsquo;t the case for earth, where we see the<br>
impact of transfered sin to material objects. The more sin, the heavier<br>
something is.</p>
<p>重力：那是不存在的。如果有质量的物体对其他物体都有影响，那么人应该会绕山运动。或者宇航员应该会围绕航天飞机飞行。当然，这只是戳穿重力神话的小证据。想想吧。科学家想要我们相信，太阳的重力大到足够让海王星和冥王星围绕它飞行，可同样的重力却不足以让月球进入轨道？那是为什么？我所相信的是这样的：这些太空中的天体还没有被人类触摸过，因此没有传递原罪给它们，所以不会堕落。这和地球上的情况不同，传递原罪给地球上的物质实体，我们可以看见其影响。原罪越多，物体就越重。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=21411">链接</a></p>
<p>I often debate with evolutionists because I believe that they are narrow<br>
mindedly and dogmatically accepting evolution without questioning it. I<br>
don&rsquo;t really care how God did what He did. I know He did it.</p>
<p>我经常和进化论者争辩，因为我认为他们思想狭隘，盲从进化论的教条而从不质疑。我从不关心上帝是怎么做到他所做的事的。我就是知道他做了。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14209">链接</a></p>
<p>several million years for a monkey to turn into a man. oh wait thats<br>
right. monkeys dont live several million years.</p>
<p>数百万年之前，一只猴子进化成为人类。哦等等，对了，猴子才不会活数百万年呢。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=10987">链接</a></p>
<p>If your original Hebrew disagrees with my original King James &mdash; your<br>
original Hebrew is wrong. If your original Hebrew agrees with my<br>
original King James, your original Hebrew is right.</p>
<p>如果你的原版希伯来语（圣经）和我的原版英王詹姆士（一世圣经）不一致——你的原版希伯来语（圣经）就是错的。如果你的原版希伯来语（圣经）和我的原版英王詹姆士（一世圣经）一致，你的原版希伯来语（圣经）就是对的。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=13173">链接</a></p>
<p>Just like what Nazi Germany did to the Jews, so liberal America is now<br>
doing to the evangelical Christians. It&rsquo;s no different. It is the same<br>
thing. It is happening all over again. It is the Democratic Congress,<br>
the liberal-based media and the homosexuals who want to destroy the<br>
Christians. Wholesale abuse and discrimination and the worst bigotry<br>
directed toward any group in America today. More terrible than anything<br>
suffered by any minority in history.</p>
<p>像纳粹德国对付犹太人的那样，自由主义美国也在对付福音派基督徒了。两者没有区别。根本是一回事。它一直不断发生。民主党的国会，自由主义的媒体，想要摧毁基督教的同性恋者都是凶手。大规模的虐待、歧视和最糟糕的偏见现在被引向了美国的任何团体。比历史上任何少数派遭受的苦难都要可怕。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=30980">链接</a></p>
<p>To say the Bible was written by men and may contain inaccuracies<br>
completely contradicts the word of the Bible.</p>
<p>说圣经是人类写的并且有误，这完全和圣经的文字相悖嘛。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33069">链接</a></p>
<p>A woman for president is a bad idea. Hillary for president is even<br>
worse. Do you think America never had a woman for president by<br>
coincidence?</p>
<p>[You can transfer that logic to black people, seeing as there&rsquo;s been no<br>
black presidents - Anyway it&rsquo;s incredibly insensitive, stupid and<br>
unbased.]</p>
<p>As stupid as you think it sounds I totally agree. Blacks should not ever<br>
be in positions of power. They should be suppressed back in to slavery.</p>
<p>让女人当总统是个坏主意。让希拉里当总统就更差了。你有没有想过，美国刚好从来没有女人当过总统？</p>
<p>[那你也可以把这个逻辑用在黑人身上，因为也从来没有过黑人总统——反正这是个特没分寸、愚蠢又毫无根据的逻辑]</p>
<p>你觉得愚蠢的，我倒完全同意。黑人永远也不能掌握权力。他们应该被赶回到奴隶制时代的地位。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=28342">链接</a></p>
<p>Apes are just creatures twisted by Satan to mock Jesus by giving<br>
EVILolition credibility. Further more they are naturally lust crazed for<br>
human women. Since they are not natural creatures they should be<br>
exterminated forthwith as the tools of evil they are.</p>
<p>猿猴是撒旦造出来用以支持进化论、嘲弄上帝的物种。而且他们天生就对人类的女色着迷。它们不是自然物种，所以应该当作罪恶的工具给消灭掉。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=27831">链接</a></p>
<p>Jesus is not a Jew. Jesus was Jewish.</p>
<p>耶稣不是犹太人。耶稣是犹太教徒。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=17185">链接</a></p>
<p>The only thing a kid will learn in an American public school is that<br>
homosexuality is good, and America is bad. There is no way, under any<br>
considerations, circumstances, or conditions, that my kid will attend<br>
one of our leftist public brain laundries.</p>
<p>小孩子在美国的公共学校能够学到的唯一一件事就是，同性恋是好的而美国是坏的。要我的孩子接受左翼的公开洗脑？无论如何都没门！<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14448">链接</a></p>
<p>Muslims countries aren’t as interested in ID because they don’t need to<br>
deal with nearly as much atheist scum evolutionists with their evolving<br>
mind tricks. All our liberties are allowing the atheists here to destroy<br>
our society. George H.W. Bush was intelligent and thoughtful enough to<br>
say that atheists shouldn’t really be citizens. Maybe his son will have<br>
the intelligence to make a similar point, maybe in his next state of the<br>
union adress outlaw evolution. He wouldn’t need to say much, simply<br>
something like “every evolutionist is now an enemy of the Republic,” and<br>
then explain why. The muslim countries know how to deal with these<br>
people(one of the rare things they do right). Why can’t we follow their<br>
lead?</p>
<p>穆斯林国家对 ID（Intelligent<br>
Design，智慧设计论）没有兴趣，因为他们无须去对付这么多无神论的进化论者渣滓的层出不穷的鬼把戏。我们给了无神论者太多自由来破坏我们的社会。睿智无比的乔治<br>
H.W.<br>
布什说无神论者实在不算是公民。也许他儿子也有同样的智慧来得出这样的观点，也许在他当政期间可以宣布进化论非法。他不需要说太多，简简单单如“如今每个进化论者都是共和国的敌人”，然后解释为什么。穆斯林国家知道怎么解决这些家伙（少数他们做得很对的事情之一）。为什么我们就不能学学呢？<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=18893">链接</a></p>
<p>&ldquo;Sorry but scientists have just shown that mice DNA is more similar to<br>
humans than human DNA. So would evolutionists then declare that humans<br>
came from mice? Probably. That&rsquo;s because most people can&rsquo;t think for<br>
themselves and are confused about reality. That&rsquo;s why they believe<br>
anything scientists say.&rdquo;</p>
<p>“对不起，科学家刚刚揭示老鼠的 DNA 比人类的 DNA 更接近人类的<br>
DNA。那么进化论者接下来会声称人类从老鼠进化而来？可能吧。那是因为大部分人不会独立思考，被现实弄得晕头转向。那就是为什么他们相信科学家所说的任何事情。”<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=19200">链接</a></p>
<p>all the evolutionists, tell me something. i know how the big bang &ldquo;has<br>
happened, but tell me, wouldnt an explosion, especially one that size,<br>
take away life instead of allow it? think about it.</p>
<p>ex: the a-bomb, the h-bomb, grenades, cannon balls (when fired from a<br>
cannon of course), mines, rocket launchers, and anything and everything<br>
in between. they all have taken lives.</p>
<p>所有的进化论者，给我说说。我知道“大爆炸”曾经发生，但告诉我，一个爆炸——尤其是那么大的——是会夺走还是留存生命？想想吧！</p>
<p>试验过的：原子弹、氢弹、手雷、炮弹（当然是大炮发射的）、地雷、火箭弹以及所有同类。它们都会夺去生命。<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14197">链接</a></p>
<p>Of-course religious people do bad things sometimes. But at least their<br>
religion forces them to acknowledge within themselves the evil they do.<br>
Atheists have no such guidance. They are just like psychopaths! Cold,<br>
mechanical, soul-dead!</p>
<p>当然，信仰宗教的人有时也会做坏事。但至少他们的宗教让他们承认内心的魔鬼。无神论者就没有这样的引导。他们像精神病患者！冷血、机械、灵魂枯死！<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=16606">链接</a></p>
<p>[This is from a comic that is geared towards teens. This is from the<br>
comic on Evolution]</p>
<p>Don&rsquo;t you know that evolution is basically a racist concept? Some<br>
evolutionists still teach that white people evolved from &ldquo;negroes&rdquo; who<br>
evolved from apes&ndash; Meaning &ldquo;white people are more evolved!&rdquo;</p>
<p>[这是来自于少年漫画。关于进化论的。]</p>
<p>你不知道进化论基本上是种族主义的概念吗？一些进化论者仍然教授：白人从黑人进化而来，黑人从猿猴进化而来。——也就是说，“白人进化得更加完全！”<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=18828">链接</a></p>
<p>Satan loves homosexuals.. And will usually set them up with good careers<br>
in something Satan is in control of i.e.. Entertainment.. any form of<br>
the Media.. Satan wants them to grow.. The more homosexuals there are<br>
the more souls Satan gets to join in a Furnace of Fire..</p>
<p>撒旦喜欢同性恋者……通常会让他们在撒旦控制的领域得到好的工作……比如说娱乐业……任何形式的媒体业……撒旦希望他们不断发展……同性恋越多，撒旦就能往熔炉中投入更多的灵魂……<br>
<a href="http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14586">链接</a></p>
<p>另：在宿遗群里面请教翻译问题的时候，大家显然很有兴致。</p>
<p>比如这一段：<br>
How could anybody object, they are not human persons and if you think we<br>
should not kill them then that is just because of out dated ideas and<br>
because they must really just want people to suffer. For shame on you !</p>
<p>猫行翻译为：有谁能反对，他们根本不能算人类，或者你认为仅仅凭他们那些老掉牙的想法和一心一意要让人痛苦折磨的行为，我们不能kill他们？</p>
<p>白衣建议翻译为：或者你认为就凭他们那些老掉牙的想法和一心一意要让人痛苦折磨的行为，我们不应该kill他们？</p>
<p>战士的版本是：<br>
怎会有人反对，他们并非人类，<br>
过时观念一堆，执念让人受罪，<br>
是杀是剐难为？为你感到羞愧！</p>
<p>白衣的终版是：<br>
所思俱陈腐,执拗使人苦,<br>
谁人言反对?其类非我族.<br>
杀伐尚难决?羞惭窃为汝.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>评《沙漠蚯蚓》、《科学≠魔法》——兼谈科幻小说与现实中的科学</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ping-shamo-qiuyin-kexue-mofa/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2007 16:41:04 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ping-shamo-qiuyin-kexue-mofa/</guid>
      <description>王晋康在其几年前的《生死平衡》和后来的解释中表达了这样的几个观点： 现代医学的道路有问题，是在加速病毒的进化；救死扶伤的人道主义会干扰甚至斩断</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>王晋康在其几年前的《生死平衡》和后来的解释中表达了这样的几个观点：<br>
现代医学的道路有问题，是在加速病毒的进化；救死扶伤的人道主义会干扰甚至斩断人类的自然进化之路；病毒世界是一种动态平衡，人类不应该打破这种平衡。<br>
这几篇文章发表后引起的争论这里我就不多介绍了，请自行<br>
google。总之，其对现代医学、达尔文进化论等的认识是存在很大的错误的。<br>
（郑军认为王晋康<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_4c61c66301000b2p.html">“有着某种科学主义倾向”，“集中在对‘达尔文医学’的信奉上”</a>，真是一件让人尴尬的事情，因为“信奉者”自己所持的知识是错误的。）<br>
从今年《<a href="http://calon.weblogs.us/ping_gaoshangde_daijia/">高尚的代价</a>》一文也可以看出，王晋康对达尔文进化论的认识确实是一知半解。</p>
<p>而10月份《科幻世界》上的《沙漠蚯蚓》一文更进一步地暴露了王晋康的错误认知，且看该文的最后一段：</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<p>其次，数量加上时间让变异的性质有了改变，这是一种典型的与还原论对立的整体论/突现论观点。<br>
我不敢说还原论是绝对正确的，因为突现论的某些表述确实有道理，如“当有机体的层次逐渐升高时，突现的新概念务必要根据所在层次的情形来理解”（Steven<br>
Weinerg，《仰望苍穹》第2章），如果我们真的弄清楚了这句话中的“有机体”、“层次”、“升高”等词语的准确含义的话。但作者的表述显然与达尔文进化论、与目前生物学的知识不符。你可以认为这是科幻的成分，所以不必钻牛角尖，但我觉得问题不这么简单，后面会再提到。</p>
<p>第三，作者的用科幻小说指导科学发展与实践的“先知情节”继续膨胀。<br>
故事中主人公用写科幻小说的方式警告自己的学生，要他中止工程并及早剿灭沙虫，防止人类和整个生物圈被硅基生命吞噬毁灭，让人讶异。科学项目的启动和停止需要的是有证据、数据和逻辑的风险评估，如果几篇“为人类的未来忧心忡忡”的科幻小说能够起作用的话，那么在从来都不缺少忧国忧民忧天下的杞人的世界里，怕是什么事情也不要做了，坐等种群之神小宇宙爆发好了。<br>
一直觉得某些读、写科幻小说的人有一种不正常的心态，就是把科幻小说主要地看成了预言未来科学、技术、社会发展和预警危险的东西，甚至可以指导科学实践。不可否认某些科幻小说确实有这样的表现，但就像1000多人同时掷10轮硬币结果发现有人连续10次都是正面一样（或者<br>
FM<br>
成功地预言了某位天才少年的崛起），这并非是多么神奇的表现，我们要看到还有无数的科幻小说谈论的其实是永远都不会成为现实的东西。让科幻小说承担预言未来和指导未来的责任，太沉重，也没有多好的效果。<br>
而从“生死平衡”事件中王晋康混淆科幻与科学实践的界限，到这篇小说中将笔下的主人公塑造成为在忧虑驱动下、在没有有说服力的证明的情况下、以幻想的形式发出先知预言的角色，可以看出他恰恰就是有这样的心态。<br>
当然，读者也可以说我是在毫无根据地妄自揣度，但前后联系一下，还是可以找出一致性的，并非完全不靠谱吧。</p>
<p>本期的《科幻世界》上还有特德·姜的一篇《科学≠魔法》，一看标题就知道是从阿瑟·C·克拉克的那句“充分创新的科技与魔法无异”以及对其的误读谈起。姜的观点归纳起来就是，“魔法的实施因人而异…科学是可复制的，在同样的条件下，任何人在任何地方都可以得到同样的结果”，对科幻小说来说，则是“在科幻小说中，世间万物运行的规律不会因人而异”。<br>
我可不觉这说到了点子上，客观性不是科学和魔法唯一的和主要的区别，甚至也未必就是科学必然具备的属性（量子力学中好像就有过对客观性的争论）。<br>
而就科幻小说而言，客观性也不是最重要的一点（魔法的设定完全可以是可重复的，不因人而异的），作者幻想的成分当然可以与奇幻、玄幻小说一样天马行空，但非幻想的基础部分必须以真实世界的科学定律为准，如有偏差，要么补充说明这是作者设定的差异，要么是已经被科幻创作者共同接受的幻想成分（如反重力、反物质飞船，虫洞、超光速旅行等等），要么应被视为硬伤；而其它类型的幻想小说虽然也会遵循某套看上去十分严谨的背景标准，但这个标准与现实的科学无关。这才是科幻与其他幻想小说的本质区别。</p>
<p>回到《沙漠蚯蚓》的话题上来，王晋康幻想了一个近未来的科学改造工程，幻想了人物和故事，幻想了硅基生命和人类未来的命运，幻想了他可能非常得意的“种群之神”概念（虽然我觉得很老套，至少比“盖亚母亲”差远了），但他所借用的进化论观点不是幻想，不是要批判反对的对象，是他用来阐明“不同维度智慧”的基础之一，不幸的是，他对要引用的理论的认识是错误的，这个不是整篇文章幻想部分的基础，要么和他的幻想是矛盾的，要么与现实的科学认知是相悖的。</p>
<p>因此，很有可能出现的情况是，在一个不太了解达尔文进化论的读者看来，王晋康的错误认知既然作为这篇科幻小说的非幻想部分出现，那么便是“正确的”，“与现实中的科学”一致的，于是错误的认知可能继续被传播和放大，被更多的分不清楚科幻与现实界限的幻想者拿来胡乱“指导”现实了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
