<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>进化论 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/</link>
    <description>Recent content in 进化论 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>关于所有制和腐败的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</link>
        <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODA5NTI4Mg%3D%3D&amp;amp;mid=2656645652&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=55fb218875c68c5aeca1cc007c51911a&#34;&gt;为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者=孔笑微&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来源=2019年3月《经济观察报·书评》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(发帖时间:2019-03-29 13:01:39)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(1):资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(2):fake News，中国已没有腐败了，你这是典型的造谣中伤，我已经报警了&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(3):人家压根没提现在中国的事，举例也是70年代的中国，某些人啊，回帖不看贴，一触即跳。应该努力当好一个开放自由民主和谐的美国人啊。&lt;br /&gt;
——苏梦枕【蜗牛角上争何事，石光火中寄此身】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(4):他倒是要敢提啊，给他一万个胆子试试&lt;br /&gt;
蒙着脸就说不是你？&lt;br /&gt;
——匿名人士148038&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(5):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用1楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(6):我认识到的解决腐败的最好办法就是用法律把腐败过程变成合法，到时候韭菜会自己给被割找理由的。&lt;br /&gt;
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(7):个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(8):现在还看这种文章？？？&lt;br /&gt;
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一&lt;br /&gt;
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位&lt;br /&gt;
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字&lt;br /&gt;
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。&lt;br /&gt;
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。&lt;br /&gt;
——匿名人士101988&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(9):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用7楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我说的是家庭。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(10):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用1楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;br /&gt;
当今世界没看到治本的反腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(11):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用9楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用7楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题&lt;br /&gt;
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的&lt;br /&gt;
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力&lt;br /&gt;
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权&lt;br /&gt;
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:我说的是家庭。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;家庭也不例外啊，同样是是个人分工协作的一种形式，经营家庭生活，一样也有对应于我说的两种理想形式的风格，一样也有为了经济所得分配和处置的矛盾争吵&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(12):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用8楼内容&lt;br /&gt;
匿名人士101988:现在还看这种文章？？？&lt;br /&gt;
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一&lt;br /&gt;
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位&lt;br /&gt;
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字&lt;br /&gt;
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。&lt;br /&gt;
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;其实就是相当于贵族等级社会的封建特权交易，特权阶层在被上级授予的特权范围内可以为所欲为，代价是向上级特权献上部分特权收益&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贪腐者也不是不敢说半个不字，与上级特权者随时可能收回特权授予相对的，下级特权者也随时可能推翻上级特权，从中另立新的上级特权，譬如英格兰人砍国王的脑袋，中国的世家大族推动改朝换代&lt;br /&gt;
在这种社会中，清廉是上级特权者利用下层民众牵制下级特权者（反贪官不反皇帝）降低治理成本的道德武器&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(13):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用10楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用5楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:当今世界没看到治本的反腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;消灭分配权，我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(14):&lt;br /&gt;
彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(15):不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。&lt;br /&gt;
————————————&lt;br /&gt;
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……&lt;br /&gt;
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(16):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用14楼内容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(17):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用15楼内容&lt;br /&gt;
林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】:不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。&lt;br /&gt;
—————————————&lt;br /&gt;
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然不会这么以为&lt;br /&gt;
任何所有权与处置权不对等的地方都会有腐败的可能，权力越不对等的地方腐败的可能越高&lt;br /&gt;
包括公司在内当然也会有腐败，特别是所有权与经营权分离的大型上市公司，否则还需要审计之类的手段干啥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;股份制本身也有降低腐败可能和后果的制度设计，因为控制腐败的难题交给了职业经理人，允许投资人离场，甚至不用自己操心如何控制腐败，而是一旦发现公司的腐败不可控制则可以跳船止损，越早发现的人越早脱身；另一方面就是有限责任制，即使公司倒闭，也可以控制损失在参股范围内，无需承担无限责任，不至于连身家性命都赔进去——借钱、玩杠杆的除外，毕竟风险与收益成正比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般所说的私有制只是所有权层面上的，与经过授权的经营权是否集中没有关系&lt;br /&gt;
彻底消灭分配权，则必须要连经营权等权力都收回个人，自然就不存在腐败问题——但那和另一条道路走向极端一样，在现实中不可能&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(18):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用16楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用14楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你不要扯到别的地方去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使人类总人口开始萎缩，也不妨碍个体对资源占有欲望的膨胀，还有人声称自己是月球的所有者呐。土地兼并好像是兼并者没有那些土地就不能生存似的。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(19):&lt;br /&gt;
没有扯到其他地方去啊，现代的城市化正是伴随着市场化、工业化、资本主义发展而来的过程，其现象和影响在多个国家反复上演，其生产力、人口密集和资源共享程度比之城市化之前导致战乱的地区高多了吧，并不会因为资源争抢演变成普遍的内战啊&lt;br /&gt;
这比个别压根没有行动力也没有影响力的月球主权宣示说服力大多了吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土地兼并和资产集中都是为组织更大规模生产合作、实现更大工程目标服务的&lt;br /&gt;
如果仅仅解释为占有的欲望驱使，那和韦伯的资本主义新教伦理的解释差不多在一个层面上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;腐败的根源不是欲望，否则大家都信佛算了&lt;br /&gt;
而是人类大规模合作中，组织协调能力和机制如何匹配合作规模带来的问题&lt;br /&gt;
前者的能力或机制如果有缺陷，后者超出边际平衡而盲目扩张，维持共同体规模的成本远大于低效产出，结果就是像罗马一样的帝国崩溃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从工业革命和资本主义初期发展到现在，人类的社会组织结构仍然还在不断演化，不断反复，虽然有殖民主义、世界大战、殖民地反帝国主义浪潮、冷战、种族屠杀、恐怖主义、全球化的衰退等等，总体上还是基于私有制向全球大规模合作的方向演进的&lt;br /&gt;
认为私有制度是万恶之源的也不要急，人类历经数十万年演化至今，不可能一朝一夕就违背自然天性，步子不要一下迈太大了&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(20):&lt;br /&gt;
不是欲望，为什么要私有化？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上的血腥的土地兼并居然被你美化为为组织更大规模生产，实现更大工程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这样也可以的话，那么全民国有就更好了。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(21):&lt;br /&gt;
私有可以是欲望驱动，也可以是其他原因啊，为什么一定要认为和欲望划上等号呢？&lt;br /&gt;
如果要实现一个目标，靠私有制度才能达到，当然有可能与欲望无关，除非你认为人类所有行动的出发点都是欲望，那么反对私有制更加不可能了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土地兼并也不等于全部是血腥啊，你并没有指明说的是具体哪一时期哪一例的土地兼并&lt;br /&gt;
土地产权的合并、转让、分解，完全可以也一直都有非血腥的事例，不能随便把你的认知当作人人都认可的常识啊&lt;br /&gt;
曾经存在过血腥的土地兼并不等于土地兼并本身必然血腥，就好像存在强奸现象不等于要道德批判性爱行为，既然存在非暴力的土地交易达成的兼并，说明侵犯私有产权的强制行为才是需要批判的，而不是交易本身，这恰恰是支持了私有制度的态度&lt;br /&gt;
所以我觉得你在这里是偷换了批判的对象&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的道理，如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突，如果全民国有是依靠暴力强制剥夺和维持，则正是你反对的血腥兼并的一类事物&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(22):&lt;br /&gt;
我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。你把私有制作为解决分配权的手段。然后我说私有制解决不了后代繁衍带来的资源分配需求。&lt;br /&gt;
然后你说人类人口会停滞。&lt;br /&gt;
我说总人口停滞并不代表后代对资源分配没有需求，因为人的欲望就是最大化的占有资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欲望带来私有制，私有制解决不了新人口对资源的需求，这是死循环。总会有人凭借资本和智力、权力去最大化的占有资源，并将它私有化，然后剩余资源就不够其它人的分配，然后就是暴力更替资源的占有权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(23):&lt;br /&gt;
你说的是“消灭分配权”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我查到的分配（distribution）定义是 the process of giving things out to several people, or spreading or supplying something&lt;br /&gt;
分配是在多人之间分配，如果消灭分配权，按我的理解那就是不需要在多人之间分配，每个人不接纳和赠与其他人的资产，只享有和处置自己的资产（交易似乎并没有排除在外？）&lt;br /&gt;
如果在公有制下，分配权是其存在的基础，也不可能消灭啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我才会试探地问“我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而你并没有认为我理解不对，而是继续就私有制进行讨论啊，怎么现在又说是我转移呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，城市化过程中的生育率下降会导致一段时期的人口下降，我的结论不是私有制及城市化必然导致人口永远停滞，而是证明私有制可能以这种非暴力的渐进方式进行自我调整，不会必然导向资源争抢带来的暴力消灭人口（与饥荒和强制控制人口一样，都属于马尔萨斯陷阱的表现）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从长远的历史来看，市场化、工业化、资本主义发展早就突破了曾经死死限制住全球人口在5-10亿的马尔萨斯陷阱&lt;br /&gt;
至于城市化过程中的生育率下降是否是百年以上的长期趋势还没有定论&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你所担忧的，是私有制导致少数人占有绝大多数资源&lt;br /&gt;
但资源本身的占有并没有价值，价值在于用资源交换其他人的产品，除非少数人能够垄断所有行业的所有产品，或在拥有海量资源后，不会遵循边际效应规律进行交易&lt;br /&gt;
无论从理论还是实际来看，这种极端情况目前都属于杞人忧天，不依赖暴力，不可能达到这种状态，而用暴力压制竞争正是私有制引申出的政治理论和机制所防范的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反而是权力货币化之前，占有绝对权力的少数特权统治者面临马尔萨斯陷阱时，牺牲底层无权民众的惨况远超今日，权力的暴力更迭也远胜今日，却在田园牧歌小清新那里被幻想为岁月静好的黄金时代&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反过来看，取消私有制，就能够解决新人口对资源的需求吗？&lt;br /&gt;
是限制人的欲望，提升人的觉悟，改造人的生理基础，或不受约束的权力以暴力强制分配？&lt;br /&gt;
还是其他可能实现的方法？&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(24):&lt;br /&gt;
我认为你的私有制能消灭分配权还争论个毛啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真是无语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还没有立论公有制可以解决分配权问题，不要代俎越庖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果每个人都只分配自己的资产，还有什么分配权的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的社会现实是没有那个国家不存在个人所需资源分配权不在自己手里的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但你说的绝对私有制，并不能解决资源分配权问题，反而会带来更大的问题，就是不少人可能失去自己的资源甚至生命。因为没有解决资源需求问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如现在地球所有资源都已分配到每个人，那么每个人的后代理论上只能从其已分配的资源去获取生存发展资源。但每个人的繁衍数量是不一致的，每个人对资源的满足度理解也是不一致的。社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这时候怎么办？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(25):忘了补充一点，形成少数人超级垄断全行业的前提是，这个超级巨量经济体是高效、稳定和绝对服从这些少数人的，不需要可能心怀二心、有野心、有私利的中间管理层，还记得最开始讨论的腐败吗？腐败就是这种超级组织的诅咒，人类的组织能力远远达不到这个程度。&lt;br /&gt;
也许以后有了超级人工智能才会有可能，还得保证不会被人工智能干掉。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(26):&lt;br /&gt;
那说说你的立论吧，我很好奇公有制如何解决分配权问题，希望不是照本宣科背教科书，最好有实际的例子&lt;br /&gt;
如果能够说服我，我会很感激&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。那么这时候怎么办？&lt;br /&gt;
当然是承认个人维护自己利益的权利，承认私有产权者可以自发组织形成团体，相互合作，形成家庭、公司、国家、市场等，授权军事人员进行集体武力自卫，同时用制度限制军阀形成，用更高效率的合作生产组织和军事能力对抗独夫民贼皇帝国王。这就是从原始社会部落之间你死我活发展到今天一整套现代政治制度的过程啊。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(27):&lt;br /&gt;
你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(28):&lt;br /&gt;
区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。&lt;br /&gt;
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。&lt;br /&gt;
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(29):还等着你阐述一下公有制解决分配权问题的立论呢&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(30):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用28楼内容&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用27楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。&lt;br /&gt;
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。&lt;br /&gt;
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;你成功的原地转圈回到了标题和主帖内容。&lt;br /&gt;
而主帖论述了腐败和权力制约关系不大，因为权力可以让腐败合法化，比如英美的制度。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(31):&lt;br /&gt;
所谓的“注意力鼓励”导致的兴建公共设施中的腐败、债务危机和财政纪律失控并没有跳出《独裁者手册》的理论框架之外，如果你读了原书，就能知道实际上是有讨论这个问题的，尤其是第二章的尾部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《手册》的理论框架内，其根本原因还是在于致胜联盟是受益者，而名义选择人或全体人民或后代是成本付出者，没有对决策者说不的制约权力，两者存在不对等的情况，按照作者的意思，英美制度的缺陷在于还不够自由民主——允许表达反对意见的言论、新闻和集会自由，更大的并且不会被党争操控选区的致胜联盟团体（虽然批评了选举人团制度，但作者并没有挑明说全民直选是更好的方案），而不是作为完美的民主榜样无懈可击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且大致胜联盟国家除了在腐败方面之外，在实际税负、防灾救灾、公共服务、战争胜率、政权稳定性、政治斗争残酷性方面，也均比小致胜联盟国家有明显的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《手册》中有说独裁者应掌握可尽可能多自由裁量的资源用来收买致胜联盟的忠诚，没有提到的是，腐败的需求高低来源于可裁量分配的公共资源和利益的多寡。&lt;br /&gt;
当用于公共建设和服务的资源保持最小的够用状态时，其对腐败分子的吸引力就远远不如一个集中了社会上绝大部分资源用于分配的状态。这才是在《手册》的三维模型之外降低腐败可能的另一种手段。也是所有取缔私有制度，宣称公有制度可以解决腐败问题的方案，需要解答的问题。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(32):&lt;br /&gt;
你还是在如何控制分配权里打转。欧美是典型的私有制国家，可是企业为什么要组织庞大的游说集团或者组织？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然私有财产神圣不可侵犯，可为什么我运作自己的私有资产需要别人的许可和干涉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是说私有制没有消灭产生分配权的土壤问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公有制为主体的中国，政府对资源控制也远没有美国那么大，比如中国政府的财政收入远小于美国，中国政府主导制定的各种法律规章对私有企业的干涉远没有美国政府主导制定的多。当然，这还是在分配权里打转，而不是消灭分配权。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(33):……………………233&lt;br /&gt;
——我顶你个肺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(34):我觉得三条腿儿的秀才和calon，看待问题不在一个层面上行。calon尝试让讨论维持在一个相对高度，更好的客观讨论问题。三条腿儿总是尝试用一句四海皆准的话来证明对方是错的，本身对讨论没有实际性的推进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿提出：资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。&lt;br /&gt;
calon认为：不受约束的权利容易带来腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里开始，两个人并没有相互反对对方的观点，属于自说自话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon提出：当资产绝对私有是不会产生腐败的，但是现实社会需要多元化合作，私有资产参与其中依然会带来腐败。并提出两种解决方案，&lt;br /&gt;
1、制度上约束公权力&lt;br /&gt;
2、消灭私有资产，完全公有化。&lt;br /&gt;
并更加倾向方案1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到此为止，没有任何矛盾点的产生，还侧面支持了一下，三条腿权利是腐败的基础这个观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿莫名一句：我说的是家庭。&lt;br /&gt;
紧接着是：当今世界没看到治本的反腐败。。&lt;br /&gt;
好像要开启一个新的话题，不知道原因是什么。因为到此为止没有发现二人观点相悖。&lt;br /&gt;
紧接着三条腿继续提出：提出，治本不是监督分配权，而是消灭分配权。&lt;br /&gt;
我个人觉得，到这里讨论已经进入无意义阶段了。&lt;br /&gt;
因为三条腿认为当今世界没有根治腐败的办法，是一个现实。自己又提出了一个消灭分配权的概念。我认为到这里就是耍无赖了，消灭分配权完全是领一个极大的话题，关系的不只是腐败，何止能消除腐败，而是整个人类社会制度的讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon直面三条腿儿提出的家庭说，认为：家庭一样会为了经济所得分配和处置的矛盾争吵。&lt;br /&gt;
同事解释自己对消灭分配权的理解是：每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿儿提出：彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。&lt;br /&gt;
这里已经开始偏离腐败的话题，出现了和上一回合相同的问题，提出了一个新的巨大型话题：资源有限，人类会无限繁衍，为了个体一定会产生冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon尝试佐证三条腿关于资源有限，人的需求无限的说法：城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿莫名其妙的一句:你不要扯到别的地方去。&lt;br /&gt;
提出：人口变少了，但是需求一样是无限的。&lt;br /&gt;
我认为这里又有问题，前面三条腿说的是人类后代繁衍对资源的无限索取，现在变成了只要是人就会对资源无限索取，和人口数量没关系。这里把对资源的真实需求概念换成了人类的欲望是无限的这个大话题。这是第三次提出一个巨大的远离主题的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon第一次正面反对三条腿：腐败的根源不是欲望，而是人类社会分配制度的不完善。&lt;br /&gt;
自此进入了圈套，反对了一个完全没办法论证的观点。&lt;br /&gt;
但是calon还保持了一下理智：认为社会还是朝着更大规模协作的方向发展，认为私有制是有可能消失的，但是不要着急。&lt;br /&gt;
这里是在尽力摆脱没有价值的欲望说讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，三条腿莫名其妙的一句：不是欲望，为什么要私有化？私有制兼并会带来血腥暴力，不如全民国有好了。&lt;br /&gt;
自此三条腿每次都尝试用问题来质问calon，但是质问的又不是calon的主要观点。莫名其妙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;calon已经被带了节奏，但是因为三条腿所有的回复都没有实际价值，calon在下面尝试具体化三条腿质问的内容，并尝试做出回答.&lt;br /&gt;
calon：私有制不能和欲望划上等号。（回复三条腿私有化是欲望所致的提问）&lt;br /&gt;
calon：如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突（回应三条腿认为全民国有可以避免私有制血腥兼并，并理智的回到了，开始自己提出的避免腐败应建设民主制度约束公权力。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三条腿说：我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。（看到现在我没发现calon有什么栽赃的动作）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面的内容基本上就是 calon不停的想要回到腐败的主题。&lt;br /&gt;
三条腿选择性无视calon的内容，而且提出新的问题。比如权利也会让腐败合法化。像英美。后面就毫无质量了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到此为止的辩论中，姑且算辩论吧。&lt;br /&gt;
但是关于辩论内容以外的话比如：你不要扯到别的地方去。不要栽赃。还争论个毛啊。真是无语。都是在回避对方的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得三条腿就是在抬杠，个人水平不能支撑完成一场辩论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——水坑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(35):给总结侠点个赞&lt;br /&gt;
——比茄多耳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(36):&lt;br /&gt;
我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。&lt;br /&gt;
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。&lt;br /&gt;
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。&lt;br /&gt;
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(38):&lt;br /&gt;
你这总结完全是自我解读，从我说的是家庭那里开始就完全自我解读了。&lt;br /&gt;
你都不知道我说的是家庭回答的是他什么问题，理解力完全有问题。&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(39):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用36楼内容&lt;br /&gt;
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。&lt;br /&gt;
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。&lt;br /&gt;
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。&lt;br /&gt;
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我说的是家庭。这句话是莫名其妙的？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(40):你说的限制分配权的各种手段是根除腐败的方案？你觉得在当今各国的实践基础上，你能找到案例证据吗？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(41):分配权怎么产生的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有对资源的需求会产生分配权问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就给这个组织和个人的腐败的土壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑非常简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？&lt;br /&gt;
——三条腿秀才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复(56):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;引用41楼内容&lt;br /&gt;
三条腿秀才:分配权怎么产生的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有对资源的需求会产生分配权问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就给这个组织和个人的腐败的土壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑非常简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;资源的需求是生物生存和延续的本能，演化产生文化和文明后出现更高级需求也是正常现象，我不认为有消除资源需求的方案，如果有，请说明解惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前已经阐述过，拥有和分配的权力不对等就必然会有腐败的土壤，私有制度虽然与自发组织成立的集体及集体主义不矛盾，但因为存在此一错位，腐败不可避免。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制度在人类社会历史上目前确实只有资本主义社会施行，虽然在现实中通常是没有贯彻到底的混合制度，既有文化传统历史路径的原因，也有人性中逃避自由选择责任的原因（选择会消耗心智活动成本），不可能根据哲人的理念强行施行，只能尊重社会演化的规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私有制度的意思不仅仅是财产的权力归私人所有，还基于平等和普遍主义原理，基于自愿的交易和赠与进行所有权转移，包括无权暴力侵犯掠夺他人的所有物（否则他人有通过暴力自我维护的权力，这才是“天赋人权”，即只要生物存在自我行为、自我意识就具有的自我维护能力，而不是靠外部的权力救济或信仰赋予）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去的社会，在马克思主义理论看来是私有制社会，但仅仅是以集体的名义如国家、民族、社会、教会来授予统治者的私有权力，如君权神授、天授、历史意志授、哲人绝对真理授、大多数人授，如由君主授予的封建领地内无约束的绝对权力，如绝对多数意志的绝对权力，这叫做特权，而不是普遍意义上的私有权，因为其代价是利用特权可以肆意侵犯个人的人权，不存在由下至上的对抗基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种特权私有的社会中，平民的私有权根本就不存在。东方皇帝可以随意抄没士农工商的家产，西方农民、商人只能依附于国王、教皇、封建领主。&lt;br /&gt;
只有平民个人一步步争取到私有权力，具备了普遍平等的私有意识，具备了博弈能力，如在权力夹缝中生存自保的城邦，城邦中不依赖于国王和教会的商人和工人，在国王和教会权力斗争中逐步成为第三方势力的新贵族，新贵族基于自身利益顺带保护和培植的城市工商业阶层，等等，也就是绝对权力不断被分化和制约的过程，才会走到资本主义社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终在非暴力交易的收益和成本优势普遍大于暴力掠夺时，社会自然会演化到真正意义上的私有制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;站在现实的角度批评当前的资本主义制度，这没有问题。&lt;br /&gt;
但批判和取消私有制度，在我看来没有必要。当前社会制度的演化还远没有走到终极，私有制度基础上形成的社会组织形式未必就是今天的资本主义，批判者不需要走极端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到腐败的话题。&lt;br /&gt;
现有所有政治体制下，彻底杜绝腐败既不可能，也没有必要，特别是代价是走向极权、特权乌托邦。&lt;br /&gt;
腐败是社会运行的成本，但通常不是最致命最沉重的成本，能够限制在可控的范围内就可以接受。&lt;br /&gt;
从一开始我提出两种彻底腐败的方案时，也就同时说了，这个目标不可能完全达到。（如果我的回复给你可以根除腐败的错觉，那我道歉）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在限制腐败程度上，基于私有-民主-分权制度的国家从理论上和实际上都比相反的制度做得好，组织规模、经济体量越大在同等级对比中越明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于家庭这种最基层的自愿组织协作形式，我看不出在原理上与其他形式有本质区别。&lt;br /&gt;
例如父子-君臣关系的映射。&lt;br /&gt;
家产纠纷、离婚、分家等许多行为，都可以找到背后的经济解释，只是在更加个人的层面，非理性的感情对经济关系的影响更大，一些利益冲突的容忍度更高。&lt;br /&gt;
如果你觉得家庭特别值得一说，不妨详细说明。&lt;br /&gt;
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Gattaca</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/gattaca/</link>
        <pubDate>Tue, 27 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/gattaca/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Ethan Hawke、Uma Thurman 和 Jude Law 于1997年出演的电影《Gattaca》在我心目中可以排在科幻电影前三位。&lt;br /&gt;
主流电影中讨论基因改造话题的不算多，《Gattaca》想象了基因改造技术对人类社会和个体的影响，以及基因和命运不如他人完美的个人如何挑战被基因决定的未来和追求毕生理想。&lt;br /&gt;
剧情、演技、节奏、画面风格（当前时间线的日间都是昏黄的特殊色调）、音乐（强烈推荐）都相当出色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可惜限于篇幅，电影只是展示了两位主人公的命运起伏，而且让其中一位开了挂，另外只用较小的篇幅提到了“劣等基因”阶层的生存状况。&lt;br /&gt;
如果能更加深入地探讨基因改造造成社会阶层隔离的后续如何发展，就可以在我心目中排到第一了。&lt;br /&gt;
我就想看看，如果按基因编辑人种就是在各方面超过自然生育进化的人种来推想，最终社会会发展成为什么样子。&lt;br /&gt;
不要有逆天的主角靠意志突破先天的优势壁垒，不要像某些超能力英雄一样跑出来说能力越大责任越大——蜘蛛侠也好，X Man 也好，真出现了这样能力远远超过常人的存在，我反正不会寄希望于毫无约束的至善人性，会始终主动冒着生命危险保护弱者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过如果继续深入挖掘这个题材，也许需要扩充为电视剧集的长度才行，这几年连《西部世界》都翻拍和扩充成为电视剧集，《Gattaca》应该也可以享受这个待遇吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么忽然想到《Gattaca》呢，因为基因技术改造人类带来的影响在我们这一辈就快要不是科幻话题了。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.zhishifenzi.com/news/multiple/4667.html&#34;&gt;世界首例基因编辑婴儿露露和娜娜在中国诞生&lt;/a&gt;，全球首例基因编辑人体试验已经成为事实，在学界和社会掀起了轩然大波。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前学界争论的焦点是一系列现实问题：试验是否成功，是否遵循了伦理原则，是否让试验对象承受了不必要的风险，试验对象的个人权利如何保障？&lt;br /&gt;
试验项目负责人贺建奎的激进冒险，将反对基因编辑技术和希望技术稳步前进的两群人，以及持这两种态度的公众，都一下子推到了对立面。&lt;br /&gt;
短期内，类似的试验会更加严格限制，甚至因为公众的恐惧而大大降低民众对科学团体的信任，影响正常的技术发展和试验开展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，应该看到，基因编辑的技术突破和应用是不可阻挡的趋势，不可能永远限制住——事实已经证明，现在就很难限制住了。&lt;br /&gt;
基因工程不像基础物理试验，相对较低的预算也可以拉出小团队悄悄地甩开伦理审查弄地下试验，又有足够的利益驱动，所以我很不看好靠伦理审查能够挡住这类技术应用。&lt;br /&gt;
短期内只能寄希望于技术不够成熟，效果还不理想，希望应用基因编辑的买家持续观望。&lt;br /&gt;
长期来看，虽然现在人类对基因片段和基因组生效的效果和机制还不甚了了，基因编辑手段也不够成熟，但这只是时间问题。只要技术有理论可能和应用的需求前景，就一定会被发展出来投入使用并不断优化，到那个时候，有需求有供给能力，就很难禁绝。&lt;br /&gt;
我们能做的，除了努力使基因编辑技术的发展尽量降低风险和争议，在可控中前进，也要开始从心理和制度上慢慢适应可能会出现新型人类的社会了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多人害怕应用基因编辑技术定制新型人类，其实不是关心伦理问题——医学伦理和人类定义的哲学问题他们既不了解也不关心，主要是担心财富和资源的多寡从出生开始就可以拉开不同阶层的身体硬件条件上的鸿沟，这进一步加剧了当前社会对阶层彻底固化的焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人认为，基因编辑技术会像历史上所有的民用级技术一样，在成熟和推广开来后，成本不断降低，市场不断扩大，最终总会从富人的玩具变成平民的日用品，不会成为富人的专利。&lt;br /&gt;
但毕竟谁也不能打包票说未来就会如此发展，特别是基因编辑改变的是底层的硬件参数，其影响和过去的技术进步不可同日而语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最可能的糟糕结果，就是有资格应用基因编辑技术的少数人，利用短期内形成的智力和体力优势壁垒，形成对其余大多数人的彻底压制，最终演变成永恒的奴隶主和奴隶阶层，或者干脆变成高阶新人类与低阶旧人类的对立。&lt;br /&gt;
这在科幻作品和社会制度批判方面是非常常见的观点，但我们通常看到的都是如何避免这种情况出现，而不是一旦真的形成这种人种级别的压制优势，被压制的旧人类、低级阶层一方是否还有翻身、争取对等地位和维持生存的可能？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;掌握了基因技术之后，人类最舍不得放弃的恐怕就是寿命了。&lt;br /&gt;
其他方面都可以依靠基因编辑不断优化，但断不会有人故意负“优化”自身的寿命，否则就把自己变成了银翼杀手中的人造人。&lt;br /&gt;
高阶新人类唯一的弱点也许就在于此。理解了达尔文演化论的人明白，长寿是个体所追求的，但对物种而言说不上绝对的好坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许今后无法用上基因编辑技术的低阶旧人类在灭绝之前，会为环境所迫发展成为大量繁殖、快速死亡和演化的新物种。&lt;br /&gt;
（当然，虽然不能应用基因编辑技术，却必须要能通过其他技术快速传承知识，维持智力上的差距不被拉得太大。）&lt;br /&gt;
就像奇幻小说中，人类相对于精灵族一样，短寿、低能、野蛮，但繁殖和适应能力优越，成为高级病毒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦高阶人类这种长寿物种自身迭代的速度赶不上低阶人类不惜短寿快速迭代的速度，也许后者才有些许胜机或生机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要么就是，因为拼命抗拒死亡的规律，超出合理程度的长寿，带来资源短缺和争抢，无法在社会制度层面解决资源重新分配的问题，从而导致内战和崩溃。但低阶旧人类能否从中获利还很难说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，是基因改造方向大量趋同，导致基因库多样性严重下降，被未能预料到的自然界危机一波消灭。&lt;br /&gt;
但我相信以新人类经过提升的智力，还不至于犯这么低级的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，也有可能高阶新人类迅速灭绝或放逐了低阶旧人类，杜绝了任何翻盘的可能，就像智人消灭了所有的近亲物种，成为这一支上的独苗。&lt;br /&gt;
作为旧人类的一员，最好还是祈祷以上多种可能晚一点成真吧。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>评《进化还是创造》</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ping-jinhua-haishi-chuangzao/</link>
        <pubDate>Thu, 08 Oct 2009 16:41:21 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ping-jinhua-haishi-chuangzao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;过节之前在 twitter 上看到 &lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/ni_wo_ta&#34;&gt;ni_wo_ta&lt;/a&gt;
发布的一则授课录音的 blog
文章《&lt;a href=&#34;http://sharing.qinqiblog.com/2009/09/27/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%88%9B%E9%80%A0%EF%BC%9F/&#34;&gt;进化还是创造？——陈教授感恩节Omaha分享&lt;/a&gt;》，为录音中老师的低级错误所震惊。这位朋友希望我能够具体指出有哪些错误，因为这些错误基本都是基督教传道文章中常见的错误，所以我就结合其他人的批驳说一说吧：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;授课的内容主要分为两段：&lt;br /&gt;
1、进化需要的时间很长，远远超过地球的年龄&lt;br /&gt;
2、地球年龄的放射性同位素衰变计算方法有问题，45亿年的测算结果不是科学的结论&lt;br /&gt;
暗含的结论是：在地球生成的时间太短，根据进化论无法进化出现在的生物，因此进化论错误而创造论才是对的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然这个结论很容易猜到（要怪就怪标题和内容不能完全对上吧），但我还是只对这位陈教授发言的部分进行点评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、陈教授说：&lt;br /&gt;
“热力学第二定律的内容是，孤立的系统中熵只会增加而不会减少。&lt;br /&gt;
只要随机变换的时间足够长，混乱的状态会回复到有序的状态，但复杂系统中这个计算出的时间太长，因此除非有智慧设计介入，否则完全依靠随机无法在几十亿时间内进化到现在的程度。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个澄清过许多次而基督教传道者和神创论宣传者一直没有修正的错误，那就是认为进化的机制是完全随机的，每一次的变异重组都是完全重新组合。&lt;br /&gt;
但达尔文进化论每一步的选择结果都是累积的，新一代的个体都是在上一代的基础上继续向适应自然环境的压力进行微小变动，而不是完全随机的生成与上一代毫无关联的个体，至少早在道金斯《盲眼钟表匠》（第三章）就有详尽的解释，但20多年来，神创论者好像持续无视这些解释，继续以自己的错误理解来批评达尔文进化论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈教授又说：&lt;br /&gt;
“公主亲吻一个青蛙，青蛙一下子变成一个美丽的王子，这个叫做童话；&lt;br /&gt;
青蛙放在那里经过四千万年自己会变成一个王子，这个就叫做进化论。”&lt;br /&gt;
和上面是一样的错误，只是换了一种开玩笑的口吻，用无知来取笑的结果只能使自己的无知更加暴露。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、陈教授质疑铀238衰变测算法测量地球年龄的准确性。&lt;br /&gt;
首先，对地球年龄的测量远远不止放射性同位素衰变法这一种，而是多种方法的综合测算；&lt;br /&gt;
其次，放射性同位素衰变法也不止铀238衰变测算法这一种，其他放射性元素的衰变也会结合起来进行估算；&lt;br /&gt;
第三，陈教授列举了影响铀238衰变测算法误差的因素，认为会导致估算结果完全错误不可相信，这也是不对的，实际上地质工作者对此早有考虑。&lt;br /&gt;
以上三点的批驳可以具体看看一笑的旧文《&lt;a href=&#34;http://www.oursci.org/archive/ency/geo/012.htm&#34;&gt;驳“放射性年代测定法与地球的年龄”&lt;/a&gt;》和&lt;a href=&#34;http://www.xys.org/xys/ebooks/others/science/fangshexing.txt&#34;&gt;这一篇&lt;/a&gt;，实际上这些错误同样出身于德州大学的传道者荣锡宜也都犯过，只是换一个人还是不会改正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈教授又说：&lt;br /&gt;
“这个地层的年龄我怎么知道？科学家和你说，因为在那个地层里边发现了有这种化石，我知道这个化石是三亿年，所以这个地层也需要三亿年（才能形成）；&lt;br /&gt;
你怎么知道那个化石是三亿年呢？&lt;strong&gt;你知道他会说什么吗？&lt;/strong&gt;他说因为我在那个地层里面找到了（三亿年的化石）；&lt;br /&gt;
这叫什么。这叫循环逻辑。&lt;strong&gt;不是我这样说的，这是有公认的，这是公认的。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是很想知道地质学家们对于这种赤裸裸的侮辱他们智商和学术尊严的捏造栽赃会有什么反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另，这位陈教授不止一次提及他的专业是理论物理。然则接下来他所进行的数学计算、放射性同位素衰变和理论物理有个毛的关系啊…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一笑的文章中曾经如此质问：“难道一个在其道德体系中要求人们诚实的宗教却默许它的传播者向不明真相的人们散布谎言吗？”&lt;br /&gt;
最近看到《&lt;a href=&#34;http://www.tianya.cn/publicforum/content/free/1/1697521.shtml&#34;&gt;访谈：一位虔诚的基督徒眼中的世界&lt;/a&gt;》和《&lt;a href=&#34;http://swtychina.qinqiblog.com/2009/10/07/%E5%BE%97%E6%95%91%E3%80%81%E7%BD%AA%E4%BA%BA%E3%80%81%E4%B8%8E%E7%8C%AA%E6%B5%81%E6%84%9F/&#34;&gt;得救、罪人、与猪流感&lt;/a&gt;》中关于迷信的观点之后，我觉得作为科学精神基石之一的怀疑主义，与宗教信仰关注的层面根本就不同，于是不可避免的产生了鸡对鸭讲的歧异。&lt;br /&gt;
这一方定义的“迷信”行为，严重到可以影响其认识论的成立，那一方则可以将其看作是无关大局的小问题，至少是远远排在无神论和怀疑论之后的小错误。&lt;br /&gt;
根本原因在于宗教追求的是终极永恒的道德目标，求“真”只是向“善”的工具，当“真”与“善”冲突的时候，“善”总是压倒“真”的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>关于宗教、科学和怀疑的讨论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-zongjiao-kexue-he-huaiyi-de-taolun/</link>
        <pubDate>Wed, 23 Jul 2008 16:32:20 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-zongjiao-kexue-he-huaiyi-de-taolun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;关于进化论争论的几个疑问&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Calon 2008-07-16 13:59:09&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　1、有多少人是因为科学上的理由质疑和反对进化论，有多少是因为宗教信仰上的理由呢？在进化论之外，你还会关注哪些科学理论的真伪问题？&lt;br /&gt;
　　2、经常听说进化论会动摇基督教信仰的根基，是否属实？为什么会动摇？&lt;br /&gt;
　　3、其他的科学理论有没有和基督教信仰冲突的？有多严重？基督徒是否关心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;jidian 2008-07-17 00:35:20&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　Calon兄，我等了一下，没看到基督徒回答你的问题。要不你先谈谈你自己对这几个问题的看法？&lt;br /&gt;
—
　　1。你觉得“因为科学上的理由质疑和反对进化论”可能吗？除了基督徒，还有其他人质疑和反对进化论吗？&lt;br /&gt;
—
　　2。你认为进化论跟基督教信仰冲突吗？&lt;br /&gt;
—
　　3。按你的了解，除了进化论，其它的科学理论，还有跟基督教信仰冲突的吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Calon 2008-07-17 12:20:49&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　好&lt;br /&gt;
—
　　1、因为科学上的理由质疑和反对进化论是可能的。任何科学理论都是可以质疑和反对的。就我所看到的，除了基督徒，其他宗教信徒如佛教徒也有反对进化论的情况，似乎没有看到过正经的学术争论中没有神学院教育背景下的科学家对进化论整个的质疑。&lt;br /&gt;
—
　　2、我不认为进化论和基督教信仰冲突。当然，我是怀疑论者而不是基督徒，我对基督教的理解和基督徒会不一样，我所认为的共存之道基督徒可能不会接受。&lt;br /&gt;
—
　　3、我不能确定还有哪些科学理论会和基督教信仰冲突，因为我不知道对教义的理解和坚持会达到什么程度，所以我才问这样的问题。如果严格按照字面意义理解，我怀疑很多基本的科学理论都会和宗教经典相冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;mondain 2008-07-17 14:45:24&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　大多数人无非是站队思维, 反对进化论者如此, 未必真懂神学;
支持的也一样, 未必真懂科学.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;jidian 2008-07-17 19:54:26&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　大多数人无非是站队思维, 反对进化论者如此, 未必真懂神学;
支持的也一样, 未必真懂科学.&lt;br /&gt;
—
　　&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;&lt;br /&gt;
—
　　然。：）&lt;br /&gt;
—
&lt;strong&gt;jidian 2008-07-18 03:20:54&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　calon兄，&lt;br /&gt;
　　　　&lt;br /&gt;
　　　　非常感谢。我的看法：&lt;br /&gt;
　　　　&lt;br /&gt;
　　　　1。我也相信“因为科学上的理由质疑和反对进化论是可能的”。&lt;br /&gt;
　　　　2。我也知道有一些基督徒（基督徒科学家）不认为进化论和基督教信仰冲突（比如柯林斯）。&lt;br /&gt;
　　　　3。其它宗教经典我们这里先不谈。就圣经而言，圣经里面有超自然的神迹，也有诗歌、寓言等不同问题，所以当然不是所有的“字句”都可以用科学理论来“判定”。另一方面，我也知道，现代科学的发现，比如“时空有始”，反而难免让人觉得圣经的创造教义很“科学”——当然这样的“神学意味”令持自然主义信仰立场的科学家不安（不爽），所以要特别提出一些“理论”来解释掉“神学意味”。&lt;br /&gt;
　　　　&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-18 22:06:04&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—
　　厄～～ 只知道进化论在ETS那里是非常不被推崇的～～&lt;br /&gt;
—
　　其实进化论作为一种科学理论，还是一种设想的状态下，可能现实中有很多因素支持它的成立，但没有绝对的条件对其进行证明，毕竟进化的过程相对于一般的人而言实在太过漫长了。而对现代科学而言，任何非实验的，不能反复证明的理论都是可以存疑的。&lt;br /&gt;
—
　　至于说进化论和基督教的冲突，首先我承认我不是很了解基督教，就我个人的感性认识而言，太过绝对的说法总是要不断受到挑战的，在久远的过去，哪位科学家不是在宗教统治的威严下战战兢兢～&lt;br /&gt;
—
　　在科学高度发展的今天，宗教将逐渐演化为人们精神上的依托，而不是现实生活的准则。&lt;br /&gt;
—
　　所以基督教如果是从维护教义的角度对进化论进行排斥我觉得是十分没有必要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;jidian 2008-07-18 23:24:15&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　ETS是啥子的缩写啊？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-18 23:31:02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　美国教育考试服务中心（Educational Testing Service，简称ETS）&lt;br /&gt;
—
　　就是靠tofel和GRE发家致富的那个组织～～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;濯缨楼主@七谷书简 2008-07-19 23:22:54&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　另一方面，我也知道，现代科学的发现，比如“时空有始”，反而难免让人觉得圣经的创造教义很“科学”——&lt;br /&gt;
　　——————————————————————————————————————————————————————————&lt;br /&gt;
　　但是，比如说时空的数量级&lt;br /&gt;
　　基督教的传统说法就比印度人差远了&lt;br /&gt;
—
　　所以我认为在这方面印度人是更受真实启示的&lt;br /&gt;
　　如果有启示的话&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Calon 2008-07-20 01:56:38&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　先感谢基甸兄的答复 :)&lt;br /&gt;
　　然后继续这个话题&lt;br /&gt;
—
　　1、相信“因为科学上的理由质疑和反对进化论是可能的”和自己“因为科学上的理由质疑和反对进化论”是有区别的，按原来的问题不知道基甸兄是什么样的态度呢？&lt;br /&gt;
　　2、不认为进化论和基督教信仰冲突的基督徒有很多，所以我希望知道同是基督徒为什么有这样的差异？这个差异大到什么程度？&lt;br /&gt;
　　3、“现代科学的发现，比如‘时空有始’，反而难免让人觉得圣经的创造教义很‘科学’，这样的‘神学意味’令持自然主义信仰立场的科学家不安
”。这里我不太明白，因为得出相似或同一的结论并不能说明两者就是同质的啊，难道说持自然主义信仰立场的科学家认为要让宗教教义错误百出才能划分清楚两者关系并体现出现代科学的正确吗？&lt;br /&gt;
　　我觉得只有在把教义牵强附会的和科学发现关联起来并声称宗教有先见之明且不证自明的时候——比如国人认为“易”的神奇既被科学所证明又超越科学之上，持自然主义信仰立场的科学家才会爆发。&lt;br /&gt;
—
　　@木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚&lt;br /&gt;
　　“任何非实验的，不能反复证明的理论都是可以存疑的”&lt;br /&gt;
　　我的理解是，不仅如此，即使是经过试验反复证明的理论也是可以存疑的，因为我们永远都不知道明天这个世界的物理规则会不会改变，甚至因果律也未必成立（真的万事必有其因吗？）。&lt;br /&gt;
—
　　怀疑主义＋实用主义＋实践验证＋奥卡姆剃刀的组合得到的总是与“绝对的、完全的、永恒的真理”划不上等号（因为人类的认识能力始终会被怀疑），但它能够经济、有效、持续的运作，不断精炼得到一个虽然不完美但目前最优的理论，这才是最重要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-20 02:28:25&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我的理解是，不仅如此，即使是经过试验反复证明的理论也是可以存疑的，因为我们永远都不知道明天这个世界的物理规则会不会改变，甚至因果律也未必成立（真的万事必有其因吗？）。&lt;br /&gt;
　　　　&lt;br /&gt;
　　　　怀疑主义＋实用主义＋实践验证＋奥卡姆剃刀的组合得到的总是与“绝对的、完全的、永恒的真理”划不上等号（因为人类的认识能力始终会被怀疑），但它能够经济、有效、持续的运作，不断精炼得到一个虽然不完美但目前最优的理论，这才是最重要的。&lt;br /&gt;
—
　　————————————————————————————————————————————————————&lt;br /&gt;
—
　　同学你这种说法我觉得是非科学的，现代科学基本上就是在建立在数学工具和实验证明的基础上，它是用一种确定的必然的理论方式在研究这个世界，如果像你说的那样，一切东西都要怀疑的话那我想科学也不会发展到现在这个阶段。&lt;br /&gt;
—
　　对科学的相信不是如同信仰真理般的，而是承认它所证明的客观规律的存在，而且即便物理规则发生了一定量的改变，只要不是彻底的性质上的扭曲，科学的规律依然可以在适当的因数的调整下继续适用而不至于被全盘否定。&lt;br /&gt;
—
　　这是科学与宗教信仰不同的地方。科学没有绝对，科学的规则都是有条件的可以被具体描述和量化的。而且科学本身的理论是可以被推翻可以不断发展的。&lt;br /&gt;
—
　　既然你说到人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。&lt;br /&gt;
—
　　如果不坚定的反对任何与其教义相冲突的科学理论，或者试图用宗教经典解释世间的一切，那么宗教的合法性就不复存在，或许这就是科学与宗教冲突的原因。&lt;br /&gt;
—
&lt;strong&gt;Calon 2008-07-20 23:30:46&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“现代科学基本上就是在建立在数学工具和实验证明的基础上，它是用一种确定的必然的理论方式在研究这个世界。”&lt;br /&gt;
　　这与我的观点不矛盾吧。&lt;br /&gt;
—
　　“一切东西都要怀疑的话那我想科学也不会发展到现在这个阶段。 ”&lt;br /&gt;
　　正是怀疑一切的态度能够让科学走到现在。怀疑不等于否认，如果加入实用主义的因素，那么怀疑主义的作用就会变成剔除那些更加站不住脚的理论，从而推动科学发展和自我批判——因此故，怀疑主义者不必因为怀疑万有引力的存在而去跳楼，因为“没有万有引力”显然更加不可能。&lt;br /&gt;
—
　　“人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。”&lt;br /&gt;
　　不是这样的。因为认识能力是被可疑的，所以宗教经典是不是神的恩赐、宗教经典是不是有绝对真理性、全知全能的神是不是存在、这样的神是不是等于宗教中对应的那个神等等，都是不能确定的。&lt;br /&gt;
　　“我”从“我”的无知不能证明其他人和其他智慧的全知，也许事实是那样的，但“我”无法认识，也不能妄下论断。&lt;br /&gt;
—
　　举与神无关的例子来说，要判断某个环境下生命无法产生和生存，或者某个现象/物体不是自然而是智慧设计的现象/物体，我们必须先确认我们完全能够认识到生命产生和生存的条件、大自然不可能自发产生这样的现象/物体，但我们真的完全认识到了吗？我怀疑。&lt;br /&gt;
　　在确认自己的这种认识能力水平之前就否认生命和自然的一些可能性，在我看来，比提出相反的理论更称的上是僭妄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-21 13:38:24&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　Calon同学，我觉得你并没有理解我或者是你自己所表达的意思&lt;br /&gt;
—
　　先将你我的原话引文如下：&lt;br /&gt;
　　————————————————————————————————&lt;br /&gt;
　　calon:&lt;br /&gt;
　　“任何非实验的，不能反复证明的理论都是可以存疑的”&lt;br /&gt;
　　　　我的理解是，不仅如此，即使是经过试验反复证明的理论也是可以存疑的，因为我们永远都不知道明天这个世界的物理规则会不会改变，甚至因果律也未必成立（真的万事必有其因吗？）。&lt;br /&gt;
—
　　“一切东西都要怀疑的话那我想科学也不会发展到现在这个阶段。 ”&lt;br /&gt;
　　　　正是怀疑一切的态度能够让科学走到现在。怀疑不等于否认，如果加入实用主义的因素，那么怀疑主义的作用就会变成剔除那些更加站不住脚的理论，从而推动科学发展和自我批判——因此故，怀疑主义者不必因为怀疑万有引力的存在而去跳楼，因为“没有万有引力”显然更加不可能。&lt;br /&gt;
—
　　“人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。”&lt;br /&gt;
　　　　不是这样的。因为认识能力是被可疑的，所以宗教经典是不是神的恩赐、宗教经典是不是有绝对真理性、全知全能的神是不是存在、这样的神是不是等于宗教中对应的那个神等等，都是不能确定的。&lt;br /&gt;
　　　　“我”从“我”的无知不能证明其他人和其他智慧的全知，也许事实是那样的，但“我”无法认识，也不能妄下论断。&lt;br /&gt;
—
　　&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;&lt;br /&gt;
—
　　木头：&lt;br /&gt;
—
　　
现代科学基本上就是在建立在数学工具和实验证明的基础上，它是用一种确定的必然的理论方式在研究这个世界，如果像你说的那样，一切东西都要怀疑的话那我想科学也不会发展到现在这个阶段。&lt;br /&gt;
　　　　&lt;br /&gt;
　　　　对科学的相信不是如同信仰真理般的，而是承认它所证明的客观规律的存在，而且即便物理规则发生了一定量的改变，只要不是彻底的性质上的扭曲，科学的规律依然可以在适当的因数的调整下继续适用而不至于被全盘否定。&lt;br /&gt;
—
　　
这是科学与宗教信仰不同的地方。科学没有绝对，科学的规则都是有条件的可以被具体描述和量化的。而且科学本身的理论是可以被推翻可以不断发展的。&lt;br /&gt;
　　　　&lt;br /&gt;
　　　　既然你说到人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。&lt;br /&gt;
　　　　&lt;br /&gt;
　　　　如果不坚定的反对任何与其教义相冲突的科学理论，或者试图用宗教经典解释世间的一切，那么宗教的合法性就不复存在，或许这就是科学与宗教冲突的原因。&lt;br /&gt;
　　　　&lt;br /&gt;
　　——————————————————————————————————————————————&lt;br /&gt;
—
　　接下来我再对我所要表达的意思做一个更清楚的阐述，希望你能接收得到。&lt;br /&gt;
—
—
　　首先，在你的第一段回文中，你提到不仅是未经证明的理论要存疑，即便是反复证明的理论也要存疑。&lt;br /&gt;
　　在这里可能你表达的存疑与我说的存疑并不是一个意思，在我之前提到的存疑是从科学研究的角度讲的，对于未经证实的理论，在研究上最多只能作为一个思路或者研究方向去加以补充和证明。而另外一方面，对于已经反复证实的理论，在当下的研究就要选择相信，才能在其基础上发展到更高层和实用的技术层面，科学的发展如同建筑，当基础都不复存在，哪里还会有什么高层的建筑呢？&lt;br /&gt;
—
　　所以我才说到calon同学你的语境是非科学。&lt;br /&gt;
—
　　至于你说到怀疑一切的态度才让科学走到今天，我也不能认同，科学理论本身并不代表真理，但也不代表具有严密逻辑和反复证明的科学理论是可恣意的怀疑和推翻的，对于科学的怀疑同样也要建立在逻辑和事实的基础上。而且如果没有不断的积累和深入，光靠怀疑，科学也绝对不可能走到现在的程度。&lt;br /&gt;
—
—
　　另外calon同学你对于宗教信仰部分的阐述，同样也不是宗教语境的，宗教经典对于信徒的绝对真理性和神在信徒眼中是否是全知全能的，我想你可以向信徒或宗教人士做些询问。&lt;br /&gt;
—
　　比起对是非对错的论断，我觉得更应该要做的是认清客观事实的基础上和厘清自己的逻辑和思路。&lt;br /&gt;
—
—
　　赶着出门所以先说到这，不敬之处多多包涵～～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Calon 2008-07-22 00:02:36&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　不错，我的观点即是反复证明的理论也要存疑。&lt;br /&gt;
　　这里的存疑不等于不把它作为后续研究的基础——我已经说过怀疑不等于否定。但在理论上，这个经过反复证明的结论仍然可能是错误的，至少我们要做好接受其被推翻的准备，因为反复证明永远只是有限的归纳验证。这样的观点并未超出科学的范围，不能因为实践上的采纳而否定理论上怀疑的合理性。&lt;br /&gt;
—
　　“怀疑一切的态度才让科学走到今天”，表述的是“怀疑一切是科学发展的必要条件”；&lt;br /&gt;
　　“光靠怀疑，科学也绝对不可能走到现在的程度”，讨论的是“怀疑是不是科学发展的充分条件”吧？&lt;br /&gt;
—
　　“恣意的怀疑和推翻”不是我的意思。&lt;br /&gt;
　　怀疑一切的结果，是永远不以当前的知识为完美，要追寻更广更深的东西。同时也可以划出科学的边界，避免作出能力之外的判断。&lt;br /&gt;
—
　　我并没有打算在宗教语境内阐述我对真理和神的理解，否则还用谈论什么呢？我一直都是从怀疑论的角度阐述的（怀疑论与科学是相合的）。&lt;br /&gt;
　　再说为什么要在其他的语境中产生呢？我的目的是想听到其他人对同一批问题的理解而已啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-22 02:16:15&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—
　　那么你所说的怀疑的前提是什么呢？在什么样的情况下要怀疑。&lt;br /&gt;
—
　　我前边所阐述的科学与真理的不同就有说到，科学与真理的不同在于它是可以被发展的和被推翻的，这就是人们能在科学的道路上不断的前进的原因，而不是你所谓的怀疑保证科学的发展。&lt;br /&gt;
—
　　在没有前提和条件下的怀疑怎么不是恣意的怀疑，这样的怀疑又能有什么意义？&lt;br /&gt;
—
—
　　至于说到宗教，你从一个非信徒的角度去讨论宗教经典的真理性和神的存在岂不是无稽之谈？
既然你所说的神和教典不是信众们眼中的那个，那你谈的神又是从何而来呢？&lt;br /&gt;
—
　　至于无法接受你的这些论断不是因为你没有站在信徒的立场上，相反，正是因为你不够客观，卡在半中央的态度，让你的论述失去意义。&lt;br /&gt;
—
　　信徒是客观存在，信徒对宗教的理解和信仰也是，而你做为非信徒，煞有其事的在那里讨论万能的神是否存在，宗教经典是否具有绝对的真理性，怎能让人不觉的荒谬？&lt;br /&gt;
—
—
　　脱离具体的语境和客观事实，你的提问和思考都只是相对于你自己的世界有意义而已。即便不是自说自话，我们之间的讨论也不过是鸡同鸭讲罢了～～&lt;br /&gt;
—
　　交流，最基本的条件就是共同的语言和清楚的逻辑。&lt;br /&gt;
—
　　在试图倾听他人的意见和理解之前，首先应该做的是理清自己的认识和理解。&lt;br /&gt;
—
&lt;strong&gt;木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-22 02:51:42&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　
既然你说到人的认识能力始终是有限的被怀疑的，那么是不是也就意味着所有宗教的信徒都当做真理般坚信的宗教经典是神的恩赐，而这些经典的绝对真理性也就同时决定着宗教最基础的合法性——神的全知全能。&lt;br /&gt;
　　　　&lt;br /&gt;
　　　　如果不坚定的反对任何与其教义相冲突的科学理论，或者试图用宗教经典解释世间的一切，那么宗教的合法性就不复存在，或许这就是科学与宗教冲突的原因。&lt;br /&gt;
—
　　————————————————————————————————————————————————&lt;br /&gt;
—
　　上边这段是我之前对于宗教问题的阐述，我来解释一下&lt;br /&gt;
—
　　在上边的这段论述中，从头到尾，我都没有试图去讨论全知全能的神是否存在，或者宗教经典是不是绝对真理。通篇我只是在做一个逻辑推论而已。&lt;br /&gt;
—
　　首先对于教徒选择信仰和坚守的宗教经典，如果是由认识能力被怀疑的人所写，那么为什么要把一段可能充满谬误的理论作为自己的准则呢？&lt;br /&gt;
—
　　至于宗教经典是由全知全能的神所恩赐的这个结论，只是上边这个逻辑推论的反向推导罢了。&lt;br /&gt;
—
　　同理，当前一个命题成立的情况下，神的全知全能性也必须和宗教的绝对经典性同时成立，当宗教经典的真理性受到质疑时，神的全知全能也同样要受到质疑。&lt;br /&gt;
—
　　而以上所有的推论，建立的前提并不是人的认识能力有限，而是宗教信仰本身的形式。&lt;br /&gt;
—
　　所以我最后得到的结论，就是宗教的形式本身就是与科学的方式相冲突的。&lt;br /&gt;
—
　　在科学高度发展的今天，宗教信仰的出路只有两条，灭亡，或是改变形式。&lt;br /&gt;
—
　　当然宗教信仰对人的心灵确实也有着科学无法替代的作用，不过其对世界绝对性的阐述已经不再是被拥有着更广阔视野的人们所能接受的了。人们的心灵需要宗教，但到最后也许已经不是任何已存的宗教了。&lt;br /&gt;
—
—
　　————————————————————————————————————————————————&lt;br /&gt;
—
　　好了，我的表述到此为止。&lt;br /&gt;
—
　　在从头到尾把这个帖子通读了一遍之后，我也将我的思路整理的更加清楚了。&lt;br /&gt;
—
　　果然还是理不辨不明，虽然在交流不顺畅的情况下难免有倦怠烦躁之心，不过年轻气盛也是难免的，最后还是要感谢calon兄的交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Calon 2008-07-23 00:20:32&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“恣意的怀疑和推翻”不是我的意思。&lt;br /&gt;
　　第一，对“恣意”这个词我很不满啊（掀桌），能不能换个中性一点的？&lt;br /&gt;
　　第二，怀疑和推翻是两码事，这是我一直强调的，我不接受把两者相提并论的说法。&lt;br /&gt;
—
　　“没有前提和条件下的怀疑…能有什么意义？”&lt;br /&gt;
　　有意义。这可以让我们思考我们知识的基础是否真的稳固，“实现对人类知识的本质和限度的一种理解”（《怀疑论、知识与辩护》）。&lt;br /&gt;
—
　　“科学与真理的不同在于它是可以被发展的和被推翻的，这就是人们能在科学的道路上不断的前进的原因”&lt;br /&gt;
　　为什么科学可以发展和被推翻呢？假如连想都没有想过要怀疑，如何走出推翻的第一步？&lt;br /&gt;
—
　　“教徒选择信仰和坚守的宗教经典，如果是由认识能力被怀疑的人所写，那么为什么要把一段可能充满谬误的理论作为自己的准则呢？”&lt;br /&gt;
　　因为认识能力的局限性，所以任何人都可能把谬误的理论当作准则，包括“宗教经典是由全知全能的神所恩赐的”，这是我的观点。&lt;br /&gt;
　　但，神的全知全能性和宗教的绝对经典性未必是一定同时成立的，比如可以相信一个超越一切的万能的神，但没有任何可以遵循的经典，或者经典并非神赐而是前人的理解，或者现存的经典是可以不断重新解释的，最终指向的是那个无法证明也无法证伪的终极存在，而不是任何固定的文本。我认为这是在你的解释范围之外的。&lt;br /&gt;
　　即，宗教信仰不一定是要建立在经典的绝对性上的，而且当宗教经典的真理性不复存在时，神的全知全能未必会被否认（如果否认全知全能换成质疑，我不觉得有问题，因为本来就是要质疑的）。前者对生活的指导在我们认知范围之内是可验证的，而后者不是。&lt;br /&gt;
—
　　“木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚”兄（好长啊…）客气了 :D&lt;br /&gt;
　　我们两个的讨论只是个插曲，还是回到原问题上面来看看其他人有没有更多的回答吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;木头摔倒了～～我滚啊滚啊滚啊滚 2008-07-23 01:09:34&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　好吧，恣意的怀疑和推翻这个说法只是在表达我这个理科生小小的郁闷罢了，我收回。&lt;br /&gt;
—
　　对于科学的学习其实很有趣，你学的越多，发现这个东西就越简单。因为科学的研究逻辑性是非常清楚的，它通过连续数学和离散数学对现实世界和逻辑思维做了量化和描述。而任何科学的理论在应用之前，都要通过数学的推导和试验统计的反复证明这一过程。不管是新的理论诞生，还是对旧的理论诞生，都只是在更稳固更高的基础上重复这一过程。所以正是有这样的机制和原理在，才能让科学的发展不至于陷入绝对的状态下而遭受毁灭性的打击。&lt;br /&gt;
—
　　至于信仰，宗教的形式其特殊性就在于，它的终极理论是前瞻式的无法印证的，比如天堂地狱，世界末日，六道轮回。而对于在宗教信仰发展到一定阶段而产生的一神教而言，这样的理论被夸大到一个很严重的境界，当信徒的心神完全被这样的理论所吸引的时候，它又会要求你按照这样那样的准则来规范你的现实生活。人们对于经典的信仰是因为人们信仰的神，他们相信只要按照神的叮嘱来生活，就能获得神终极的救赎。其实宗教与科学的矛盾，关键不在于经典是否真理，神是否全能。而是科学让人们看到了世界在宗教描述之外的另一种样子。&lt;br /&gt;
—
　　呵呵，就说这么多了，到此为止。&lt;br /&gt;
—
　　接下来还是看大家的想法吧 ：）&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>披着科幻外衣的神创论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pizhe-kehuan-waiyi-de-shenchuanglun/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Feb 2008 01:37:39 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pizhe-kehuan-waiyi-de-shenchuanglun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1140726/&#34;&gt;计算中的上帝&lt;/a&gt;》，许多科幻迷交口称赞的作品，罗伯特·索耶的得意之作，2001年雨果奖惜败于《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1009257/&#34;&gt;哈利波特与火焰杯&lt;/a&gt;》，对宗教和上帝的思考能够颠覆你的认知，给你带来巨大的震撼，诸如此类。于是我怀着极高的期望开始阅读。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书中最有意思的部分，是生理构造决定思维模式异同的想法，作者向我们描述身体结构和思维大部相同的外星人和地球人在对方的眼里是多么奇怪——有的事情我们会觉得是稀松平常的，可从另一类生物的角度来看，又是极难理解的。这并非新鲜的想法，但当作者写得十分合理又妙趣横生，加分很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过这最有意思的这部分只是一种点缀，故事的主线反让我很失望。是的，在看到索耶第一次提到
Occam&amp;rsquo;s Razor 时，奥卡姆剃刀教教徒的某人深深的失望了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
　　我还未从震惊中清醒过来。“我实在想不出有什么理由能说明为什么多个行星上的进化史是相同的。”&lt;br /&gt;
　　“有一个很明显的理由，”霍勒斯说。他往旁边挪了几步，可能他对长时间负担自己的体重感到有点累了，但我不能想像他能坐在什么样的椅子上。“进化之所以会这样是因为上帝希望如此。”不知道为什么，听到外星人这样谈论上帝令我惊诧万分。几乎所有我认识的科学家，他们要么是无神论者，要么就是把自己的信仰当作私事，不会在公众场合谈论——霍勒斯的确说过他是个科学家。&lt;br /&gt;
　　“那可以成为其中一个解释。”我小声地说。&lt;br /&gt;
　　“但&lt;strong&gt;它是最明智的。最简单的也就是最有效的&lt;/strong&gt;，你们人类不也遵循这一原则吗？”&lt;br /&gt;
　　我点了点头，“我们叫它&lt;strong&gt;奥坎式简化原则&lt;/strong&gt;。”&lt;br /&gt;
　　“&lt;strong&gt;上帝操纵着一切，这一个原因就解释了所有三个行星上的物种灭绝。这种解释最简洁有效。&lt;/strong&gt;”
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
在这一刻，&lt;strong&gt;最简单的理论——包含最少条件的理论&lt;/strong&gt;——不得不入场了。在这一时刻，你不得不停止要求更多的证据来证明他的存在。
&lt;/blockquote&gt;
索耶真的理解了这一原则吗？Occam&amp;rsquo;s Razor 根本不是这么用的嘛！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不错，这一原则是追求最简单的答案，但不等于只用对付开始提出的问题就完了。我们所要求的，乃是在加入这个答案带来的新的内容之后，整个理论模型都是最精简的，“最少条件”的多和少是要这样理解的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在索耶的笔下，用操纵一切的上帝是可以解释小说中同周期的物种灭绝，但引入这样一个开了外挂的上帝，还有什么是不可以解释的呢？&lt;br /&gt;
他在书中反复提到“冒烟的枪”：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
　　霍勒斯鼓动着肚子，“你要在什么样的证据面前才会相信呢？”&lt;br /&gt;
　　我想了想，耸了耸肩。“冒烟的枪。”我说。&lt;br /&gt;
　　霍勒斯的眼睛分开到了极限距离。“什么？”&lt;br /&gt;
　　“我最喜欢的小说类型是谋杀小说，并且我——”&lt;br /&gt;
　　“我对人类乐于阅读谋杀感到震惊。”霍勒斯说。&lt;br /&gt;
　　“不，不是这样。”我说，“你理解错了。我们不是喜欢阅读谋杀，我们喜欢读的是公正——一个罪犯，无论他有多么狡猾，最终逃脱不了法律的惩罚。在一个真正的谋杀案中，最有力的证据就是发现嫌疑犯拿着冒烟的枪——拿着谋杀案的凶器。”
&lt;/blockquote&gt;
那么索耶有没有想过，如果开了上帝外挂，这样一支冒烟的枪还能说明什么问题呢？在现场拿着冒烟的枪就是杀了人？得了吧，那是外挂打怪自动掉出来落到我手里的，我什么都没干，一切都是某个在三次元之外的大能的神所为，你能够完全否认这样的可能性吗？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以此类推，无数你根本无法用自然的手段进行验证的奇怪的事物或逻辑都会一涌而出，诸如“我已经写了作业，但哥斯拉路过的时候把它吃了”，“飞天意面怪创造了上帝，并派他来考验人类的判断力”，“昨晚外星人和吸血鬼打架，导致伦敦大桥倒塌，吸血鬼打赢了之后责令外星人在凌晨把大桥修好了”，以及“我们观察到的所有外太空信息都是某个设计者精心伪造的，实际上只有寥寥数个星球是真实存在的”。强大得过头又天衣无缝的解释，加上无法验证的超自然对象（甚至无需超自然，只要停留在纯粹的对知识一致性的理论分析上而不去检验新的证据，连《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/2300586/&#34;&gt;The
Man From
Earth&lt;/a&gt;》中主角的经历都无法分辨真伪），以及无论如何都可以不断找到我们还未认识的领域宣称都可以由它来解释，结果等于无数立于不败之地的理论模型，没有一个有实际作用（因为那些虽然不够完善却有实际作用的理论都被淘汰了）——这才是最冗余、最不符合剃刀原则的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;索耶将剃刀原则用在了关键的地方，试图说明神创论的合理和精简，甚至于在故事中虚构的“奇迹”发生之前（相当于实证证明，因为作者最大…），被塑造为强无神论科学家的主人公就因此开始动摇。一出代表着两种截然不同世界观的理论激烈碰撞的故事，就这样在作者的失误下（也许应该叫做硬伤？），呈现出了莫名其妙一面倒的状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再来看看另一个不足之处，也是一神论者最容易犯的错误之一：&lt;br /&gt;
混淆了创世者、奇迹创造者和其所信仰的神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;设计和创造了几个星球上的生命的那位创造者，外星人所相信的上帝；&lt;br /&gt;
干预各个星球生物进化和最终只手遮天的那位拯救者，亲眼见到的上帝；&lt;br /&gt;
主人公及其同事不相信的那个上帝、主人公绝望时悄悄祈祷的那个上帝和主人公的妻子等基督徒信奉的那个上帝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它们都是同一个对象吗？不一定吧？只有在最终接触并且交流和证实之后，才能够下这样的结论，否则就只能是假设。主人公并没有任何直接的证据将它们联系起来，他像实验室中的蚂蚁一样，将实验室的设计和建设者、试验的操作者和蚂蚁心中的世界之神混为一谈，至少是毫不批判的默认接受了这一观念。&lt;br /&gt;
在索耶并不对之加以严格区分的文章中，上帝/设计者这一概念的融合成型，自始至终都没有遭遇真正有力的挑战，这又是一个本可以有精彩交锋的看点，可惜局面又一次人为的一边倒了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们知道，有神论者往往在关键时候不讲逻辑或者适时无视逻辑，但索耶的这部小说可是以探讨哲理和终极问题为目标的科幻小说，不是宣教的小册子也不是非科学的宗教题材或荒诞题材文学作品，缺少这种以逻辑为武器，质疑一切的劲头，就想着怎么拉偏架，如何不让人失望？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话又说回来，估计索耶真要走到这一步，小说的标题绝对不会是《计算中的上帝》，而可能是《计算中的创造者》之类的，因为如果真要和基督教意义中的上帝联系上的话，像上帝这样超越时空全知全能至善的存在，需要的证据是无限的，因而是不可能被证明的（索耶想用科幻作为外衣，在幻想出的外星人来访、智慧文明交流、面对绝症和死亡、超新星爆炸、出现神秘干预的情景下，让无神论的和相信达尔文进化论的科学家相信上帝的存在。对宣称“理性是无法证明上帝的”的基督徒来说，这种用理性证明上帝存在的事是不可能成立的，除非他们都疯了）。主人公寻找的那位创造者顶多能被证明是上一个层次的存在，而不是终极的存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文中曾经有提到，坚持进化论的科学家在面对进化论尚无法完全解释的机制和设计论者提出的“非常有力的证据”时的孤芳自赏和傲慢，感到不爽的设计论者认为这是一种迷信和偏见，索耶借主人公的心声说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
　　进化论是一个十九世纪的概念，它是达尔文1859年在他的一本书中提出的，书的全名为《物种起源：自然选择或是物竞天择》。但是我们知道得越多，自然选择本身单独作为一个产生新物种的机制就越发显得不够充分。哪怕我们最成功的，有主观意识的人工选择的尝试，也不能完成制造新物种的任务——所有的狗仍属于犬科。&lt;br /&gt;
　　现在已经是二十一世纪的开端了，为什么就不能将达尔文的理论并入一个更全面的理论中，就像牛顿的理论那样呢？
&lt;/blockquote&gt;
首先，科学理论只是尽量接近现实的一个模型，不会有什么永远完美的解释，只能是越来越接近的理论模型——而达尔文进化论正是目前为止最符合观察到的现象的科学理论，这显然与牛顿力学和相对论、量子力学的关系有本质不同，如果索耶连这一点也看不出来，那么我不仅要怀疑他的生物学水平，连物理学水平也要打个问号了。&lt;br /&gt;
其次，坚持进化论的科学家们的傲慢不是没有理由的。设计论者连剃刀的边缘也无法跨越：其无法证伪或自己都提不出令人信服的检验方法的理论压根就不在科学理论范畴之内，其提出的所谓有力证据要么是被批驳无数次又重新拿出来自夸的老梗（如不可化约的复杂性），要么是就算有希望指出破绽（如原始汤）也无法提出更好的替代理论（因为被剃了），只能等进化论自我完善而无法简单推翻它，但设计论者在遭到进化论者反击的时候似乎从来都不会想象问题出在什么地方，眼里只有对方的“傲慢和迷信”。面对连剃刀都理解错误的创造论者，就像面对至今还对永动机念念不忘、只知道指责其他人思想僵化的民科一样，怎能不让人傲慢一下？&lt;br /&gt;
第三，达尔文进化论自从诞生之后，并非是一成不变的。其根基部分基本保持原样，而上层理论在解释生物学上的新现象时是有新论点的。遗憾的是，设计论者一方面认为进化论僵化保守、没有进步，一方面又误读进化论的上层理论的变化，以为是彻底推翻的革命理论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，看到有人说索耶在小说的前半段提出的质疑进化论的一些想法和证据很好很强大，我就觉得好笑。如果先看到诸如
Phillip Johnson、Michael Behe 、William Dembski
等人宣传神创论/智慧设计论的作品，那么索耶的这部小说不过是拿些老掉牙的材料来做杂烩罢了。如果不是他的文笔和幽默感，这本书我连3星都不会给，我也不知道他除了这2点之外，凭什么认为这是他最好的作品，胜过还未走明显下坡路的《哈利波特与火焰杯》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附：智慧设计论、神创论无敌逻辑之精华&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;∵进化论无法解释某些现象&lt;br /&gt;
∴进化论完全是错的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;∵进化论是错的&lt;br /&gt;
∴智慧设计论/神创论是对的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;∵无法否认智慧设计论/神创论的可能&lt;br /&gt;
∴智慧设计论/神创论是对的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;∵智慧设计论/神创论可以解释一切现象&lt;br /&gt;
∴智慧设计论/神创论是对的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;∵“神秘设计者/上帝创造了一切”是最简单的答案&lt;br /&gt;
∴智慧设计论/神创论是最正确的&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>创造论者的热力学神论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chuangzaolunzhe-de-relixue-shenlun/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Feb 2008 00:24:40 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuangzaolunzhe-de-relixue-shenlun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/&#34;&gt;Yurii&lt;/a&gt; 翻译了 &lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=348&#34;&gt;15 Answers to
Creationist Nonsense&lt;/a&gt;
后，有人在&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=348#comment-1845&#34;&gt;留言&lt;/a&gt;中贴出了
&lt;a href=&#34;http://www.apologeticspress.org/&#34;&gt;Apologetics Press&lt;/a&gt; 的回应文章： &lt;a href=&#34;http://www.apologeticspress.org/articles/2093&#34;&gt;15
Answers to John Rennie and Scientific American’s
Nonsense—Argument&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于文章实在太长，我英文水平有限，只择重点看了一下。除了创造论者老调重弹的“进化论是一种理论假设，不是事实或科学定理”、“不可化约的复杂”、“适者生存是循环论证”等等之外，我还发现了一个无敌强大的论点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apologeticspress.org/modules.php?name=Read&amp;amp;cat=5&amp;amp;itemid=2574&#34;&gt;第9篇回应&lt;/a&gt;的话题是“进化论违反了热力学第二定律”。&lt;br /&gt;
热力学第二定律指出封闭系统的状态是逐渐倾向于无序，熵不断增大。&lt;br /&gt;
创造论者认为，生物由单细胞进化为多细胞等等的进化论观点是违反此定律的。&lt;br /&gt;
进化论者认为，地球本身是一个开放系统，因为有太阳在源源不断的提供外界能量，因此仅适用于封闭系统的热力学第二定律不能否认进化的可能，反对者的前提就是错的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在用无比冗长的语言叙述对方的论点、热力学、熵值甚至时间之箭和自然过程等等的定义，确认双方都同意热力学第二定律的成立之后，文章作者终于提出了他认为看起来对进化论者相当有杀伤力的逻辑：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、因为&lt;strong&gt;宇宙是一个封闭系统&lt;/strong&gt;，所以根据热力学第二定律，在其中发生由简单到复杂的进化是不可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、创造论者一直都在指出，热力学第二定律也适用于开放系统（惊！）。&lt;br /&gt;
进化论者断言地球是开放系统，他们也确认热力学第二定律在地球上是有效的，因为从周围的现象都可以观察到，如能源不断消耗、生物死亡、腐烂无处不在——而地球可是开放系统（实际上除了宇宙之外任何系统都是开放系统）！——所以进化论者实际上认同热力学第二定律也适用于开放系统。&lt;br /&gt;
既然热力学第二定律在开放系统也成立，那么进化论者辩解说“地球是开放系统，所以不能用热力学第二定律否认进化论”是错的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;针对第一点，其实作者&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=350&#34;&gt;要反驳的文章&lt;/a&gt;中已经说得很清楚了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
热力学第二定律容许出现这样的情况——系统中某个部分的熵减少，而其它部分的熵却在增加。
&lt;/blockquote&gt;
因此，虽然宇宙是封闭系统，但作为其中一部分的地球其熵值降低、有序度增加是有可能的——代价是宇宙整体的熵值增加。创造论者却倾向于忽略这其中的差异，认为在封闭系统内部任何一处，熵值永远不可能减小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二点则似乎是作者玩文字游戏把自己给绕进去了。&lt;br /&gt;
“热力学第二定律在地球上是有效的”这句话到底是什么意思？这是断言该定律在地球上&lt;strong&gt;总是有效&lt;/strong&gt;吗？即，在地球上绝对不会出现倾向于有序的、熵值减小的状态变化？所以混杂在一起的白糖和沙子永远不可能分离，生命不可能产生和生长？&lt;br /&gt;
“我们在开放系统中观察到&lt;strong&gt;熵值增加的现象&lt;/strong&gt;”和“&lt;strong&gt;热力学第二定律&lt;/strong&gt;适用于开放系统”是一码事？按照作者的逻辑，“我看到过他戴绿帽子”和“他绝不会戴其他颜色的帽子”是等价命题，或者由前者可以推导出后者？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你赢了！&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/?action=view&amp;amp;current=8M3M820Q3GYGXL74O34H.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/8M3M820Q3GYGXL74O34H.jpg&#34; alt=&#34;Photobucket&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们统统都笑死了…&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>FSTDT</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fstdt/</link>
        <pubDate>Sun, 20 Jan 2008 17:49:07 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fstdt/</guid>
        <description>&lt;p&gt;偶然得知还有 &lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/default.aspx&#34;&gt;Fundies Say the Darndest
Things!&lt;/a&gt;
这样的网站，收集网上的基督教原教旨主义者/基要主义者的无知妄语，并像
&lt;a href=&#34;http://bash.org/&#34;&gt;Quote Database&lt;/a&gt; 一样让用户打分，评出&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/top100.aspx?archive=1&#34;&gt;最
fundie&lt;/a&gt;（来自
fundamentalism/fundamentalist）的话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在看 &lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/top100.aspx?archive=1&#34;&gt;Top 100
Quotes&lt;/a&gt;
的时候真是被这些人的脑残、无知、偏见、歧视、自负、狭隘和狂热深深震撼到了。我怒槽满了，所以要发泄一下，把其中的一些精华翻译出来分享给大家。水平有限翻译得不好或有错误请见谅（真的有许多低级错误的）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the most basic laws in the universe is the Second Law of
Thermodynamics. This states that as time goes by, entropy in an
environment will increase. Evolution argues differently against a law
that is accepted EVERYWHERE BY EVERYONE. Evolution says that we started
out simple, and over time became more complex. That just isn&amp;rsquo;t possible:
UNLESS there is a giant outside source of energy supplying the Earth
with huge amounts of energy. If there were such a source, scientists
would certainly know about it. [emphasis added]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙中最基本的法则之一就是热力学第二定律，它的内容是，随着时间流逝，熵值总是增加的。任何地方任何人都知道进化论与之相悖。进化论声称我们由简单向复杂发展。这是不可能的：除非在地球之外有一个巨大的能量来源向它提供大量能量。如果有这样一个来源，科学家不可能不知道的。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=8255&amp;amp;page=9&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[on the sunject of a Bible printing company]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yes, that is a great company. I bought one of their large print version
(old eyes&amp;hellip; what can I say?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The only thing I don&amp;rsquo;t like about them is they sell foreign language
versions of the KJB. I don&amp;rsquo;t think that&amp;rsquo;s right. We know the only true
translation is the 1600&amp;rsquo;s version in English.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s too risky for anybody to translate that into other languages.
Mistakes can creep in&amp;hellip; and that can lead to heresy. True Christians
should only read English.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[讨论圣经印刷公司的话题]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，那是家很棒的公司。我买了他们的大字号印刷本（老花眼…无奈啊）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯一不喜欢的，就是他们还出售英王钦定本（KJB，King James
Bible，詹姆斯一世钦定版圣经）的其他语言版本。我认为这不对。1600年的英文版本应该是唯一正确的译本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻译成其它语言太危险了。可能产生错误…可能培养出异端。真正的基督徒应该只读英文的。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=28012&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Everyone knows scientists insist on using complex terminology to make it
harder for True Christians to refute their claims.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deoxyribonucleic Acid, for example&amp;hellip; sounds impressive, right? But have
you ever seen what happens if you put something in acid? It dissolves!
If we had all this acid in our cells, we&amp;rsquo;d all dissolve! So much for the
Theory of Evolution, Check MATE!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人都知道科学家就喜欢拿复杂的术语唬人&lt;br /&gt;
比如说脱氧核糖核酸，听上去很震撼是吧？但是你知道把东西丢到酸里面会怎样吗？溶解！如果我们全身的细胞里面都是这种酸（DNA），我们早就溶解了！进化论就此完蛋，将军！&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=31867&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If the Bible is wrong when it tells us it is infallible, then it
contradicts itself. If it contradicts itself, then it is unreliable. If
it is unreliable, then our faith is totally shattered and Christianity
is a lie. You need to seriously reconsider your logic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果圣经是错的，而它又告诉我们它是无误的，这就自相矛盾了。如果自相矛盾，那它就是不可靠的了。如果它不可靠，那我们的信仰就完全崩坏了，基督教就成了谎言。（这是不可能的，所以）你应该好好检查一下自己的逻辑错误。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14484&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The word of God has been in heaven forever. The KJV has always been
there. The so called Hebrew words like Alleluia are English words. The
English did not borrow them from the Hebrew but rather the Hebrew
borrowed them from the English. If the KJV has always been there and is
the original word of God then there is no other conclusion. The same can
be said for any so called Greek words that were borrowed from the Greek
or transliterated. It is a matter of what bias you approach this
particular subject.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝之言将永存于天堂。英王钦定本亦如是。所谓的希伯来语词汇，比如“Alleluia（相当于英语中的‘Halleluja’）”，是英语词汇。不是英语从希伯来语中借用词汇，而是希伯来语借用英语的。唯一正确的结论是，记载上帝原话的英王钦定本乃是永存不朽的。那些所谓的英语从希腊语中借用、引入了词汇的说法，和希伯来语的问题一样，都是因为你们有偏见。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=19917&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbas: What would you say to the man who says that his thought life is
private and doesn&amp;rsquo;t affect anyone else?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fred: Well, I would say that&amp;rsquo;s crazy. There&amp;rsquo;s nothing in the Bible that
would lead us to believe that. Christ would never agree with that. I
know that some of the times when I was right in the very act of looking
at, not pornography, but lingerie ads or some of those things, my wife
would run down the stairs because she had just had a dream where she&amp;rsquo;s
being chased by Satan and she couldn&amp;rsquo;t find me in the dream to protect
her. I really think that the effects of my sin were causing my
protection to be taken off of her.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿巴斯：那人说他的思考是属于个人的事情，不影响其他任何人，你怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗雷德：嗯，我要说这种想法是疯狂的。圣经中没有地方教导我们要相信这种观点。基督也绝不会同意这种想法。有几次我正在看内衣广告之类的，连色情都算不上的东西，我的妻子会冲下楼，说她刚刚做了个噩梦，撒旦在梦中追赶她而她找不到我的保护。我真的认为是我的原罪导致她失去了我的保护。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33558&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marriage entitles sexual relations biblically. If the WIFE resists there
could be PHYSICAL ABUSE CHARGES (yesterday), but not RAPE biblically
because her body is NOT her own after marriage, but the husbands.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s like saying you just STOLE something from a store that you
legally had paid for in full.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logic to the contrary is also proof that America has been feminized,
sad, but true. Repent ye double minded.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;婚姻赋予性关系合乎圣经意义的权利。如果发生性关系时妻子有抗拒，可算作是性虐待，但按圣经的意思不算是强奸，因为结婚之后，她的身体不再属于她自己，而是她的丈夫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（如果算强奸的话，）这就好像说，你在合法付费之后，从商店里面“偷”了什么东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种矛盾的逻辑证明美国人已经女性化了，真悲哀，但这是事实。为你们的思想动摇忏悔吧。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33651&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What do the other human persons here think ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No doubt someone will object, saying something obviously ridiculous
like, but atheists are persons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But clearly this is mistaken because anybody without a well developed
belief in God is obviously not a full human person.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What could be more obvious than that ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How many full human persons do you know without a well developed belief
in God. Obviously none, because if they were full human person they
would have a well developed belief in God.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now some people might object to killing atheists for there (and
obviously it is there and not thier as they are not whos but whats )
organs but think of all the full human persons that would benifit from
the organs and the medical research that could be done on these
non-persons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How could anybody object, they are not human persons and if you think we
should not kill them then that is just because of out dated ideas and
because they must really just want people to suffer. For shame on you !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So what do people think ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Should we kill these atheist human non-persons for the benifit of fully
human persons ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里其他的人都是怎么想的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无疑有的人会提出抗议，说些明显很荒谬的事情，比如无神论者算是人类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这明明是错误的，因为任何对上帝没有成熟信仰的人，明显都不能算是人格健全的人类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有比这更明显的事情吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们看到过多少对上帝没有成熟信仰又有完整人格的人类？显然一个也没有，因为如果他们人格健全的话，就应该已经对上帝有成熟的信仰了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在也许有人反对为了获取无神论者的器官而杀死它们（显然应该是“它们”而不是“他们”，正如应该问是“何物”而非“谁人”），但请想想，利用这些非人类的器官，利用它们进行医学研究，可以造福所有的人格健全的人类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁能够反对说它们不是人类？或者，你认为仅凭他们那些过时的想法和执意要让人遭受痛苦折磨的行为，我们还不应杀死他们？真为你感到羞愧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，大家怎么想？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是否应该为了有完整人格的真正人类而杀死这些非人类的无神论者？&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=21813&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In my opinion, if an animal in the wild like a swan is caught being gay
it should be shot on sight, disinfected, and used to feed the poor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，如果发现野生动物（比如天鹅）是同性恋，应该马上毙掉，消毒，然后施舍给穷人。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=17251&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Carl Sagan died after three bone marrow transplants failed to restore
his body’s ability to make blood sufficient to sustain life on earth].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Campus Preacher noted: God even had mercy on poor old Carl Pagan. He
gave him bone cancer and time to think about it. It obviously didn’t
work. Therefore we must conclude, that geniuses like Carl Pagan and
others can (Richard Dawkins probably will) and do and did go to Hell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Is Evolution v. Creation an issue in Hell?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On that subject. It looks like to me God also had mercy on Steven
Hawking. God allowed/gave him ALS when he was 21 to get his attention.
It didn’t work. Looks like Hawking will go to to Hell too.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[卡尔·萨根在三次骨髓移植手术失败后，因为失去造血机能而逝世]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CampusPreacher：上帝对可怜的老萨根够仁慈了。带给他骨癌，还留时间给他去反思。这显然是无效的。因此我们必须说，即使是卡尔·萨根或其他这样的天才（以后可能包括理查德·道金斯）都会下地狱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进化论和神创论的争论在地狱中会是问题吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这一点上，对我来说，上帝也向史蒂芬·霍金展现了仁慈。从21岁开始，上帝就用
ALS（Amyotrophic Lateral
Sclerosis，肌萎缩侧索硬化症）给他提醒。这没有奏效。看来霍金也会下地狱。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33633&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[&amp;ldquo;When you or your family members go to the doctor, do you get
antibiotics developed to treat drug-resistant bacteria, or do you insist
that because evolution doesn&amp;rsquo;t exist you should be just fine with the
drugs from twenty years ago?&amp;rdquo;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frankly, I would never take an antibiotic; there are far safer and more
effective treatments, but all that aside, nothing that you mention above
has the slightest connection to evolution. You are propagandising by
attempting to mix evolutionism with biochemistry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[当你或你的家人去看病的时候，你是使用新的抗生素对付抗药细菌，还是坚持说因为进化不存在，所以使用20年前的药物也挺好？]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坦率的说，我绝不会使用抗生素；还有更安全和有效的疗法，不过撇开这些不谈，你上面所说的根本和进化论没关系嘛。你把进化论和生物化学搞混了。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33556&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Masturbation can sometimes be wrong and it can sometimes not. If you
masturbate thinking about how pretty the flowers are and how you want a
puppy, essentially that&amp;rsquo;s not wrong. But most times, that is not the
case. I believe that when one masturbates a high percentage of the time
they are fantasizing about a sexual partner therefore making
masturbation lust. Lust, as the Bible states, is a sin. But masturbation
is something that people in general should stay away from because it&amp;rsquo;s
hard not to lust whilst doing it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手淫有时是不对的，有时候就还好。如果手淫的时候你想象的是美丽的花朵，或者是想要可爱的小动物，本质上说这不算错。但大多数时候事情不是这样的。我相信大部分人手淫的时候都是有一个性幻想对象的，这让手淫显得淫荡。而淫荡，在圣经中，是一种原罪。总的来说，人们应该尽量避免手淫，因为很难不同时陷入淫荡的原罪。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33642&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gravity: Doesn&amp;rsquo;t exist. If items of mass had any impact of others, then
mountains should have people orbiting them. Or the space shuttle in
space should have the astronauts orbiting it. Of course, that&amp;rsquo;s just the
tip of the gravity myth. Think about it. Scientists want us to believe
that the sun has a gravitation pull strong enough to keep a planet like
neptune or pluto in orbit, but then it&amp;rsquo;s not strong enough to keep the
moon in orbit? Why is that? What I believe is going on here is this:
These objects in space have yet to receive mans touch, and thus have no
sin to weigh them down. This isn&amp;rsquo;t the case for earth, where we see the
impact of transfered sin to material objects. The more sin, the heavier
something is.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重力：那是不存在的。如果有质量的物体对其他物体都有影响，那么人应该会绕山运动。或者宇航员应该会围绕航天飞机飞行。当然，这只是戳穿重力神话的小证据。想想吧。科学家想要我们相信，太阳的重力大到足够让海王星和冥王星围绕它飞行，可同样的重力却不足以让月球进入轨道？那是为什么？我所相信的是这样的：这些太空中的天体还没有被人类触摸过，因此没有传递原罪给它们，所以不会堕落。这和地球上的情况不同，传递原罪给地球上的物质实体，我们可以看见其影响。原罪越多，物体就越重。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=21411&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I often debate with evolutionists because I believe that they are narrow
mindedly and dogmatically accepting evolution without questioning it. I
don&amp;rsquo;t really care how God did what He did. I know He did it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我经常和进化论者争辩，因为我认为他们思想狭隘，盲从进化论的教条而从不质疑。我从不关心上帝是怎么做到他所做的事的。我就是知道他做了。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14209&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;several million years for a monkey to turn into a man. oh wait thats
right. monkeys dont live several million years.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数百万年之前，一只猴子进化成为人类。哦等等，对了，猴子才不会活数百万年呢。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=10987&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If your original Hebrew disagrees with my original King James &amp;mdash; your
original Hebrew is wrong. If your original Hebrew agrees with my
original King James, your original Hebrew is right.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你的原版希伯来语（圣经）和我的原版英王詹姆士（一世圣经）不一致——你的原版希伯来语（圣经）就是错的。如果你的原版希伯来语（圣经）和我的原版英王詹姆士（一世圣经）一致，你的原版希伯来语（圣经）就是对的。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=13173&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Just like what Nazi Germany did to the Jews, so liberal America is now
doing to the evangelical Christians. It&amp;rsquo;s no different. It is the same
thing. It is happening all over again. It is the Democratic Congress,
the liberal-based media and the homosexuals who want to destroy the
Christians. Wholesale abuse and discrimination and the worst bigotry
directed toward any group in America today. More terrible than anything
suffered by any minority in history.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像纳粹德国对付犹太人的那样，自由主义美国也在对付福音派基督徒了。两者没有区别。根本是一回事。它一直不断发生。民主党的国会，自由主义的媒体，想要摧毁基督教的同性恋者都是凶手。大规模的虐待、歧视和最糟糕的偏见现在被引向了美国的任何团体。比历史上任何少数派遭受的苦难都要可怕。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=30980&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To say the Bible was written by men and may contain inaccuracies
completely contradicts the word of the Bible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说圣经是人类写的并且有误，这完全和圣经的文字相悖嘛。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=33069&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A woman for president is a bad idea. Hillary for president is even
worse. Do you think America never had a woman for president by
coincidence?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[You can transfer that logic to black people, seeing as there&amp;rsquo;s been no
black presidents - Anyway it&amp;rsquo;s incredibly insensitive, stupid and
unbased.]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As stupid as you think it sounds I totally agree. Blacks should not ever
be in positions of power. They should be suppressed back in to slavery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让女人当总统是个坏主意。让希拉里当总统就更差了。你有没有想过，美国刚好从来没有女人当过总统？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[那你也可以把这个逻辑用在黑人身上，因为也从来没有过黑人总统——反正这是个特没分寸、愚蠢又毫无根据的逻辑]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你觉得愚蠢的，我倒完全同意。黑人永远也不能掌握权力。他们应该被赶回到奴隶制时代的地位。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=28342&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apes are just creatures twisted by Satan to mock Jesus by giving
EVILolition credibility. Further more they are naturally lust crazed for
human women. Since they are not natural creatures they should be
exterminated forthwith as the tools of evil they are.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猿猴是撒旦造出来用以支持进化论、嘲弄上帝的物种。而且他们天生就对人类的女色着迷。它们不是自然物种，所以应该当作罪恶的工具给消灭掉。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=27831&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jesus is not a Jew. Jesus was Jewish.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;耶稣不是犹太人。耶稣是犹太教徒。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=17185&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The only thing a kid will learn in an American public school is that
homosexuality is good, and America is bad. There is no way, under any
considerations, circumstances, or conditions, that my kid will attend
one of our leftist public brain laundries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小孩子在美国的公共学校能够学到的唯一一件事就是，同性恋是好的而美国是坏的。要我的孩子接受左翼的公开洗脑？无论如何都没门！&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14448&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muslims countries aren’t as interested in ID because they don’t need to
deal with nearly as much atheist scum evolutionists with their evolving
mind tricks. All our liberties are allowing the atheists here to destroy
our society. George H.W. Bush was intelligent and thoughtful enough to
say that atheists shouldn’t really be citizens. Maybe his son will have
the intelligence to make a similar point, maybe in his next state of the
union adress outlaw evolution. He wouldn’t need to say much, simply
something like “every evolutionist is now an enemy of the Republic,” and
then explain why. The muslim countries know how to deal with these
people(one of the rare things they do right). Why can’t we follow their
lead?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;穆斯林国家对 ID（Intelligent
Design，智慧设计论）没有兴趣，因为他们无须去对付这么多无神论的进化论者渣滓的层出不穷的鬼把戏。我们给了无神论者太多自由来破坏我们的社会。睿智无比的乔治
H.W.
布什说无神论者实在不算是公民。也许他儿子也有同样的智慧来得出这样的观点，也许在他当政期间可以宣布进化论非法。他不需要说太多，简简单单如“如今每个进化论者都是共和国的敌人”，然后解释为什么。穆斯林国家知道怎么解决这些家伙（少数他们做得很对的事情之一）。为什么我们就不能学学呢？&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=18893&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Sorry but scientists have just shown that mice DNA is more similar to
humans than human DNA. So would evolutionists then declare that humans
came from mice? Probably. That&amp;rsquo;s because most people can&amp;rsquo;t think for
themselves and are confused about reality. That&amp;rsquo;s why they believe
anything scientists say.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对不起，科学家刚刚揭示老鼠的 DNA 比人类的 DNA 更接近人类的
DNA。那么进化论者接下来会声称人类从老鼠进化而来？可能吧。那是因为大部分人不会独立思考，被现实弄得晕头转向。那就是为什么他们相信科学家所说的任何事情。”&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=19200&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;all the evolutionists, tell me something. i know how the big bang &amp;ldquo;has
happened, but tell me, wouldnt an explosion, especially one that size,
take away life instead of allow it? think about it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ex: the a-bomb, the h-bomb, grenades, cannon balls (when fired from a
cannon of course), mines, rocket launchers, and anything and everything
in between. they all have taken lives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有的进化论者，给我说说。我知道“大爆炸”曾经发生，但告诉我，一个爆炸——尤其是那么大的——是会夺走还是留存生命？想想吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试验过的：原子弹、氢弹、手雷、炮弹（当然是大炮发射的）、地雷、火箭弹以及所有同类。它们都会夺去生命。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14197&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Of-course religious people do bad things sometimes. But at least their
religion forces them to acknowledge within themselves the evil they do.
Atheists have no such guidance. They are just like psychopaths! Cold,
mechanical, soul-dead!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，信仰宗教的人有时也会做坏事。但至少他们的宗教让他们承认内心的魔鬼。无神论者就没有这样的引导。他们像精神病患者！冷血、机械、灵魂枯死！&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=16606&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[This is from a comic that is geared towards teens. This is from the
comic on Evolution]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Don&amp;rsquo;t you know that evolution is basically a racist concept? Some
evolutionists still teach that white people evolved from &amp;ldquo;negroes&amp;rdquo; who
evolved from apes&amp;ndash; Meaning &amp;ldquo;white people are more evolved!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[这是来自于少年漫画。关于进化论的。]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你不知道进化论基本上是种族主义的概念吗？一些进化论者仍然教授：白人从黑人进化而来，黑人从猿猴进化而来。——也就是说，“白人进化得更加完全！”&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=18828&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Satan loves homosexuals.. And will usually set them up with good careers
in something Satan is in control of i.e.. Entertainment.. any form of
the Media.. Satan wants them to grow.. The more homosexuals there are
the more souls Satan gets to join in a Furnace of Fire..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;撒旦喜欢同性恋者……通常会让他们在撒旦控制的领域得到好的工作……比如说娱乐业……任何形式的媒体业……撒旦希望他们不断发展……同性恋越多，撒旦就能往熔炉中投入更多的灵魂……&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.fstdt.com/fundies/comments.aspx?q=14586&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：在宿遗群里面请教翻译问题的时候，大家显然很有兴致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如这一段：&lt;br /&gt;
How could anybody object, they are not human persons and if you think we
should not kill them then that is just because of out dated ideas and
because they must really just want people to suffer. For shame on you !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猫行翻译为：有谁能反对，他们根本不能算人类，或者你认为仅仅凭他们那些老掉牙的想法和一心一意要让人痛苦折磨的行为，我们不能kill他们？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白衣建议翻译为：或者你认为就凭他们那些老掉牙的想法和一心一意要让人痛苦折磨的行为，我们不应该kill他们？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战士的版本是：&lt;br /&gt;
怎会有人反对，他们并非人类，&lt;br /&gt;
过时观念一堆，执念让人受罪，&lt;br /&gt;
是杀是剐难为？为你感到羞愧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白衣的终版是：&lt;br /&gt;
所思俱陈腐,执拗使人苦,&lt;br /&gt;
谁人言反对?其类非我族.&lt;br /&gt;
杀伐尚难决?羞惭窃为汝.&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>评《沙漠蚯蚓》、《科学≠魔法》——兼谈科幻小说与现实中的科学</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ping-shamo-qiuyin-kexue-mofa/</link>
        <pubDate>Sun, 07 Oct 2007 16:41:04 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ping-shamo-qiuyin-kexue-mofa/</guid>
        <description>&lt;p&gt;王晋康在其几年前的《生死平衡》和后来的解释中表达了这样的几个观点：&lt;br /&gt;
现代医学的道路有问题，是在加速病毒的进化；救死扶伤的人道主义会干扰甚至斩断人类的自然进化之路；病毒世界是一种动态平衡，人类不应该打破这种平衡。&lt;br /&gt;
这几篇文章发表后引起的争论这里我就不多介绍了，请自行
google。总之，其对现代医学、达尔文进化论等的认识是存在很大的错误的。&lt;br /&gt;
（郑军认为王晋康&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_4c61c66301000b2p.html&#34;&gt;“有着某种科学主义倾向”，“集中在对‘达尔文医学’的信奉上”&lt;/a&gt;，真是一件让人尴尬的事情，因为“信奉者”自己所持的知识是错误的。）&lt;br /&gt;
从今年《&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/ping_gaoshangde_daijia/&#34;&gt;高尚的代价&lt;/a&gt;》一文也可以看出，王晋康对达尔文进化论的认识确实是一知半解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而10月份《科幻世界》上的《沙漠蚯蚓》一文更进一步地暴露了王晋康的错误认知，且看该文的最后一段：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
这些低级的、无自主意识的、浑浑噩噩的硅基生命当然意识不到面临的危险，更不会有哪一个突然惊醒，振臂高呼，奋起反抗——但人类对“意识”这个概念的理解其实太狭隘，太浅薄，太自以为是了。所有生物，包括最低等的生物，其进化都是随机的，没有目的，没有既定的方向，但众多的生物数量加上漫长的进化时光，最终能让随机变异沿着“适应环境”的方向前进，使猎豹跑得更快，使老鹰的目光更锐利，使跳蚤的弹跳力更强，使人类的大脑皮层沟回更深……就像是各物种都有一个智慧的“种族之神”，在冥冥中为种群指引着正确的进化方向。群体的无意识，经过“数量”和“时间”的累积和倍乘，就产生了奇异的质变，变成了无影无形的种群智慧。它与人类最珍视的个人智慧虽然不在同一层面、不在同一维度，无法做横向比较，但大致的效果是一样的。&lt;br /&gt;
现在，在这些浑浑噩噩的沙虫之上，它的“种族之神”已经被疼痛惊醒，感觉到它的大量子民（细胞）在非正常死亡。它知道自己到了生死关头，应该迅速变异以求生存，于是，它冷静地揣摩着形势，思考着，开始规划正确的进化方向……
&lt;/blockquote&gt;
首先，作者明确地提到“进化是随机的，没有目的，没有既定的方向”，但看上去这种认识更像是照本宣科，他并没有真的理解什么才是“随机”的。&lt;br /&gt;
一个最终指引着“正确”的进化方向的种群智慧正是对“随机”的否定，这和该文是否是幻想无关，这种说法直接就表现出了达尔文理论中“进化”的误解，也表现出了作者自己的自然界平衡理论的错误。如果随机变异（在达尔文进化论中，是经过自然选择之后）是沿着“适应环境”的方向前进，那么在环境变化之前，不存在一个所谓在未来“正确”的进化方向，而环境变化之后的“进化”——物种体力和智力的进步，是自然选择筛选的结果，并非来自一个不同维度智慧的“指引”，把“&lt;strong&gt;看似&lt;/strong&gt;”随机的变异组织成为有方向的进化。&lt;br /&gt;
“看似”一词正是问题的关键，这是作者暗含的、没有明确表述的观点，其实是对达尔文进化论的暗中背叛：要么否认随机变异，要么否认自然选择。&lt;br /&gt;
当然，达尔文进化论未必是永恒的真理，只是目前的生物学探索和知识所及，并未出现比达尔文进化论更加成功地解释生物进化的科学理论，而且，被看作信奉达尔文进化论的王晋康，其想法竟会违背进化论的基本观点，同时还以进化论作为其想法的基础，这实在是匪夷所思。我想，王晋康并未正确理解进化论应该是最合理的解释了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，数量加上时间让变异的性质有了改变，这是一种典型的与还原论对立的整体论/突现论观点。&lt;br /&gt;
我不敢说还原论是绝对正确的，因为突现论的某些表述确实有道理，如“当有机体的层次逐渐升高时，突现的新概念务必要根据所在层次的情形来理解”（Steven
Weinerg，《仰望苍穹》第2章），如果我们真的弄清楚了这句话中的“有机体”、“层次”、“升高”等词语的准确含义的话。但作者的表述显然与达尔文进化论、与目前生物学的知识不符。你可以认为这是科幻的成分，所以不必钻牛角尖，但我觉得问题不这么简单，后面会再提到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，作者的用科幻小说指导科学发展与实践的“先知情节”继续膨胀。&lt;br /&gt;
故事中主人公用写科幻小说的方式警告自己的学生，要他中止工程并及早剿灭沙虫，防止人类和整个生物圈被硅基生命吞噬毁灭，让人讶异。科学项目的启动和停止需要的是有证据、数据和逻辑的风险评估，如果几篇“为人类的未来忧心忡忡”的科幻小说能够起作用的话，那么在从来都不缺少忧国忧民忧天下的杞人的世界里，怕是什么事情也不要做了，坐等种群之神小宇宙爆发好了。&lt;br /&gt;
一直觉得某些读、写科幻小说的人有一种不正常的心态，就是把科幻小说主要地看成了预言未来科学、技术、社会发展和预警危险的东西，甚至可以指导科学实践。不可否认某些科幻小说确实有这样的表现，但就像1000多人同时掷10轮硬币结果发现有人连续10次都是正面一样（或者
FM
成功地预言了某位天才少年的崛起），这并非是多么神奇的表现，我们要看到还有无数的科幻小说谈论的其实是永远都不会成为现实的东西。让科幻小说承担预言未来和指导未来的责任，太沉重，也没有多好的效果。&lt;br /&gt;
而从“生死平衡”事件中王晋康混淆科幻与科学实践的界限，到这篇小说中将笔下的主人公塑造成为在忧虑驱动下、在没有有说服力的证明的情况下、以幻想的形式发出先知预言的角色，可以看出他恰恰就是有这样的心态。&lt;br /&gt;
当然，读者也可以说我是在毫无根据地妄自揣度，但前后联系一下，还是可以找出一致性的，并非完全不靠谱吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本期的《科幻世界》上还有特德·姜的一篇《科学≠魔法》，一看标题就知道是从阿瑟·C·克拉克的那句“充分创新的科技与魔法无异”以及对其的误读谈起。姜的观点归纳起来就是，“魔法的实施因人而异…科学是可复制的，在同样的条件下，任何人在任何地方都可以得到同样的结果”，对科幻小说来说，则是“在科幻小说中，世间万物运行的规律不会因人而异”。&lt;br /&gt;
我可不觉这说到了点子上，客观性不是科学和魔法唯一的和主要的区别，甚至也未必就是科学必然具备的属性（量子力学中好像就有过对客观性的争论）。&lt;br /&gt;
而就科幻小说而言，客观性也不是最重要的一点（魔法的设定完全可以是可重复的，不因人而异的），作者幻想的成分当然可以与奇幻、玄幻小说一样天马行空，但非幻想的基础部分必须以真实世界的科学定律为准，如有偏差，要么补充说明这是作者设定的差异，要么是已经被科幻创作者共同接受的幻想成分（如反重力、反物质飞船，虫洞、超光速旅行等等），要么应被视为硬伤；而其它类型的幻想小说虽然也会遵循某套看上去十分严谨的背景标准，但这个标准与现实的科学无关。这才是科幻与其他幻想小说的本质区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到《沙漠蚯蚓》的话题上来，王晋康幻想了一个近未来的科学改造工程，幻想了人物和故事，幻想了硅基生命和人类未来的命运，幻想了他可能非常得意的“种群之神”概念（虽然我觉得很老套，至少比“盖亚母亲”差远了），但他所借用的进化论观点不是幻想，不是要批判反对的对象，是他用来阐明“不同维度智慧”的基础之一，不幸的是，他对要引用的理论的认识是错误的，这个不是整篇文章幻想部分的基础，要么和他的幻想是矛盾的，要么与现实的科学认知是相悖的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，很有可能出现的情况是，在一个不太了解达尔文进化论的读者看来，王晋康的错误认知既然作为这篇科幻小说的非幻想部分出现，那么便是“正确的”，“与现实中的科学”一致的，于是错误的认知可能继续被传播和放大，被更多的分不清楚科幻与现实界限的幻想者拿来胡乱“指导”现实了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>从一封垃圾邮件聊起</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/cong-yifeng-lajiyoujian-liaoqi/</link>
        <pubDate>Mon, 21 May 2007 15:21:43 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/cong-yifeng-lajiyoujian-liaoqi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到 &lt;a href=&#34;http://www.donews.net/tinyfool/&#34;&gt;Tinyfool&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.tinydust.net/jsjy/sxl/2007/05/blog-post_20.html&#34;&gt;从垃圾信聊起&lt;/a&gt;，正好今天临近下班的时候，我看到一封有意思的垃圾信，也来聊一聊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在 TiddlyWiki
的群组邮件中出现了一封神创论者发送的维护神创论和批驳达尔文进化论的邮件，内容蛮欢乐的，所以抽几条出来玩玩：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“6. Universe moving towards entropy (or heat death).”&lt;br /&gt;
神创论者都是物理学不及格吗？到现在还错误的使用热力学第二定律。&lt;br /&gt;
背景：神创论认为，根据热力学第二定律，熵总是增加的，因此自然界不可能出现由简单到复杂的进化，生命也就不可能不是神创的。可是他们根本就没看清楚，或者没打算看清楚，热力学第二定律成立的条件有“封闭的系统”这几个字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“All humans seem to have descended from this &amp;ldquo;Eve&amp;rdquo; and her male partner.
This idea supports the Bible.”&lt;br /&gt;
我记得partner复数形式是要加s的嘛。&lt;br /&gt;
背景：通过对线粒体遗传的研究，科学家发现人类可能都是某位非洲女性的后代（具体情况请自行
google，我已经不记得原始出处的书名了）。但线粒体的遗传线索好像和男性无关，因为精子中的线粒体很少，受精后就被榨干踹飞，不会留给新生儿。于是从线粒体遗传的线索出发，无法确定存在一个“非洲亚当”。而神创论者看到夏娃，就认为有一个对应的亚当，然后就说这个科学结论是支持圣经的观点的，但是他们真的考虑到多个亚当配一个夏娃的情况吗？何况，“非洲夏娃”也不是当时唯一的女性，这和圣经还是有很大区别的吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“True scientists trust in the Creator of the Universe. Examples: Newton,
Pasteur, Linnaeus, Faraday, Pascal, Kelvin, Maxwell, Kepler, etc.”&lt;br /&gt;
终于放过了爱因斯坦，不容易啊。&lt;br /&gt;
背景：基督徒喜欢拿爱因斯坦谈到上帝的几句话说爱因斯坦也信奉基督教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mutations are harmful, deadly, and destructive to genetic codes.
Example: Cancer.”&lt;br /&gt;
核电站会给周边地区带来毁灭性的灾难，比如切尔诺贝利。&lt;br /&gt;
背景：神创论者认为基因变异是有害的，从不考虑概率虽小，但是不无可能的有益变异和没有负面影响的变异，举例也用癌症来吓唬人，顺着这个逻辑下去，核电站不用建设也就罢了，是不是汽车也不能开了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Carbon-14 production rate exceeds decay by 30%. Thus, Earth&amp;rsquo;s
atmosphere is less than 30,000 years old.”&lt;br /&gt;
谁说用碳-14测定地球年龄了？XD&lt;br /&gt;
背景：碳-14同位素经常用于测定化石的年代，但是由于其半衰期不够长，所以用同位素衰变来测定地球年龄一般采用其他元素，如铀、钍的同位素衰变成铅的同位素等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“10. A Theory: the Earth is near the center of the Universe. This idea
supports the Bible.”&lt;br /&gt;
原来改成near就行了么？XD&lt;br /&gt;
背景：“地球中心论”应该不用再介绍了吧，如今在句子中增加一个“near”，这么一改就可以支持圣经了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“9. Saturn has three rings. They have been set in place.”&lt;br /&gt;
原来脑残星人的天文学知识如此发达，难怪可以入侵蓝星。&lt;br /&gt;
背景：神创论者认为土星的三个光环是很神奇的存在，只有神的创造才能够解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“About the atheist&amp;rsquo;s &amp;ldquo;Invisible Pink Unicorn:&amp;rdquo; if she did not create the
Universe, then it is not important to me if she exists or not.”&lt;br /&gt;
所以FSM必然存在且创造了世界。&lt;br /&gt;
背景：关于飞天意面怪，Flying Spaghetti Monster，FSM
的介绍，请看我以前的文章《&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/zhihuishejilun_de_zhenglun/&#34;&gt;智慧设计论的争论&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“If you accuse me of &amp;ldquo;lying, hypocrisy, etc.,&amp;rdquo; I&amp;rsquo;m not affected with
your accusations. The Lord knows my intentions.”&lt;br /&gt;
这就是传说中的死猪不怕开水烫，挖坑闭眼夹裤裆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神创论者的垃圾邮件总是比其它的spam有更多乐趣啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外还有这么一句对其他基督徒说的：&lt;br /&gt;
“Don&amp;rsquo;t waste your time with those who don&amp;rsquo;t want to trust in God. It is
enough that we warn them only ONCE. If they refuse to repent, it&amp;rsquo;s
because the Lord did not transform their &amp;ldquo;hearts.&amp;ldquo;”&lt;br /&gt;
所以如果你是个神创论者，又觉得本篇文章不爽，大可以不用浪费时间了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来上面这些话是发布在 Twitter 的，可是今天 Twitter
机器人生病，回家一看，都没有发布成功。好在 Gmail Chats
记录中皆一一记录在案，真是万岁！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：Gmail 的空间使用率数字换成了蓝色的图示，什么时候变的？难道我火星了？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>怀疑论、后现代主义和剃刀</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/huaiyilun-houxiandaizhuyi-he-tidao/</link>
        <pubDate>Sun, 16 Apr 2006 08:59:27 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/huaiyilun-houxiandaizhuyi-he-tidao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;本来写了不少东西，回头一看觉得太罗嗦了，要是和羽毛乱飞兄都这么没节制地发散话题，估计都可以写一本书了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天换个思路重写一遍，尽量长话短说，不去理会关系不大的分支，说得太跳跃、抽象、没有什么事例佐证就不要怪我，呵呵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;羽毛乱飞兄在
&lt;a href=&#34;http://blog.donews.com/kaiyao/archive/2006/03/17/773674.aspx&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;
和[](&lt;a href=&#34;http://forum.ccim.org/viewthread.php?tid=503)论坛的答复。&#34;&gt;http://forum.ccim.org/viewthread.php?tid=503)论坛的答复。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，怀疑论者不等于彻底的悲观主义者。我本来为这个写了一大堆文字，不过那是以后文章的内容了，这次我只想说，这样的论断，就好像一些基督徒喜欢把无神论者等同于因为没有信仰没有约束而道德败坏的人，就好像一些无神论者把基督徒等同于神棍、骗子，就好像一些基督徒把同性恋者看作是犯错误的人，就好像一些基督徒把达尔文进化论等同于纳粹主义种族论。当你知道一个人的观点或者原则的时候，就必定能够代替他作出推断，然后根据这个推断来评价这个人吗？其中的错误不用我多费唇舌吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，我不明白这次讨论很多的分歧为什么要和后现代主义扯上关系，在我看来，想求助于后现代主义的辩论者都有逃回一个不会胜利也保证不会失败的堡垒的倾向。尽管后现代主义者喜欢声称后现代主义是为了“对话”，但实际上这只会导向一个没有结果的对话，因为更多的人只想着用它来消解对话的基础，然后装出一副认真对话的架式。&lt;br /&gt;
何况后现代主义也是一种与基督教有冲突的思想，随便拿过来用恐怕不太合适。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人可能会质疑像我这样一个自称是怀疑论者的人为什么会具有基于无神论者的观念，按照后现代主义观点，我这大概叫做禁锢在科学主义和自然主义的范式当中，按照羽毛乱飞兄的说法，是因为后天首先接受了无神论的教育。但实际上这样的观点并不是无神论者独有，原因是我们是从一个并不必然存在神的生活中形成这样的观点，它是如此的自然，神的存在往往是如此的画蛇添足，以至于怀疑论者、有神论者同样也会无意识地使用这样的观点，而这样的观点又和各自的观念混杂在一起了。如果非要严格地辨析的话，我认为后现代主义者或者一些有神论者不要指望别人能够理解他所说的话了，连向上司解释上班为什么会迟到都可以在不同的世界观中有截然不同的表述呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个自然而然的世界观念不是因为无神论而存在的，为了和无神论划清界限，与后天的教育扯到一起纯粹是以偏概全。后天教育是原因之一吗？当然可能是，但但凡有分歧就往这个上面靠，难道不是受后现代主义自以为是的武断作风的影响吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，对怀疑论者来说，在理论上草率地接受无神论显然是没水准的，只不过在生活中，妥协是必要的，这大概就是“信仰”和“相信”的区别。我可以暂时－－这个暂时甚至可以是一生的时间－－“相信”我看到的是真实存在的月亮，吃下去的不是虚幻的食物，与我交流的不是纯粹的幻象，否则我会发疯或者陷入极端的悲观绝望，但我仍然能够在理论上怀疑其存在的真实性，拒绝那些妄谈绝对和永恒真理的理论，只因那不是我的“信仰”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，在一个已经不可能剃掉某个实体的世界观中，奥卡姆剃刀确实是没有用的，这就像基督徒为“上帝不能造出一块他举不起的石头”进行的辩解一样。剃刀当然不会强行入侵每个人的世界把多余的东西统统剃掉，但当不同的观念相互冲突，事关公共领域中的实践问题时，如果响应每种观念的要求赋予其免于接受剃刀检验的权利，那么剃刀就没有必要存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么时候是站在只属于基督徒自己的世界中，什么时候已经跳出了基督徒的世界说话，好像经常有人分不清。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，我已经说过了设计论的可检验性站不住脚。在缺少交互的情况下，利用数学工具判断是否存在一个高等智慧生命，是不现实的。目前设计论者自以为能够下这种结论的原因，无非是来自于我们自己这个世界中的经验，这种经验在处理一个可能超越我们水准之上的材料时是没有作用的。如果非要把这种理论称作是可行的理论，甚至已经在论述中开始应用了，那也就不能够怪别人不承认它是“科学的理论”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五，我从没有认为“自然科学手段不灵的地方，就是对人而言毫无意义，可以忽略的地方。”&lt;br /&gt;
参看第一条第一段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他：&lt;br /&gt;
“文科傻妞”这种说法是怎么扯进来的？咱们的讨论已经够冗长了，不要制造带来更多混乱的话题了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说FSM引出来的笑话实是进化论自己的笑话，那么我得承认这位仁兄的品位真是独特，连说话也这么幽默。我现在才知道原来《Team
America》是用来嘲笑《South Park》的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“本体上先设了随机与偶然”这种说法倒是第一次看见，希望能够多解释一下。“本体”指的是什么，“先设”指的是什么，“随机”是指什么的随机，不明确的地方太多，据我所知，进化论中的随机是不可以一概而论的。&lt;br /&gt;
按我的理解，是不是根据这个理由，“本体上先设了存在、必然和稳定”的理论也是有问题的？还有，“物理学范畴内引力定律”之外的部分呢，像量子力学这种大逆不道的理论，是不是也要无视？－－哦，我忘了，后现代主义者还要靠量子力学容易理解错误的专业术语唬弄大众呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去找&lt;a href=&#34;http://blog.donews.com/kaiyao/&#34;&gt;羽毛乱飞兄的 blog&lt;/a&gt; 发 trackback
时才发现他已经停止使用这个 ID 和停止更新
blog…看来我的反应确实太迟钝了，显得自己很不厚道啊 (-_-#)&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>进化论、设计论之争与奥卡姆剃刀</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jinhualun-shejilun-zhizheng-yu-aokamutidao/</link>
        <pubDate>Tue, 14 Mar 2006 16:53:23 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jinhualun-shejilun-zhizheng-yu-aokamutidao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://godoor.net/jidianlinks&#34;&gt;基甸&lt;/a&gt;在
&lt;a href=&#34;http://jidian.blogbus.com/&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;
上转载了羽毛乱飞的《&lt;a href=&#34;http://forum.ccim.org/viewthread.php?tid=440&amp;amp;extra=&amp;amp;page=1&#34;&gt;关于进化论和设计论之争的一些想法&lt;/a&gt;》。因为我的几句匆匆回复，羽毛乱飞在论坛中就奥卡姆剃刀原则等的问题&lt;a href=&#34;http://forum.ccim.org/viewthread.php?tid=440&amp;amp;extra=&amp;amp;page=2&#34;&gt;又谈了不少&lt;/a&gt;，看来我和他对这一原则的理解确实存在很大差异，因此在这里较为深入地讨论一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先把羽毛乱飞的回复全部贴出来，免得读者先看到我的文字而先入为主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
QUOTE:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
身为一个怀疑论者，很遗憾羽毛乱飞兄对奥卡姆剃刀的理解不正确。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然可以说我的理解也未必对，但只要试着把自己的理解应用到科学研究中就知道结果了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有和无，与状态为0和1，不能够随便混淆、作类比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;状态是0还是1，没有哪个更富余，哪个更精简的说法；但是那些能够应用剃刀的情况，确实是有繁简之分。
&lt;/blockquote&gt;
&amp;gt; 我认为我对奥卡姆剃刀原则的基本理解应该是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我说过这只是一个类比，是一种形象化的理解而已，如果说举例不当，也许有可能，毕竟本文只是一个急就章而已。问题是，我并非从0和1的关系中“推导出”我的那个有关进化论问题的观点。这位朋友不论是批评我的类比不当还是批评两者有本质不同，他批评的只是论证过程中的一个语文修辞问题，一个形象化表达的不成功而已，而这还没有影响到我对进化论问题的论点本身。这位朋友也没有说明我和他对于奥卡姆剃刀问题的不同看法不同何在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个问题上，我的阐述基本上是以方舟子过去的经典的言论为默认对象的，对于进化论和设计论的不同，方舟子在
《“神秘现象”并不神秘》一文中有过一个很简明的表达：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;QUOTE:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
“例如有以下两种结论：一、生物经过进化而来。二、上帝创造了进化的准则，生物经过进化而来。这两种结论说明的是同一个事实，即“生物经过进化而来”，但是后者的假设“上帝创造了进化的准则”对说明这一事实没有任何必要，因此是个多余的假设，在科学上应用奥卡姆剃刀将它剔除。”
&lt;/blockquote&gt;
我要指出正是这样一个看上去很“科学”的观点中所隐含的“意识形态”因素。在方舟子看来，存在两种需要被检验的理论：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;（1）生物经过进化而来&lt;br /&gt;
（2）生物经过进化而来，上帝创造了进化的准则&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，方舟子用奥卡姆剃刀原则，指出理论（2）存在“多余假设”，所以理应抛弃。我指出，当我们这样看待这个问题的时候，我们已经假设了“无神论是真理”，或者谨慎一点地说，我们已经假设了，所谓”第一推动“并不存在（还没有证明，结论已经出来啦？）。我认为，如果我们在阐述的时候能够意识这种隐含的”无神论意识形态“因素，那么，这两个理论其实是这样表达：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（1）生物经过进化而来，进化的准则不是被创造的&lt;br /&gt;
（2）生物经过进化而来，进化的准则是被创造的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者换作更准确的表达方式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（1）生物经过进化而来，进化的准则是内在的&lt;br /&gt;
（2）生物经过进化而来，进化的准则是外在的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此我们就可以看出，理论（2）和理论（1）相比，根本不存在什么”多余的东西“。之所以我们之前会觉得有”多余“，因为无神论者把”不存在设计“当作了一个”不言而喻的真理前提“而给省略掉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把理论（1）称为：”自然进化论“（我在”自然“这个词的本义上使用它），而把理论（2）称为”设计进化论“。他们之间的区别不是方舟所说的，一个是另外一个的啰嗦版的关系，因为两者所描述的是完全不同的两种机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我再次强调，我承认任何一个科学家和有理性的人都有权利选择”无神论“作为他思维的起点，我并不强求所有人都从基督徒的信仰出发去思考和观察世界，这不是我的目的，基督徒不会也不能这样”霸道“。我只是要指出，如果一个论证——比如上面提到的理论（1）——是以无神论或者说”不存在设计“为其立论前提的话，那么它就不能成为证明无神论或者”不存在设计“观念的证据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是打个比方。方舟子的意思是说，如果我们考察地上一堆碎玻璃，发现它原来是一个玻璃杯，那么对于这样一个从”玻璃杯“到”碎玻璃“的事物演化过程，我们可以有如下假设：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（1）杯子从高处掉下来摔碎了&lt;br /&gt;
（2）杯子从高处掉下来摔碎了，某人把玻璃杯举起从高处掉下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方舟子式的观点认为，假设（2）含有多余的因素，我们应该抛弃（2）而选择”更简洁“的假设（1）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的观点，首先就存在一个严重问题，那就是如此使用奥卡姆剃刀使科学忽视了对于人的生存而言同样重要和有意义的事情（一个经常闯祸的小孩的父亲真正关心的不可能仅仅是假设（1）而已），虽然科学可能确实只能也只应该去面对和探讨假设（1）所涉及的事情，但是一个科学家（作为一个活人而不是一门学科）却不可以因此否定假设（2）的意义实在性，更不能指责那些对假设（2）感兴趣的人们。可叹！孟子今若在世，必曰：“人之所以异于科学者几希！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，这样的观点存在一个严重的”意识形态偏颇“，那就是认定这样一个从”玻璃杯“到”碎玻璃“的事物演化过程只可能有一种机制，那就是”引力作用“，它假定这个玻璃杯之所以会演化成一堆碎玻璃，只可能是因为从高空掉下。事实上，我们还可以这样假设：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（1）杯子从高处掉下来摔碎了&lt;br /&gt;
（2）杯子被人（比如武松同志）捏碎了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两种显然是完全不同的机制。他们中间最重要的一个不同，那就是前者只涉及纯粹的物理规律，而后者却还涉及人类的”智慧“或者”情感“。虽然单纯从数量上看，假设（1）只涉及物理规律一个因素，而假设（2）却涉及了物理规律和智慧两个因素，所以假设（2）比起假设（1）确实”多出来一点东西“，但是这里我们却不可能使用奥卡姆剃刀原则把假设（2）简化为假设（1），因为他们是不同的东西，都是不能在被简化的”基本假设“。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我要说的事情，比起”自然进化论“而言，”设计进化论“特别是更为基督教化的”神创论“虽然在理论中引进了”设计“乃至”上帝“观念，但是这并不违反”勿增实体“的奥卡姆剃刀原则，因为“设计进化论”特别是“神创论“并不是”自然进化论“机械复杂化，不是在一个理论上多加一个概念这么简单，它是根本不同的另外一种理论，所描述的也是完全不同的系统运动机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特别地，设计论者现在也已经提出了可以对此进行科学检验的方式，使人们可以鉴别，一个演化过程中有没有”智慧“的参与，或者仅仅是一个顺从某种自然机制的随机演化的结果（这正如我们有可能通过摔碎的杯子和捏碎的杯子的碎玻璃的性质状态的不同来推论武松同志到底有没有来过）。所以设计论是符合科学假设的条件的，它应该被学界意识到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题的全部都只在于我们选择什么作为我们的”思维前提“——有神论，或者无神论。而我们选择什么样的思维前提，也必然会影响到我们看到的世界是什么样子。”原教旨主义无神论者“最根本的一个错误在于，他们坚持认为他们所看到的世界就是这个世界本来的样子。事实上，当我们看到这个世界的时候，当我们看到了这个世界中我们曾经没有看到的部分的时候，这个世界就已经不再是它本来的样子了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们就属于这个世界，我们是用属于这个世界的东西去观察这个世界。观察和被观察，看到与被看到，影响与被影响，本来就是同一件事的两面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我需要说，任何类比都只是部分的类比，都只是类比可以类比的部分，因为这个世界没完全一样的事物，以至于可以全面类比。所以，类比就是类比可类比的那一部分和那一个角度。如果有人要在我的类比中挑刺，说什么方舟子说的进化论问题是一个熵减问题，我的玻璃杯类比却是一个熵增问题，或者抨击武松长得和上帝不象，所以这样的类比完全不说明问题，我不才理他呢。&lt;br /&gt;
&lt;/blockquote&gt;
先列一下羽毛乱飞的观点，但愿没有理解错：&lt;br /&gt;
1、两个机制不同的理论无所谓精简和冗余的差别，不适用于剃刀原则。&lt;br /&gt;
2、在应用剃刀原则的时候剔除了神的存在，本身就是一种无神论的思想，属于先入为主。&lt;br /&gt;
3、智慧设计论者已经可以提出科学地检验智慧是否进行了参与的方法。&lt;br /&gt;
4、问题的全部都在于我们选择什么作为我们的思维前提，因为当我们看到了这个世界中我们曾经没有看到的部分的时候，这个世界就已经不再是它本来的样子了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、奥卡姆剃刀原则，简而言之，就是不要增加不必要的实体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从羽毛乱飞的文字来看，他的理解是：&lt;br /&gt;
如果一个理论在另一个理论的&lt;strong&gt;基础&lt;/strong&gt;上增加了一些内容，而效果是等价的，那么后一个理论就要用奥卡姆剃刀给剃掉。&lt;br /&gt;
如果两个理论是采用完全不同的系统运动机制，那么就无法比较哪个的是更冗余的，也就不能够应用奥卡姆剃刀原则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看上去好像挺对的，是吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不妨用物理学史上经典的麦克尔逊-莫雷试验（The Michelson-Morley
Experiment）来说明这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在电磁波进入物理学舞台的时代，物理学家们坚定地认为，如果要将电磁波纳入经典力学模型，则必须假定电磁波通过一种叫做“以太”（Ether/Aether，笛卡尔借用希腊词
αηθηρ
命名的一种假想物质）的介质传播。电磁波到达的地方很多，所以以太必须也到处充斥；电磁波能够高速传播，因此以太必须非常坚硬或者说紧密，如此一来，以太的质量问题、阻力问题、漂移问题很让科学家头大，但在牛顿物理体系内，就只能够这么着了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1881年麦克尔逊基于麦克斯韦提出的试验方法进行了第一次试验，这次试验的数据被指出有小错误，1887年，他和莫雷两人共同完成了这次著名的试验，具体情况我就不废话了，可以
&lt;a href=&#34;http://www.google.com/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; 到或翻书，我只好奇他们有没有水银中毒…&lt;br /&gt;
结果是这次“失败”的试验宣告即使以太相对于地球有相对运动其速度也很小，至少
Fresnvel
对光行差现象的解释就不能够成立。之后，Descoudres、Lodge、Zehnder
等人的试验也得出了近似的结论，然后是一不小心引出一个伟大时代的洛伦兹提出了更加著名的洛伦兹变换，直到1905年小爱出来横插一手，抛出大获全胜的相对论，宣告牛顿时代的结束…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个例子中，经典牛顿力学体系加洛伦兹等人的补丁相当于中世纪的上帝创世说或它的现代版本智慧设计论，那个无处不在、有巨大质量、透明的、坚硬的、没有惯性的、作为绝对参照系还能够在其中应用洛伦兹变换的以太就像是上帝或智慧设计者这个概念，而剔除了上帝存在的进化论相当于爱因斯坦的“新世界”。&lt;br /&gt;
进化论的产生同样经过了从一个看上去完美的理论，到越来越多的问题，到越补越大的补丁越来越没有必要的假设，到一个新理论的过程。相对论并&lt;strong&gt;没有证明以太必定不存在&lt;/strong&gt;，它只是用另一套体系完美地说明，包含以太假说的理论是臃肿不堪的，物理学家们是要选择以太，选择一个除了用来应付各种问题就没有其他物理学意义的复杂假设，还是选择拿起剃刀，由他们自己决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦也，我举这个例子不是为了要借着爱因斯坦相对论的“正确性”给进化论拉虎皮，这样的类比不能够说明后者的正确。我真正要说的是，牛顿和爱因斯坦的体系也不是谁多一块谁少一块的关系，不是把以太这个蹭饭吃的幽灵剃掉就完事了，它们恰恰是如羽毛乱飞兄所说，“采用了不同的机制”，爱因斯坦的世界不是在牛顿世界上的增删补改，而是一次物理学观念的重大改变。但这并不妨碍奥卡姆剃刀大开杀戒。换言之，羽毛乱飞兄为智慧设计论逃避奥卡姆剃刀的辩解是站不住脚的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我觉得0和1的类比正反映了羽毛乱飞兄这种错误的观念，而不是因为通过这种类比推导而产生问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、应用剃刀原则时剃掉了上帝，就必定是先入为主的无神论思想吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回头再来看看奥卡姆剃刀原则，“如无必要，勿增实体”中的“实体”是指的什么？&lt;br /&gt;
在&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/2005/10/19/zhihuishejilun_de_zhenglun/&#34;&gt;以前的文章&lt;/a&gt;中，我曾经说过，有的人以为这是指冗余的形式，即一个理论应做到形式上的精练、优美。诚然这也是科学家们的目标之一，而且我们提炼出的理论往往是趋向于此的。但是，剃刀应该更多地针对另外一类事物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说以太，当它仅仅是作为概念存在时，不必被当作是实体而享受剃刀的照顾，就好像上帝仅仅作为信仰而存在于宗教信徒的观念中一样，然而当它牵涉到科学实践中的问题时，如解释和预测现象，那么就作为实体而存在－－如果它不存在，电磁波怎么能够在真空中以光速运动呢？&lt;br /&gt;
同样的道理，如果上帝、神或者某种智慧设计者出现在科学理论中，那么就是一种必须面对剃刀的实体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基础打好了再进入正题：&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://xys.3322.org/&#34;&gt;方舟子&lt;/a&gt;所说的两种需要被检验的理论：&lt;br /&gt;
(1)生物经过进化而来&lt;br /&gt;
(2)生物经过进化而来，上帝创造了进化的准则&lt;br /&gt;
并不是字面上这样简单地多一句。“上帝创造了进化的准则”短短10个字，份量却不轻。它的份量不在于“&lt;strong&gt;是否创造了进化的准则&lt;/strong&gt;”，而在于“&lt;strong&gt;上帝这个实体意味着什么&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以把第一句改为“生物经过进化而来，没有谁创造了进化的准则”以看得更明白，如果非得玩这种文字游戏的话…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对怀疑论者和奥卡姆剃刀教徒来说，上帝这个实体如果被引入，意味着与进化论、生物学相关的整个自然科学知识体系都需要做好接纳这个“外在”的它的准备，就好像通过电磁波证明以太的存在将迫使研究光学和力学的科学家挠破头一样，当然最终化学家、天文学家们也是要为此吵翻天的。如果羽毛乱飞兄是做和自然科学有关的基础研究，不妨在设计试验的时候考虑考虑，看看增加一个神通广大的实体有多好玩。&lt;br /&gt;
而既然两种生物学理论的“说明的是同一个事实”，为什么不能够使用奥卡姆剃刀？难道还要我再谈谈上帝的不可证伪会给自然科学带来多少致命的麻烦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使是羽毛乱飞兄用更准确的表达方式所说：&lt;br /&gt;
(1)生物经过进化而来，进化的准则是内在的&lt;br /&gt;
(2)生物经过进化而来，进化的准则是外在的&lt;br /&gt;
也没有摆脱这个问题，从句子的形式上看好像并不多余，所谓“外在的”，其实仍然是暗含了&lt;strong&gt;一个外在的实体&lt;/strong&gt;，一个拖着的尾巴比脑袋大得多的实体。认识这一点不一定需要用无神论原则作指导，懂得奥卡姆剃刀的用法就行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、关于检验智慧是否进行了参与的方法，我仍然是抱有极大的疑问的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据我了解，这种思路大致是这样的：如果信息复杂到了一定的程度，或具备某种特征，就可以认为是智慧生命发出的信息，因此通过数学工具分析信息隐藏的复杂规律，就能够进行判断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为这种思路有如下几个问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1)如何知道这种方法是有效的？&lt;br /&gt;
连需要信息交互的图灵测试都还只停留在理论阶段；目前也没有因为发现外星生命而证明这种不需要交互的方法可行；大概只有靠宗教信徒的宗教体验来说事，其有效性值得怀疑。&lt;br /&gt;
(2)存在过判断错误的例子，靠进一步的实践才作出了正确的判断。&lt;br /&gt;
例如天文学家曾经以为脉冲星是外星生命的通信源。&lt;br /&gt;
这两点决定了纯粹的数学方法不像看上去说的那么完备和美妙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(3)我们凭什么认为以我们的智慧能够&lt;strong&gt;纯粹用数学方法&lt;/strong&gt;来判断可能是更高级的智慧生命？&lt;br /&gt;
那些说科学让人自负，让人以为科学万能的人，为什么要把希望寄托在纯粹的数学方法上呢？要知道数学虽然美妙，但并不那么可靠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(4)我们凭什么认为通过数学方法能够检验上帝的存在？基督徒被赋予了这种资格吗？&lt;br /&gt;
这究竟是属于“不可试探你的上帝”，还是基督徒自认为被上帝赋予了用数学证明它存在、使它荣耀的恩典得着称赞的资格？－－即使数学证明可能不是由基督徒来作出。作为一个怀疑论者，对此存有疑问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、世界因观察者的不同而不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这既出自于量子力学，也出自于后现代主义。一般认为后者喜欢错误地引用前者的理论
XD&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先澄清一点，所谓“原教旨主义无神论者”并不一定“坚持认为他们所看到的世界就是这个世界本来的样子”。无神论不否认人们观察到的世界与世界本原可能存在差异，因为他们会承认观察的结果可能暂时是错的，而且可能永远暂时是错的，即使加个“原教旨主义”的前缀也一样。我们还是不要学方舟子那样随便用“原教旨主义”这个词的好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学的任务之一是建立一个关于世界本原的理论模型，俗称为“认识世界和解释世界”。建立这个模型的材料基础来自于人的经验和理性，而人的经验来自于并不完美的感知能力，人的理性来自于并不完美的人的智慧。这就决定了这个世界模型不可能完全与世界本原一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学的任务之二是通过科学实践，通过真实世界的反馈信息，不断修正这个理论模型，并利用模型预测、评估下一步实践的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许这个模型永远不会完美，也永远不会与世界本原完全一致，就算一致了，凭借人类的认知能力也未必能够确定。建立和使用这个模型不必要求“看到的世界就是这个世界本来的样子”，和是不是“原教旨主义无神论者”也没有必然联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，我在&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/2005/10/19/zhihuishejilun_de_zhenglun/&#34;&gt;以前的文章&lt;/a&gt;中也提到过，“解释并不是科学理论唯一的任务，它还得提供一个稳固的、可理解、可通约的&lt;strong&gt;平台&lt;/strong&gt;供人们相互沟通交流以便共同预测和探索未知，进行实践活动”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于个人来说，观察的过程确实也是改变世界和被观察的过程，因此不同的“思维前提”会影响各人对世界产生不同的观察和理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而科学的第三个任务是建立交流的平台，使科学的研究能够互通有无，科学的语言能够互相理解，科学的成果能够互相取用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们信仰什么宗教，喜欢吃什么食物，听什么音乐，性向如何，肤色如何，存在何种差异，都没有关系，这属于个人的事务。科学关心的是公共的属性，公共的信息。&lt;br /&gt;
如果一个人的观察、结论、理论体系仅仅存在于他自己的头脑中，只有他自己能够理解，那么即使再正确、再接近真理，对科学来说也没有意义。当科学收缩到一个人的身上时，它与主观唯心主义构建的世界没有太多不同。当它扩展到多人范围的时候，平台的属性就显示出来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人有宗教体验的经验，他会认为这完全是上帝的显现，如果他不告诉别人，那么这属于个人的经验，不属于科学，即使那真的是上帝；&lt;br /&gt;
如果他告诉身边的人并使他们也相信，这属于说服，或者其他什么我还没想到的确切的词；&lt;br /&gt;
如果他不幸要说服我这样一位怀疑论者，或者方舟子这样一位无神论者，这是上帝的显现，那么他应该用至少是怀疑论者能够理解和相信的证据用合理的方法来证明给我或方舟子看，因为我怎么能够代替他感知他所感知的经验呢？我凭什么相信他的感知不是幻觉或者其他并非上帝的作用呢？就算同为基督徒，你能够肯定两人的心理宗教体验有你们想像那么多的交集吗？－－你知道，怀疑论者就是这么个臭脾气，除非过度的怀疑让科学平台完全无法立足。&lt;br /&gt;
在这个例子中，双方都认同的、可以观察、可以理解的证据，就是所谓“科学的平台”。当然，如果双方不认同，可能是连他自己都视被怀疑论者认可的证据为虚妄，那大概就只好扭送我和他其中一人去检查精神状况了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到我们讨论的问题上来。&lt;br /&gt;
各人不同的身份与观察角度导致观察的世界不相同，因为科学平台的存在，而不成为“两个描述世界的理论根本不同”这种过分的相对主义的理由，不成为引入上帝这个实体就变成机制不同的理论使得奥卡姆剃刀没有冗余可剃的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来还想深入说说“有”与“无”，“证明存在”、“证明不存在”、“不能证明存在”、“不能证明不存在”和科学研究的关系，时间太晚，罢了罢了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>智慧设计论的争论</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhihuishejilun-de-zhenglun/</link>
        <pubDate>Tue, 18 Oct 2005 16:26:25 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhihuishejilun-de-zhenglun/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[背景]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月23日，&lt;a href=&#34;http://blog.donews.com/biantaishabi/&#34;&gt;变态家族&lt;/a&gt;的
&lt;a href=&#34;http://www.donews.net/biantaishabi&#34;&gt;Biantaishabi&lt;/a&gt;
发表了一篇《&lt;a href=&#34;http://blog.donews.com/biantaishabi/archive/2005/08/23/522665.aspx?%20Pending=true&#34;&gt;美国人的争论：智慧设计还是达尔文&lt;/a&gt;》，当时我和
&lt;a href=&#34;http://blog.hexun.com/aroma&#34;&gt;Biantailong&lt;/a&gt;
你来我往聊了几大段，但说得并不深入，所以今天旧事重提。&lt;br /&gt;
另一个原因则是近来美国教育界、科学界发生的一系列和智慧设计论有关的事件，如
&lt;a href=&#34;http://www.ksde.org/commiss/board.html&#34;&gt;Kansas State Board of
Education&lt;/a&gt;
的教科书事件、Kitzmiller 诉 Dover Area School District
的案件以及小布什发言支持智慧设计论者引起的轩然大波。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kitzmiller 诉 Dover Area School District 的案件我在前面的一篇
&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/2005/09/27/kitzmiller_case/&#34;&gt;Kitzmiller
Case&lt;/a&gt;（或称为 Dover
Case）有过介绍，而美国堪萨斯州教育委员会（&lt;a href=&#34;http://www.ksde.org/commiss/board.html&#34;&gt;Kansas State Board of
Education&lt;/a&gt;
）弄出来的争论则要追溯到1999年同性质的事件上。&lt;br /&gt;
当年&lt;a href=&#34;http://www.ksde.org/commiss/board.html&#34;&gt;堪萨斯州教育委员会&lt;/a&gt;以6：4的投票结果否决了教学大纲中“中小学生必须了解达尔文进化论”的项目，经过激烈的争论，按照现在该教育委员会成员之一的
Sue Gamble
女士所描述的，最终“在教育大纲中保留有进化论的字眼，但未保留其核心观念”，实际上是为引入智慧设计论作准备，结果到了2001年因为各方面施加的巨大压力而撤销这一决议。这次事件是
1981年路易斯安那州创造论科学（Creation
Science）事件的翻版，只不过为了免受美国宪法第一修正案的限制，为了掩饰与基督教的关系，来了一次改头换面，修改创造论科学中与《圣经》有关的内容。&lt;br /&gt;
尽管和其他州的几次努力最终失败，堪萨斯州教育委员会在去年又一次试图偷偷地引入智慧设计论到课堂中，Gamble 女士评价为“虽然没有明确引入智慧设计论，但实际上按照它的观念修改了教育大纲，暗示科学解释可以超越自然的范畴”。采用这样的手法，反对者是无法拿出确凿的证据证明科学教育大纲引入了“宗教、智慧设计论和创世论”的，因为他们实际上是做的另一件事，使科学教育课程向“宗教、智慧设计论和创世论”之外更多的多的东西敞开。&lt;br /&gt;
堪萨斯州保守的基督教福音教派多年来反对达尔文进化论的努力早已是路人皆知，在教育大纲问题上他们的态度一般是－－为了不和科学家们起正面冲突而采用较为委婉的说话－－达尔文进化论只是一种理论，并不是事实，它还有待于更多的证据来证实；我们应当对任何理论一视同仁，以培养学生开放的思想，应该允许学生在课堂上接受各种各样不同的理论，由他们自己自由选择应该接受哪一个理论。
这个貌似充分尊重学生思想自由的观点是智慧设计论者的最爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[什么是智慧设计论]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了深入讨论智慧设计论的问题，我们首先得明白什么是智慧设计论，&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Intelligent_Design&#34;&gt;Intelligent
Design&lt;/a&gt;，缩写为 ID。&lt;br /&gt;
智慧设计论的观念最初来自于“手表类比”：荒野中的手表不可能是自然而然地出现在那里的，一定是由某个手表匠制造出来的，用自然界做类比，则是更加复杂的自然界产物必然有一个有智慧的设计者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;智慧设计论认为，自然界特别是生物界中存在一些现象无法在自然的范畴内予以&lt;strong&gt;解释&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;必须&lt;/strong&gt;求助于&lt;strong&gt;超自然&lt;/strong&gt;的因素，即&lt;strong&gt;必然&lt;/strong&gt;是具有智慧的创造者（创造并）设计了（这些实体和）某些规则，造成了这些现象。这些现象的特征主要可归纳为：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆Michael Behe 提出的&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Irreducible_complexity&#34;&gt;不可化约的复杂性&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
Michael Behe 认为有些生物结构的各个组成部分缺一不可，不可能从更简单的状态演化而来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆William Dembski 提出的&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Specified_complexity&#34;&gt;特定复杂性&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
William Dembski 认为有的现象的复杂程度说明它不可能是偶然出现的或者是自然法则生成的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你想了解更多信息，可以求助 &lt;a href=&#34;http://www.google.com/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;http://wikipedia.org/&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;http://www.answers.com/&#34;&gt;Answers&lt;/a&gt; 等网站。去&lt;a href=&#34;http://xys.3322.org/&#34;&gt;新语丝&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;http://godoor.net/jidianlinks/&#34;&gt;基甸连线&lt;/a&gt;或它们提供的链接地址也能够获得相关的中文信息，但那里的信息容易被认为具有强烈的偏向性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[问题的关键]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kitzmiller Case 争论的焦点是，教育委员会引入智慧设计论是否违反了&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Establishment_Clause&#34;&gt;美国宪法第一修正案&lt;/a&gt;的政教分离原则，而堪萨斯事件中，智慧设计论者与科学家的冲突反映在“是否在中小学生物科学课堂上将智慧设计论当作一种科学理论来教授”的争论上。因此我们要讨论的整个问题的关键就在于，“智慧设计论究竟是否是一种科学理论？”因为如果智慧设计论不符合科学理论的标准，而是超越其上具有宗教信仰的属性，那么就回到了 Kitzmiller Case 的争论上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[什么是科学的理论]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前面已经介绍了智慧设计论的简单情况，那么什么又是科学理论呢？&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.psl.msu.edu/faculty/rootbern.htm&#34;&gt;Robert Root-Bernstein&lt;/a&gt; 在《On Defining a Scientific Theory: Creationism Considered》一文中提到的判断标准是我认为最合适的归纳了，方舟子也有过&lt;a href=&#34;http://www.oursci.org/ency/phil/011.htm&#34;&gt;介绍&lt;/a&gt;。为了方便读者准确地理解和有人能给出更好的翻译，我同时给出原文和译文：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要判断一个理论是否科学，要看它是否符合逻辑的、经验的、社会学的和历史的四套标准：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆逻辑标准：&lt;br /&gt;
1. a simple unifying idea that postulates nothing unnecessary (&amp;ldquo;Occam&amp;rsquo;s Razor&amp;rdquo;)&lt;br /&gt;
符合“&lt;a href=&#34;http://www.answers.com/topic/occam-s-razor&#34;&gt;奥卡姆剃刀&lt;/a&gt;”原则，没有不必要的假设&lt;br /&gt;
2. logically consistent&lt;br /&gt;
逻辑上自洽&lt;br /&gt;
3. logically falsifiable (i.e., cases must exist in which the theory can be imagined to be invalid)&lt;br /&gt;
逻辑上可证伪（例如，可以设想到理论失效的情况）&lt;br /&gt;
4. clearly limited by explicit boundary conditions so that it is clear whether or not particular data are or are not relevant to verification or falsification&lt;br /&gt;
有清楚的边界条件界定其应用范围&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆经验主义标准：&lt;br /&gt;
1. be empirically testable or lead to predictions or retrodictions that are testable&lt;br /&gt;
可检验，或有可被检验的预测或回溯（回溯在这里指解释已经经验过的现象，也可以译为前推），亦即能被过去或未来的事实检验&lt;br /&gt;
2. actually make verified predictions and/or retrodictions&lt;br /&gt;
实际已有被验证的预测和/或回溯&lt;br /&gt;
3. involve reproducible results&lt;br /&gt;
能进行重复试验&lt;br /&gt;
4. provide criteria for the interpretation of data as factual, artifactual, anomalous or irrelevant&lt;br /&gt;
能够提供界定、解释正常数据与异常数据的标准&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆社会学标准：&lt;br /&gt;
1. resolve recognized problems, paradoxes, and/or anomalies irresolvable on the basis of preexisting theories&lt;br /&gt;
能够对付旧有理论中已知的问题、悖论和/或未能解决的异常问题&lt;br /&gt;
2. pose a new set of scientific problems upon which scientists may work&lt;br /&gt;
提出一系列能供科学家研究的新问题&lt;br /&gt;
3. suggest a &amp;ldquo;paradigm&amp;rdquo; or problem solving model to help resolve these new problems&lt;br /&gt;
为解决新的问题，需要给出一个范式或解决问题的模型&lt;br /&gt;
4. provide definitions of concepts or operations which will help other scientists solve problems&lt;br /&gt;
提供该理论中概念、操作的定义，以便其他科学家理解该理论并解决问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆历史的标准：&lt;br /&gt;
1. meet or surpass all of the criteria set by its predecessors or demonstrate that any abandoned criteria are artifactual&lt;br /&gt;
符合或超越原先理论的所有标准&lt;br /&gt;
2. be able to explain all of the data gathered under previous relevant theories in terms either of fact or artifact (no anomalies allowed)&lt;br /&gt;
能够解释与所有已知有效的理论相关的数据&lt;br /&gt;
3. be consistent with all preexisting ancillary theories that already have established scientific validity&lt;br /&gt;
与所有有效的相关理论要相符&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，因为1981年 &lt;a href=&#34;http://www.talkorigins.org/faqs/mclean-v-arkansas.html&#34;&gt;McLean v. Arkansas Board of Education&lt;/a&gt; 案件，所以在 Root-Bernstein 的归纳之外还多出了下面几点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆法律的标准：&lt;br /&gt;
1. It is guided by natural laws, and is explanatory by references to natural laws&lt;br /&gt;
由自然定律指导，引用自然定律进行解释&lt;br /&gt;
2. Science is testable against the empirical world&lt;br /&gt;
对于经验世界是可检验的&lt;br /&gt;
3. Its conclusions are tentative, not the final word&lt;br /&gt;
它的结论只是暂时的，并不是终极结论&lt;br /&gt;
4. It is falsifiable&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆总而言之，科学的理论应具有以下特征：&lt;br /&gt;
Consistent (internally and externally)&lt;br /&gt;
一致性，内部和外部的一致性缺一不可&lt;br /&gt;
Parsimonious (sparing in proposed entities or explanations)&lt;br /&gt;
简约，吝于引入新的实体或扩充解释说明&lt;br /&gt;
Useful (describes and explains observed phenomena)&lt;br /&gt;
有效用，能够描述和解释观察到的现象&lt;br /&gt;
Empirically Testable &amp;amp; Falsifiable&lt;br /&gt;
从经验上可检验与可证伪&lt;br /&gt;
Based upon Controlled, Repeated Experiments&lt;br /&gt;
基于受控制的可重复实验&lt;br /&gt;
Correctable &amp;amp; Dynamic (changes are made as new data is discovered)&lt;br /&gt;
动态，可修正，接受新发现的数据并对理论做出相应的修改&lt;br /&gt;
Progressive (achieves all that previous theories have and more)&lt;br /&gt;
累进的，涵盖所有旧有理论，并在此基础上有所进步&lt;br /&gt;
Tentative (admits that it might not be correct rather than asserting certainty)&lt;br /&gt;
试验性的，承认理论可能不正确，而非声称自身必然正确&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在判断理论是否科学时，不一定严格地遵照以上全体标准，例如当没有找到完美解释所有现象的理论时，科学家出于实际应用的考虑，会暂时接纳无法解释少数现象的理论、相互之间有冲突的理论，前提则是承认它们还有需要完善的地方，以及找不到符合最基本的科学标准的更好的理论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[为什么 ID 不是科学理论]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到我们要讨论的问题，上述的标准中，智慧设计论暂时不符合有：&lt;br /&gt;
◇累进的&lt;br /&gt;
◇提出新问题&lt;br /&gt;
◇提出解决问题的模型&lt;br /&gt;
◇边界条件&lt;br /&gt;
◇界定正常、异常数据的标准&lt;br /&gt;
◇实际已有被验证的预测等等&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这倒不是什么要命的问题，智慧设计论者还可以事后慢慢补课，但有的标准是怎么弥补也无法符合的，它们是：&lt;br /&gt;
◇奥卡姆剃刀原则&lt;br /&gt;
◇可证伪&lt;br /&gt;
◇外部一致性&lt;br /&gt;
◇试验性的&lt;br /&gt;
其中有的更是绝对不能够放松的标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[无法证伪]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最典型的是智慧设计论的核心和可证伪性没有任何关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果每次我们发现一个新的现象无法用当代的知识解释，都认为其是更高级的智慧生命所设计和创造，于是一切未解之谜都有了一个答案，这个答案的正确性在我们真的找到了高级智慧的时候才能够证实。假如因为人类先验知识的限制，错误的否定了自然法则可能的解释，错误的认为有高级智慧存在，则意味着人类永远也无法找到这个不存在的高级智慧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;智慧设计论便是如此提供一个超自然的概念作为唾手可得的终极答案，那既是解释的起点，又是解释的终点，除此之外没有办法提出任何其他观察者在一定的范围内应用一定的标准进行检验的预测，它超出了科学限定的“自然”范围，用自然的手段检验超自然的理论，当然是无法证伪的。&lt;br /&gt;
那些不同意智慧设计论的核心无法证伪的人，请再仔细研究该理论以及“可证伪”的含义，或者提出一个能够在自然范畴内证伪该理论的检验方法。&lt;br /&gt;
Michael Behe，Lehigh 大学生物化学家，天主教徒－－他所著的宣传智慧设计论的《达尔文的黑匣子》误导了许多对达尔文进化论和科学一知半解的读者－－&lt;a href=&#34;http://slate.msn.com/id/2128238/entry/0/fr/rss/&#34;&gt;宣称智慧设计论是能够证伪的&lt;/a&gt;，证伪方法如下：在有选择压力的环境中培养一种没有鞭毛的细菌，经过大概2年，繁殖了10,000代之后，看看有没有像鞭毛那样复杂的器官进化出来。暂不论自然选择的方向是否会像试验设计的那样向人们预期的方向进化，就算试验成功了，我用脚趾头也猜得出来 Behe 等人会怎么应付：虽然像鞭毛这样复杂程度的器官能够通过自然的过程进化出来，但生物界还有更复杂的现象用达尔文进化论和自然主义的科学无法圆满解释，所以在我们修正对智慧设计者存在的判断标准之后，我们仍然认为存在一个具有智慧的超自然设计者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[锋利的剃刀]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，智慧设计论毫无必要地引入具有目的性的可以包打天下的超自然设计者，这固然把生物起源的问题一劳永逸地“解决”了，同时也回答了所有的问题和所有不成为问题的问题。&lt;br /&gt;
有的人说，在形式上更为简单的神创论应当是更为成功的“科学”理论，为什么会违反剃刀原则呢？这是因为他们对这条原则存在错误理解，以为只要理论本身形式足够精简，就是符合奥卡姆剃刀原则的。&lt;br /&gt;
其实不然，如果科学理论纯粹是用来解释世界上存在的现象，那么当然越简单越好，但“解释”并不是科学理论唯一的任务，它还得提供一个稳固的、可理解、可通约的平台供人们相互沟通交流以便共同预测和探索未知，进行实践活动。也就是说，如果你用来“解释”现象的理论体系在认识与实践方面没有意义，甚至会带来数不胜数毫无必要的无法证实与证伪的推断结果，那么不管它本身在形式上多么简约，也是要被剃刀剃掉的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拿智慧设计论来说，断言存在一个超自然的智慧设计者，确实可以解释一切现象，“因为它想这样设计”，“它如此做必有其含义”，“以我们的智慧无法完全理解它的思想”，足可以打发掉其他人的疑问。然而，它据此可以推论出的东西又是五花八门、难以证实和无法证伪的，你一定听过“虽然没有直接证据证明其存在，但你无法否认它必定不存在”这种流行于对科学一知半解的人口头的似是而非的逻辑吧－－很不幸，智慧设计论的超自然属性决定了在谈到设计者时必须应用这样的逻辑。这种逻辑与五花八门的推论结合在一起，所有的神话故事、一切奇思异想的产物都可以是“真实存在”了。当包括一切未知在内的所有事物都能够被该理论解释以至于都可以被认为是可以存在的实体，当所有对象模型的复杂性、正确性因为解释的无所不能而没有差别时，这样的解释又有什么意义呢？&lt;br /&gt;
所以说，智慧设计论的缺点不在于理论本身的形式是否足够精简，而在于以之为基础建立起来的世界模型的冗余度是无限的，属于被奥卡姆剃刀重点照顾的对象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人辩解说，智慧设计论中的超自然设计者不是一开始就提出的概念，而是通过观察自然现象而得出的必然结论，就像看到了荒野中的钟表无法不得出存在设计者的结论一样。&lt;br /&gt;
但荒野钟表的例子，是看见在经验中对其产生机理有所认识的物体（钟表），而推断、联想到在经验中对其角色已经有所认识的人物（钟表匠），这和我们面对对其机理认识不足的现象（生命的起源与发展），猜测存在一个完全没有了解的创造者（更高等智慧的设计者），显然是有巨大差别、不能简单类比的。&lt;br /&gt;
后者的这种思路如果要行之有效，人类必须对全部自然法则有彻底的了解，即，只有我们了解全部自然法则才能够知道哪些现象是通过自然法则无法生成的。无法用自然法则解释现象才需要引入高级智慧，如果有的现象可能通过自然法则生成，我们却因为没有彻底了解自然法则而否认它的可能，那么必须引入高级智慧的前提就是不正确的了，而在非必要的情况下引入高级智慧的假设便违反了剃刀原则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于不符合试验性与外部一致性，主要也是由以上两方面造成的。&lt;br /&gt;
不可证伪，则无论智慧设计论者如何谦虚，他们的理论也会成为“必然正确”的理论，根本没有试验的余地和必要；不符合奥卡姆剃刀原则，则以智慧设计论的核心为基础从生物起源、进化领域向外延伸时，必然与其他领域无视超自然因素的科学发生冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，智慧设计论拒绝接受简单法则创造复杂生命的可能性，还带来一个悖论：&lt;br /&gt;
如果说复杂的生命必然是更复杂的高级智慧所创造，那么更复杂的高级智慧又是什么所创造的呢？如果更复杂的高级智慧也是可以由相对简单的物质或生命发展、创造出来，那么推论的基础也就不复存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，智慧设计论不符合多项最基本的科学理论的标准，因而智慧设计论者将它作为一种生物科学的理论引入课堂，并非一句给学生介绍更多的理论，让他们自由地判断这么简单，而是在介绍给学生之前就玩了一个小花招，将它伪装成科学理论。&lt;br /&gt;
即便不管这个理论是否属于宗教信仰的范畴，最起码把不属于科学理论的智慧设计论当作科学理论就犯了一个缺乏常识的错误，如此不负责任的态度怎能让人满意？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[FSM 来了]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;智慧设计论者可能会问，凭什么非要用 Root-Bernstein
的或类似的标准来判断科学理论？难道这些标准不能够与时俱进么？&lt;br /&gt;
通常我会认为这样发问的人对科学和科学史并不了解，不过这次没办法扯太多的无关内容，不妨看看放宽某些标准会有什么后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;堪萨斯州保守的基督教福音教派对与基督教信仰无关的同样不符合科学标准的“其它内容”并不感兴趣，假如他们表态支持的决议获得通过，在他们看来，堪萨斯州中学生物课堂上应该是－－也许最多－－有2种理论，第3者插足的情况他们是从来没有考虑过的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而不识趣的程咬金还是从半路杀了出来：2005年1月，&lt;a href=&#34;http://www.venganza.org/faq.htm#f1&#34;&gt;Bobby Henderson&lt;/a&gt; 写了一封&lt;a href=&#34;http://www.venganza.org/&#34;&gt;公开信&lt;/a&gt;给&lt;a href=&#34;http://www.ksde.org/commiss/board.html&#34;&gt;堪萨斯州教育委员会&lt;/a&gt;，声称既然按照他们提出的理由，应该允许学生在课堂上接受各种各样不同的理论，那么包括他在内的1000多万人所相信的世界是由 &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Flying_Spaghetti_Monster&#34;&gt;Flying Spaghetti Monster&lt;/a&gt; 创造的理论便不能够被忽视，同样应该作为“另一种理论”让学生了解。这个 FSM 理论主要声称世界其实是由一个一般人看不见又探测不到的长着意大利面条般触手的怪物创造的。&lt;br /&gt;
该理论既有不输给智慧设计论的证据，又有大批支持者，还声称如果不允许该理论取得与智慧设计论相当的地位而进入课堂，他们将不得不采取法律行动－－而最让人头疼的是，这理论实际上无法证伪，因为每当科学家们开始测量，Flying Spaghetti Monster 就用它面条般的触手改变世界，如此一来，关于它的任何前后一贯的稳定的测量数据都是不可靠的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.venganza.org/images/wallpapers/noodledoodle1600_1200.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.venganza.org/images/noodledoodlewall.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管这个理论听上去荒诞无稽，可到目前为止，堪萨斯教育委员会4位投反对票的成员中已经有3位表示对 Bobby Henderson 支持和赞赏。其他成员则还没有表态－－如果他们明确反对 FSM 理论进入课堂，那等于是给智慧设计论一个响亮的耳光，因为 FSM 理论根本就是智慧设计论的另一个版本，只不过把保守的基督徒想说又不敢说的基督教中的上帝换成了触手系的怪物；反过来，如果这种搞笑的理论能够进入科学教育课堂，那么其它能够与智慧设计论平起平坐的理论自然没道理被拒之门外，可以期待的是诸如 Flying Firefox、创造奇迹的勇敢少年、大中华先行者、隔壁蜀黍的同事的小侄子的同学家养的狗的姘头的主人的大姨妈都将成为各个理论中的创世者，堪萨斯州的学生们可就不止是要腾出三分之一的时间来学习 FSM 理论啦 (-_-#)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[IF 也来了]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了 FSM，IF 理论也出来搅 ID 的好事。&lt;br /&gt;
2005年5月16日，&lt;a href=&#34;http://www.idrewthis.org/index.html&#34;&gt;David Craig Simpson&lt;/a&gt; 发表了一篇名为 &lt;a href=&#34;http://www.idrewthis.org/2005/gravity.html&#34;&gt;Teaching gravity&lt;/a&gt; 的漫画，用重力替换进化，用 Intelligent Falling 来讽刺 Intelligent Design。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.idrewthis.org/2005/gravity.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后 &lt;a href=&#34;http://jgrr.blogspot.com/2005/05/inspiration.html&#34;&gt;Joshua Rosenau&lt;/a&gt; 和 &lt;a href=&#34;http://www.theonion.com/news/index.php?issue=4133&amp;amp;n=2&#34;&gt;The Onion&lt;/a&gt; 继续就这个话题加以发挥。科学家们不禁要疑惑地问，如果哪天 ID 摆平了达尔文进化论，我们是否还要从重力入手，把整个物理体系也弄个底朝天呢？最后是不是干脆用《圣经》代替物理课本？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[真正的考验]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，回到 FSM 上面来说正经的。谁都看得出来 FSM 理论是用来嘲讽智慧设计论的，可为什么它能够达到目的呢？原因就在于它抓住了智慧设计论的痛脚：不符合奥卡姆剃刀原则和不可证伪。&lt;br /&gt;
当 FSM 或其他理论也具备这两个特点而立于不败之地时，否认 FSM 的合理性也就是否认智慧设计论的合理性，在为自己的理论摇旗呐喊时无视这两条主要限制的智慧设计论者又有什么办法阻止它也用同样的理由挤进课堂呢？&lt;br /&gt;
那些长篇累牍地论证 Methodological Naturalism（自然主义方法论？）是科学中的教条、可证伪性是毫无必要的约束、只要有证据支持“它”存在即可、鼓吹无条件的信仰在谨慎的怀疑之上的智慧设计论者，打算用什么样的态度来对待理论呢？是像堪萨斯教育委员会的大多数成员一样假装看不见？是要用《圣经》的悠久历史、基督教的信徒人数、几个世纪以来的辉煌成就作理由阻止 FSM 横插一腿？是认为某些信仰比其它信仰更平等，FSM 之流不过是不值得认真对待的异端？还是在教堂上高喊着“&lt;a href=&#34;http://www.dzjzb.com/&#34;&gt;觉醒吧！道德！&lt;/a&gt;”横扫一切敢于和他们的道德观与信仰有不合迹象的宗教信仰（或科学理论）？&lt;br /&gt;
别忘了，基督徒们谈到智慧设计论与达尔文进化论的争论时，几乎都会强调基督教代表的家庭观念、社会价值、信仰体系、道德准则等等，然后用它们来“论证”智慧设计论的“必要”和达尔文进化论的“亵渎”。&lt;br /&gt;
所以我好奇的是，如果有人很认真地将 FSM 作为宗教信仰，基督徒们会像对待同性恋一样，从《圣经》传授的道德上否认 FSM 理论的合理性，进而－－按照他们自己的说法－－在生物学课堂上损害 FSM 信徒的宗教信仰自由吗？还是回到科学界的立场，让上帝的归上帝，自然科学的归自然科学，基督教的归基督教，奥卡姆剃刀教的归奥卡姆剃刀教，让 ID 和 FSM 等并非科学的理论一样在科学教育的课堂之外存在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很认同 &lt;a href=&#34;http://www.aclu.org/evolution/&#34;&gt;ACLU&lt;/a&gt; 的这一句声明：“反对那些试图将自己个人的宗教信仰伪装成科学并引入科学教育的人，这些人利用政府给他们的信仰贴上‘科学’这个能带来崇高声望的标签，不但误导了学生与家长，更危及所有美国人的宗教信仰自由。”&lt;br /&gt;
但愿基督徒、智慧设计论者能够站在其他宗教信徒的位置，真正明白自己所说的宗教信仰自由是代表什么含义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
I contend that we are both atheists. I just believe in one fewer god than you do. When you understand why you dismiss all the other possible gods, you will understand why I dismiss yours.
&lt;/blockquote&gt;
－－Stephen F. Roberts&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;之前贴了一篇 blog 提醒自己要赶快完成这篇文章，所以这一阵子既没有写其他的 blog 也没有回复留言。&lt;br /&gt;
这篇文章想要讨论的东西远没有完结，智慧设计论者还有许多辩解之辞，如“达尔文进化论难以解释某些现象，所以应该选择智慧设计论”、“FSM 和严肃的宗教有本质的区别，那些人心里都明白 FSM 是假的”、“自然主义的科学受限于僵化、顽固的范式而不知变通、进步，智慧设计论的出现是建立新的一整套科学范式的希望，那将是科学与神学、理性与信仰、自然与超自然的和谐统一”、“宇宙需要一个起因，而上帝是没有起因的万物创造者，上帝是必然存在的”、“科学相信自然界有秩序，相信万物都属于自然范畴，相信自然定律是恒定的，相信种种预设的条件，因此科学也是一种宗教信仰”…&lt;br /&gt;
还有许许多多要详细讨论辨析的，虽然我有把握指出智慧设计论者和基督徒的不当之处，但为了不让文章冗长拖沓又支离破碎到无法阅读，为了我憋了这么多天要发表 blog 的欲望，所以暂时只写到这里为止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想，在毫无意义的辩论胜负之外，更重要的是我们从这一系列智慧设计论的事件中能够学到什么东西，我们应该以什么样的态度来对待宗教与科学的冲突，科学家、宗教徒和民众有着怎样的社会责任等等，如果今后还有下文，除了上面的道理要辨明之外，重点还是会放在这几个话题之上。&lt;br /&gt;
除此之外还会提供一些内容丰富的讨论达尔文进化论与智慧设计论的站点，或者可以到我的 &lt;a href=&#34;http://del.icio.us/calon/Science+Religion&#34;&gt;Del.icio.us&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;http://365key.com/search.aspx?orderby=2&amp;amp;user=calon&amp;amp;tagID=317&amp;amp;tagID=443&#34;&gt;365Key&lt;/a&gt; 收藏中获得二手信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一切顺利，最后还要完成我最初计划的目标：以自己的语言解释清楚科学究竟是什么。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
