<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>民主 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%B0%91%E4%B8%BB/</link>
    <description>Recent content in 民主 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%B0%91%E4%B8%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>日本近代转型的悖论和悲剧</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/riben-jindai-zhuanxing-de-beilun-he-beiju/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/riben-jindai-zhuanxing-de-beilun-he-beiju/</guid>
      <description>本文基于前年年初看的《日本“近代”转型的悖论》整理而来。 国家通过现代化发展而富强，反对欧洲和西方中心主义，与世界各国享有同等的权利，参与重构</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>本文基于前年年初看的《日本“近代”转型的悖论》整理而来。</p>
<p>国家通过现代化发展而富强，反对欧洲和西方中心主义，与世界各国享有同等的权利，参与重构世界新秩序，这些日本近代转型的理论主张合法、正当，为什么最终会发展成为大规模侵略战争？</p>
<p>简单的结论是，日本近代转型有两条主线： <strong>皇权史观和民族史观。</strong></p>
<p><strong>皇权史观导向了一种极端的国家主义体制；</strong><br>
<strong>而民族史观衍生出各种理论形态，在不同历史阶段一直在支持皇权史观，打压和消灭反对皇权史观的思想。</strong></p>
<h2 id="德川时代民族意识的觉醒">德川时代民族意识的觉醒</h2>
<h3 id="中国的影响和德川朱子学">中国的影响和德川朱子学</h3>
<p>德川幕府时代，日本大规模、成体系地学习儒家思想，在藤原惺窝、林罗山父子、山崎闇斋等大儒推动和幕府官方支持下，朱子学成为社会公认的知识、道德准则。<br>
林罗山于1605年进入德川幕府担任侍讲为标志，朱子学确立了其作为德川官学的地位。</p>
<p>朱子学对于德川时代的影响主要体现在六个方面：</p>
<ol>
<li>朱子学提供了佛教没有的世俗伦理；</li>
<li>朱子学的“理”就是“上下定分之理”，由此确立社会的上下身份等级关系；</li>
<li>朱子学主张“修身齐家治国平天下”，唤醒了武士的公共责任心；</li>
<li>朱子学倡导“尊王”论，幕府的权力只有得到天皇的认可才是正当的；</li>
<li>朱子学本身具备的合理性具有思辨特征，思辨性是西方自然科学之母；</li>
<li>朱子学的“理”在幕末维新时期起到了自然法作用，构成了接受西方国家平等思想的基础。</li>
</ol>
<h3 id="德川朱子学解体的民族主义逻辑">德川朱子学解体的民族主义逻辑</h3>
<p>民族意识的自觉是民族统一和国家独立的先决思想条件，民族主义是近代国家存立所不可缺少的精神力量。<br>
德川封建体制所形成的屏藩及碎片化的社会结构，阻碍日本形成民族统一意识。<br>
明治维新通过“一君万民”的理念，排除了介于国民与国家政治秩序之间的障碍，打开了民族主义的发展轨道。<br>
一切反对乃至超越封建的思维形态，它自身之中就包含有近代民族主义的因素。<br>
朱子学作为来自于中华本土的学问，不足以成为建构日本民族意识的核心思想， <strong>日本需要建构来源于自己思想传统的民族意识</strong>。这是德川朱子学解体的内在动因。</p>
<p>在东渡日本的晚明儒者朱舜水启示下，山鹿素行、荻生徂徕、伊藤仁斋等人为代表的古学派从政治实用主义等方向批判朱子学。<br>
如1666年发表的《圣教要录》中，批判朱子学作为中华帝国的意识形态，没能在本土解决好夷夏之变的问题，同样也无法用于指导日本。</p>
<p>明清变革发生华夷之变时，作为中华文化次生地带的朝鲜和日本，面临着谁是中华文化的真正传承人的问题意识。<br>
林罗山后人林春胜、林信笃父子1674年编撰的《华夷变态》，记载满清入主中原之后所发生的各种事情，认为“崇祯登天，弘光陷虏，唐鲁才保南隅，而鞑虏横行中原，是华变于夷之态也。”<br>
在华夷变态的观念下，德川朱子学一方面是为幕府主导的政治统治秩序的合法性和正当性提供学术性支持。<br>
另一方面则是为培养日本的历史意识和民族意识而展开一系列自我理论建构。<br>
“华夷变态”的实质，就是要变中华为日本。</p>
<p>从藤原惺窝、林罗山、山崎闇斋为代表的正统朱子学，到伊藤仁斋、山鹿素行、荻生徂徕的古学派，再到贺茂真渊、本居宣长、平田笃胤的国学派，日本的民族意识和民族情绪不断膨胀的过程，不仅主导着朱子学的解体，而且还主导着“中国中心论”的解体。<br>
古学对朱子学的突破，是扬弃宋学而走向古典（先秦）儒学，从坐而论道走向经世致用；<br>
国学对宋学乃至古学的突破，不再是回到中国古典儒学，而是回到日本古典， <strong>重新构造属于日本自己的思想世界——以皇国史观为核心的思想建构。</strong><br>
通过这种思想建构，最终是为了证明日本实乃皇国，日本民族实乃皇民，皇统万世一系，居于世界第一。</p>
<p>近代日本思想界从学儒以求圣人之道的共识，最终衍生出高唱本土文化与大和民族为世上最优者的自我认知，也即是现代日本极端民族主义意识，右翼思想的理论根源，实际上是来源于德川中叶以来一直鼓吹日本是神授之国、日本民族优于世界各民族的意识形态。后期水户学彻底扬弃了“中华史观”而以日本“国体优越”论和“皇国史观”取而代之，为日本民族主义走向国家主义开辟了道路。</p>
<h3 id="明治民族主义的文化和政治诉求">明治民族主义的文化和政治诉求</h3>
<p>主导明治思想演进的皇国史观和民族史观以及最后形成民族主义运动，实际上是来源于德川时代民族意识的滥觞。明治思想是德川思想合乎逻辑的结果。</p>
<p>德川思想在明治前夜完成了文化民族主义的三项前提工作：</p>
<ol>
<li>水户史学提出的“尊皇敬幕”的主张，以确认天皇作为国家最高权威和幕府作为国家实际最高统治者的双重合法性，经过后期水户学的再阐释，被改造成一个彻头彻尾的皇国史学，以确认“神州万国之元首，皇统不得有二，以万民奉一君，其义在尽臣子之分也。”这套说法为明治维新的“尊王倒幕”、“大政奉还”的政治主张创造了直接的理论根据。</li>
<li>古学派对宋学的批判、返回古典儒学以及倡导儒学“经世致用”的传统，彻底解构了朱子学作为德川时代的官方意识形态的地位，打破儒学对日本官方和民间思想的束缚，为日本迎接新的西方思想扫清了障碍。</li>
<li>国学派彻底告别儒学，回到日本的古典，以《日本书纪》、《古史记》和《万叶集》为依据重建日本历史意识和民族意识，不仅为皇国史观提供了主要思想资源，而且也为后来的一系列民族主义动员提供了重要的学术性支持，国学、国粹、国体成为民族主义和国家主义可以共享的关键词。</li>
</ol>
<p>从文化民族主义到政治民族主义的准备：<br>
对于新生的明治政府来说，在等级分明的“四民”（士农工商）转变为平等的“国民”之后，首先需要在国民中建构一种新的国民意识，即 <strong>对国家的认同</strong>——“使全国人民的心里都具有国家的思想”。<br>
福泽谕吉提出文明论，试图以自由主义的理论方式来建构一种不同于皇国史观的民族主义叙事，在民族主义的国权论和自由主义的人权论之间达成某种思想平衡。但是日本早期民族主义形成过程中，既没有民众的自觉参与，民众只是被灌输的对象，又缺乏自由民主因素， <strong>很难建立国权论与人权论的平衡，导致民族主义向国家主义的质变。</strong><br>
福泽谕吉晚年亲眼见证日本在甲午战争的胜利，自己都对日本的近代化过于乐观，实质上已经单方面倾向于国权论。</p>
<p>民族主义是近代民族国家形成的理论前提，也是近代民族国家形成后的结果。<br>
当“民族”以“国家”的形态出现时，民族主义对于推动形成统一的民族（国民）意识，加强国民的民族（国家）认同，意义重大。<br>
而且，近代民族国家建设不是如以前封建体制那样，处在在与外部世界隔绝的条件下，而是处在一个以民族国家为主体的新的世界秩序中。<br>
明治初期的日本面临民族主义建构的双重挑战。<br>
一方面，是如何通过民族主义教育来整合日本的国民意识，培养日本的民族精神；<br>
另一方面，是如何通过民族主义动员来应对外部挑战，特别是来自于欧美发达国家的挑战。<br>
这两个挑战，对于明治维新之后的日本思想转型和制度转型产生了重大影响。</p>
<h2 id="明治时代民族主义的思想和政治运动">明治时代民族主义的思想和政治运动</h2>
<h3 id="明治维新的时代课题">明治维新的时代课题</h3>
<p>明治维新的主要任务：</p>
<ol>
<li>重建天皇的中央集权；</li>
<li>重建日本的民族精神。</li>
</ol>
<p>制度转型：</p>
<ol>
<li>王政复古、废藩置县、版籍奉还等措施，封建的幕府体制向中央集权的天皇体制转变；</li>
<li>君主立宪、置产兴业、文明开化、富国强兵等措施，近世社会向近代社会转变。</li>
</ol>
<p>日本的民族主义建构和民族国家建设紧密相关，如何建设一个既符合天皇制又具有英美式文明准则的国家，以及如何在既有的世界秩序中维护国家主权和争取国际地位，成为明治政府迫切需要解决的时代课题。</p>
<h3 id="自由主义与民族主义的紧张">自由主义与民族主义的紧张</h3>
<p>1880年，日本自由党成立；<br>
1892年，藩阀政府干涉大选，“官民倾轧”不断；<br>
1893年，自由党转向，“官民倾轧”变成了“官民调和”，直至大正末年。</p>
<p>自由党的重大政治转向——从“官民倾轧”到“官民调和”，看起来像是达成了“官”（国权）和“民”（民权）之间的一种政治平衡，这是福泽谕吉一直试图达到的目标：基于平等、自由、独立的观念，建立“民权”和“国权”的统一。<br>
福泽谕吉之所以特别推崇英国的政治制度，是因为立宪制、议会制以及责任内阁制是基于相同的执政逻辑，“议会制只有建立在私权与政权均等抗衡的基本原则上才算正常化”，“日本开设议会，在原理上当然应是政党内阁制”。<br>
正是基于英国宪政的理念与经验，福泽谕吉明确反对“卢梭-雅各宾型”的民主主义，主张“官民调和论”，主张“国权”和“民权”的统一，即“对内主张民权，是为对外伸张国权……民权与国权，两立不可分也。”<br>
福泽谕吉从自由主义的理念出发，始终在理论上把民权置于比国权更加重要的位置，“官民调和论”更多地是一种策略主张或权宜之计。</p>
<p>1889年，明治宪法颁布，包括《大日本帝国宪法》和《皇室典范》以及附属的《议院法》、《贵族院令》、《众议院议员选举法》等法令。<br>
其中最臭名昭著的就是第11条的“统帅权独立”和第55条的“国务大臣单独责任制”。<br>
前者是导致1931年（昭和六年）满洲事变以后当地军人不受控制的原因，后者是造成1941年（昭和十六年）对英美开战以及战争结束时自首相以下的各大臣互相推诿责任（无责任体制）的原因。</p>
<p>自明治宪法颁布之后，日本的自由主义实际上退出了政治舞台，而让位于“绝对主义”——从民族主义到国家主义的理论与实践。<br>
明治时期的民族主义已不需要或已被剥去了自由主义的外衣。明治政府在短短30年的时间里，通过民族主义总动员在全体国民中激发出前所未有的巨大能量。<br>
德川时代古学派和国学派一直梦寐以求的以日本取代中华的梦想，终于在明治时代一举实现，日本以东亚大国的身份跻身世界列强之林，这等民族崛起的图景让每一个身临其境的日本人都会油然而生一种民族自豪感。</p>
<h3 id="国权论成为主流">国权论成为主流</h3>
<p>加藤弘之《日本的国是》提出了“武国主义”还是“商国主义”的问题，强调了应该采取“武国主义”的理由。<br>
明治时期的国家主义基于明治宪法所确立的天皇制国体和日本对外扩张的“国权”论，成为思想界的主流，和日本朝野的共识。</p>
<p>德富苏峰代表着国家主义“自上而下”的路径，北一辉代表着“自下而上”的路径，最后都汇流到国家主义的潮流中，成为国家的“统治思想”即占统治地位的意识形态，由此奠定了日本在昭和时期确立“超国家主义”（绝对或极端国家主义）体制的思想基础。</p>
<p>德富苏峰：<br>
1886年《将来之日本》，倡导以自由、平等、民主、和平通商的平民主义，坚持“天赋人权必须要有自由”的理念，反对藩阀专制。<br>
他的议院内阁制论主张实行政党政治、议会中心、责任内阁和地方分权，提倡民党联合起来向藩阀政府发起攻击。<br>
大致从1893年起，政治主张从“官民对立”走向“官民调和”，对藩阀政府的立场也从抵抗走向妥协。在甲午战争前后，从平民主义迅速向国家主义演变。<br>
基于国家主义的观念，提出了“一君万民”论，明确主张“皇室中心主义”：“甲午战争向世界显示了日本的实力。日俄战争后，我大和民族阔步于世界。树立皇权民权和国权源于国民的努力，归根结蒂源于皇室中心主义。因为 <strong>以皇室为中心全民族能够统一</strong>，举国一致抵挡外患，伸张国权。”<br>
在《大日本膨胀论》中认为：“我国民在向世界各处膨胀之际，不要忘记其大敌不是白色人种，而是支那人种。”“我国将来的历史，无疑就是日本国民在世界各地建设新故乡的膨胀史。” <strong>从国家主义必然走向帝国主义</strong>。<br>
1916年《大正的青年与帝国的前途》自述：“贯串平民主义、国家社会主义的皇室中心主义，是君民一德、举国一致的帝国主义。即 <strong>对内行平民主义，对外行帝国主义，而以皇室中心主义将两者一贯、统制起来。</strong>”</p>
<p>北一辉：<br>
1905年《国体论及纯正社会主义》，日本国家改造论：主张国家的主权既不属于天皇，也不属于国民，而是属于由天皇和全体国民组成的、具有实在人格的“国家”，明治宪法中规定的“天皇的国民”与“天皇的日本”，在他的“国体论”中被改变为“国民的天皇”与“国民的日本”。<br>
提出以“纯正社会主义”来改造日本国家的理论方案，提出“国家主权的社会主义”，实质是国家社会主义，即 <strong>建构以国家为轴心的社会主义体制，以暴力的形式来改造国家，以社会主义的名义来剥夺私有制，以国家的名义来控制和垄断社会的一切资源，实行国家所有制</strong>。<br>
1920年的《日本改造法案大纲》，根据国家主义理论纲领，提出了全面改造日本的政治设想：停止明治宪法，废止华族制，实现普遍选举，恢复国民自由，国家改造内阁，国家改造议会，皇室财产的国家管理，私有财产限度超过额的国有，私有土地超过限度的国纳，私人生产业限度超过部分的国有，保障劳动者的权利，等等。《法案大纲》的国家主义体现出浓厚的民粹主义色彩，看起来高度关注“底层正义”，把建立国家社会主义制度视为实现“纯正社会主义”的唯一可行路径。<br>
<strong>从国家主义必然走向帝国主义</strong>，以国家民族主义为思想武器，以国家力量为后盾，以战争方式挑战欧美构筑的国家秩序。日本作为世界上的无产者，为反抗横跨全世界之大富豪英国和占有地球北半球之大地主俄国，只能“诉诸战争匡正非正义之国际性划界。假若此为侵略主义、军国主义，那么，日本就应在全世界无产者阶级欢呼雀跃声中，加冕此黄金之冠。”<br>
北一辉关于改造日本的法案大纲已不限于国家主义层面，而是“倾向于超国家主义”，成为日本二战前右翼的“教主”和“日本的超国家主义的理论指导者”，他的“远大抱负”是夺取全地球，建立一个“革命性的大帝国”。<br>
一方面主张通过国家的力量来完成社会进化， <strong>把国家视为社会存在的前提</strong>，进而把国家间的“生存竞争”，即现实中的 <strong>帝国主义战争视为建立“革命性帝国”的首要方式。</strong><br>
另一方面，着力揭示社会不公的根源在于财阀官僚占有了社会的主要资源，把改造国家的希望寄予社会底层，认为 <strong>来自底层的反抗才是革命性变革的唯一动力，尤其是军队下层军官最有希望成为改造国家的有生力量。</strong></p>
<h2 id="大正时代民族主义向国家主义的演变">大正时代民族主义向国家主义的演变</h2>
<p>民权：政党政治尽管取代了藩阀政治，却没有形成稳定的民主制度，实际上还是官僚政治在国家运作上发挥了核心作用；<br>
国权：日本寻求改变既有的国际秩序、重新确立其国际地位的主张遭致了英美国家的抵制和约束，尤其是日本对华“二十一条”的要求引起了以美国为首的列强的反对，并激起了中国的反日运动。</p>
<h3 id="大正民主主义运动">大正民主主义运动</h3>
<p>大正元年1912年，第一次宪政维护运动明确提出了“打倒阀族，拥护宪政”的口号，由此开启了“大正民主主义运动”。<br>
1913年2月11日，在全国性群众抗议活动中，桂太郎内阁不得不提出总辞，西园寺亦退出政治舞台，“桂园时代”结束了，“大正民主主义”时代开始了。</p>
<p>1919年日本政府降低了纳税资格，有选举权的人从45万人增加到300万；<br>
1925年（大正十四年）日本实行了男子普选制度，废除了选举资格上的财产限制，凡年满25岁以上的日本成年男子皆被赋予了选举权资格（被选举权为30岁以上），使得日本的选举人口从334万增加到1415万。</p>
<p>新闻言论自由空间不断扩大。东京、大阪的著名大报社均有全国的通讯网和读者网，《大阪朝日》、《大阪每日》等报纸的发行量为百万份，东京的《朝日》、《日日》、《报知》等报纸的发行量也在七八十万份。独立于政府的新闻界形成了一股巨大的社会势力，成为国家的“第三种权力”。</p>
<h3 id="民本主义">民本主义</h3>
<p>吉野作造提出的“民本主义”理论，奠定了大正民主主义政治学的理论基础。</p>
<p>吉野在《中央公论》上发表《论宪政本意及其贯彻之途径》，为大正民主主义运动提供理论依据。详细阐述“民本主义”政治学，提出民本主义就是民主主义的一种翻译，本意是指“ <strong>国家主权运作的基本目标属于政治上的人民</strong>”，宪法的根本精神在于民本主义，进而指出了民本主义所要求的两大纲领是： <strong>国家主权运作政治是为了一般民众的福祉，政策的决定依归于一般民众的意志。</strong><br>
为实现民本主义的两大纲领，吉野主张改革枢密院、贵族院、军部等特权机构，提倡基于言论自由和普选制的政党政治。</p>
<p>明治时代的启蒙运动以来，最有代表性的思想是福泽谕吉的“民权”论，德富苏峰的“平民主义”，中江兆民的“民约”论和“君民共治”说，包括加藤弘之曾经倡导的“天赋人权”说。但思想始终无法转化为具体的政治实践和政治制度安排。</p>
<p>大正民主主义运动在吉野作造民本主义理论的指导下，具有明确的政治纲领和具体的政治运作方式，它区别于明治时期自由民权运动的显著特征，就是确立“议会主义”指导下的代议制和内阁制，突出强调“ <strong>能够接受国民监督而运行的政治是最好的政治</strong>”，其核心要义是：</p>
<ol>
<li>彻底遵守选举道德，并实现思想、言论自由和普选；</li>
<li>实现以责任内阁为基础而建立起来的政党内阁；</li>
<li>限制上院和元老的各种超法律权力，尽可能减少枢密院、贵族院、军部等非立宪势力对政治的介入。</li>
</ol>
<p>但吉野作造仍然没有跨越国体论和民族主义。</p>
<p>民本主义提倡的人民主权论——其制度载体是议会主权论，与明治宪法所确立的天皇主权论——“大日本帝国，由万世一系之天皇统治之”，天皇拥有国家统治大权，天皇制是日本国体，构成了根本性的理论冲突。<br>
吉野作造一直回避谈论国体论，他把“德谟克拉西”翻译为民本主义而不是民主主义，就是试图在不直接对抗天皇国体论和明治宪法的前提下，主张人民的参政权以及确立议会在国家权力架构中的最高位置，却放弃了对天皇主权论的合法性追问。<br>
美浓部达吉提出“天皇机关”说，“统治权的主体不在天皇，而属于国家，天皇是国家机关”。对明治宪法的批判实际上是对君主主权的批判，而吉野作造不接受天皇机关说。<br>
在法律上承认天皇主权而在政治上实现民主主义，也就是实现天皇主权和内阁治权之间的平衡，在大正后期遭遇了根本性挑战，吉野作造一直试图回避的日本天皇制国体恰恰就是大正民主主义寿终正寝的终极根源。</p>
<p>他在“中国政策”论上无法始终如一地贯彻“国际民主主义”精神，而是被一种潜藏于其内心的民族主义情结所牵引。一旦涉及到中日之间的地缘政治冲突时，基本上是站在本国政府一边，支持以一种战争的方式来解决中日关系问题。<br>
明治政府的帝国主义教育和日俄战争中日本的胜利，培养了他弱肉强食的帝国主义生存观。</p>
<p>社会主义运动一直拒绝参与普选制，而期待以俄国苏维埃革命的方式来建立一个无产阶级政权。导致普选运动和吉野民主主义失去了左派的支持。<br>
社会主义者激进的政治主张不仅试图彻底颠覆天皇制度，而且也试图彻底颠覆普选制。因此，社会主义运动从诞生起，就与日本政治转型进程格格不入，最后走向北一辉的“国家社会主义”。</p>
<h3 id="国家主义">国家主义</h3>
<p>日本的国家主义不仅在朝野均有持续的回应，更重要的是会转化为一种强大的政治实践和政治力量，进而决定政治制度演变的方向与路径。大正民主主义或许不惧与国家主义的理论对抗，但它最终无法抗拒国家主义必定演化为一种国家暴力的趋势。</p>
<p>发源于北一辉的民粹主义思想动员形成了三个集团：</p>
<ol>
<li>西田税发起的青年军官运动，企图从国家手里夺取军队，再通过政变来改造国家。</li>
<li>井上日召成立的恐怖主义集团血盟团，专门从事暗杀活动，自述天皇亲政、废除议会制、改革教育、限制私有财产等内容的“国家改造”构想。</li>
<li>以大川周明和桥本欣五郎大佐为核心的“樱会”组织，其成员主要是一些陆军幕僚和青年军官。将北一辉视为精神导师，广泛传播北一辉著作的思想。</li>
</ol>
<p>三个集团在价值观上与社会主流人群格格不入，打着改造国家的旗号而从事反国家的行为，遭到政府持续打压。<br>
但民粹主义最终还是进入到国家主义的轨道，成为被国家主义利用和操控的底层力量。<br>
在民粹主义和国家主义的合流进程中，大川周明扮演了一个远比北一辉更重要的角色，他成了军部的灵魂人物。</p>
<p>1922年，大川周明受聘成为东京社会教育所的讲师。1923年，大川周明将研究所改名为“大学寮”，扩大了招生规模，引进了新的研究课题，如经济、社会和国防问题等。大川周明开设的课程叫作“日本精神研究”，这项研究传递的最重要的信息是—— <strong>日本是最好的国家</strong>。与北一辉彻底分道扬镳后，大川周明开始游走上层路线，在1920年代中期赢得了一群有权有势的政治和军事精英的垂青。<br>
他的《亚洲，欧洲和日本》，预言为了达到东方和西方在道德上的统一，将会爆发一场战争：“如同历史告诉我们的那样，在创造新世界的过程中，东方和西方之间的殊死搏斗是必然的。”他竭力向日本国民证明，东方最强大的代表是日本，西方最强大的代表是美国，两国会在争夺霸主地位的斗争中短兵相接。</p>
<p><strong>文人的思想力量在国家主义机制下会成百倍地放大武夫们所施行的战争暴力</strong>，大川周明全力营造的“昭和维新”，实践了他与北一辉关于国家改造的构想，为迎来了一个军部主导的极端国家主义时代奠定了思想基础。</p>
<h2 id="昭和时代国家主义向极端国家主义的蜕变">昭和时代国家主义向极端国家主义的蜕变</h2>
<p>军部时代是明治以来军事体制演变的必然结果，与天皇制国体紧密相关。</p>
<p>在法律上：<br>
明治宪法明确规定：天皇为国家元首，总揽统治权，统帅陆海军，拥有对外宣战权。<br>
而且，天皇神圣不可侵犯，这意味着不能以任何理由剥夺天皇的皇位，不能让他为行使君权时逾越了法律界限而负责。<br>
行使其君权的所有责任必须由国务大臣和其他机关承担。所以不会专对天皇进行任何批评，而只能批评其君权的工具。<br>
法律，尤其是刑法，原则上不适用于天皇，因为没有一个法庭能够审判天皇本人，他不受制于任何法律。</p>
<p>在精神上：<br>
1882年，日本陆军省以天皇名义发布《军人敕谕》，要求所有军人尊天皇为大元帅，定下尽忠节、正礼仪、尚勇武、重信义、强质素五条精神，将“武士道”精神所推崇的义、勇、仁、礼、诚、名誉、忠义纳入在新的军人规范中，转化为对天皇的道德忠诚，要求军人用生命誓死捍卫天皇。</p>
<p>在政府制度上：<br>
《军人敕谕》同时也规定了军人“不介入政治”的原则，要求军人在效忠天皇的同时不参与政治事务。<br>
但是，自明治政府以来，以长州藩和萨摩藩为代表的藩阀政治所衍生出来的军阀系统，实际造成了军人可以介入政治、政治家却不能介入军事的局面。<br>
明治内阁制度实行一条特殊规定：内阁成员中陆相和海相必须是现役陆军和海军大将或中将，陆相和海相名义上为内阁成员，却只须对天皇负责，可以直接向天皇请辞。<br>
在此规定下，陆相和海相在内阁中成为关键性阁员，他们的去留决定了内阁的存废。军部与内阁发生冲突时，他们可以指使陆相或海相向天皇请辞，同时又不指定继任者，从而导致内阁不完整，首相只能率内阁总辞。</p>
<p>在军部内部：<br>
军部并非是一个抽象的统一的整体，其内部存在着复杂的构成。<br>
如果说由北一辉和大川周明发起的国家改造运动，是从“外部”对军部的影响，那么，在军部“内部”，自大正以来实际上一直存在着一股强大的势力——少壮派军人，他们主张通过改造军队进而来改造国家。</p>
<p>永田铁山、小畑敏四郎、冈村宁次（后来被称为“陆军三羽乌”）是日本士官学校第十六期同学，派驻欧洲期间充分领略了军队体制、武器、战略战术现代化的重要性，立志以欧洲先进国家为榜样改造日本军队。1921年10月，三人与东条英机一起，在德国南部度假胜地巴登巴登签署密约，约定“消除派阀、刷新人事、改革军制、建立总动员态势”。<br>
密约既是军事纲领，也是政治纲领，力求以此为指导从根本上改变日本的政治军事局面，既反对军部中的“萨长系”势力，也反对政党内阁对军队的控制与限制，主张军队不再是传统的国家保护者，而是能动性的国家体制改造者。</p>
<p>裕仁天皇登基之后，少壮派军官开始着手推动“昭和维新”运动，军队系统内部形成了多个青年军官组织。</p>
<p>一夕会：1929年5月成立，由永田铁山成立的二叶会与铃木贞一成立的木曜会合并而成。<br>
主要目的是要刷新陆军人事，拥立非萨长系的荒木贞夫、真崎甚三郎、林铣十郎三位将军重整陆军，把解决满洲问题作为重点。<br>
主要成员除了“陆军三羽乌”之外，还有建川美次、河本大作、土肥原贤二、坂垣征四郎、东条英机、山下奉文、石原莞尔、铃木贞一、武藤章等，这些人后来都成了日本主导发动侵华战争和太平洋战争的主要罪犯。</p>
<p>樱会：1930年成立，以大川周明和桥本欣五郎中佐为核心。<br>
参谋本部里的近三分之一军官成了樱会骨干。理念接近一夕会，行动上更加激进，主张采取以武装政变和暗杀等暴力方式来消灭军部和内阁的官僚体系。</p>
<p>五一五事件中，首相犬养毅被暗杀，标志着政党政治的终结。</p>
<h3 id="昭和维新">昭和维新</h3>
<p>丸山真男划分日本法西斯主义或极端国家主义形成与发展的三阶段：</p>
<ol>
<li>准备期，大正八、九年（1919—1920年）第一次世界大战结束到1931年“满洲事变”（“九一八事变”），民间右翼运动时代；</li>
<li>成熟期，民间的右翼运动开始与部分军部势力勾结，昭和六年（1931年）的满洲事变前后到昭和十一年（1936年）著名的“二二六事件”，急进的法西斯主义的全盛期；</li>
<li>完成期，也即体制化时期，国家主义运动以“近卫新体制和战争”的形式而高度集中，从“二二六事件”之后到二次大战结束。</li>
</ol>
<p>在昭和时期，朝野上下几乎没有人认识到法西斯主义对于推动日本走向自我毁灭的巨大危害性，相反，“法西斯主义的思想及运动”被冠名为“昭和维新”而成为时代的主旋律。</p>
<p>右翼分子和军部认为明治维新所确立的天皇制国体在大正民主主义的冲击下面临着崩塌的危险，昭和时代所要完成的历史使命就是要“革新”日本的国家体制。<br>
昭和维新刚开始的目标是北一辉、大川周明、西田税等推动的国家改造运动。<br>
“满洲事变”之后，石原莞尔、桥本欣五郎等军部分子开始构想“昭和维新”的理论纲领。<br>
石原莞尔“主张先处理外政（处理满洲问题等）而后实行内部改造，论证对美“最终战争”的必然性，鼓吹日本应该尽快通过战争方式解决所谓“满蒙问题”。</p>
<p>为配合进行国民总体战，石原莞尔提出了建设“统制国家”的构想，即制定国家产业统制政策，在国家层面最为合理且最为有效地动员现行经济机构以及运用这些经济机构的有用之才，强化国家对经济和国民生活的统一管制与管理。</p>
<p>石原莞尔对“昭和维新”的定义是：<br>
“所谓昭和维新，就是 <strong>从西洋式的个人主义、自由主义、功利主义向全体主义、统制主义、国家主义的跃进。</strong>”<br>
“昭和维新”不仅要完成日本 <strong>由自由主义转向统制主义的国家革新</strong>，而且还要完成 <strong>以东亚大同为目标的东亚革新</strong>，最后是 <strong>通过最终战争完成世界革新</strong>。</p>
<h3 id="进入法西斯主义时代">进入法西斯主义时代</h3>
<p>以1931年“满洲事变”为转折点，日本开始进入法西斯主义时代。</p>
<p>民间右翼团体迅猛发展：<br>
以北一辉和大川周明为代表的“犹存社”提出的“日本改造方案”，才是昭和时期法西斯主义运动的思想指南。<br>
陆军激进派成立的秘密组织“樱会”和大川周明等民间右翼组织走到一起，开始发挥其政治实践力。<br>
“全日本爱国者共同斗争协会”和“大日本生产党”诞生（1931年），开始将零散的右翼运动汇集成一股更统一的政治势力。</p>
<p>左翼被法西斯主义思想所主导：<br>
社会民众党内部赤松克麿等掀起国家社会主义运动，内部发生分裂之后，又筹划成立国家社会主义新党。<br>
全国工农大众党松谷与二郎支持军部势力策动满洲事变，后来又主张成立日本国家社会党。<br>
1933年，日本共产党领导人佐野学和锅山贞亲共同发表“转向”声明，宣布脱离共产国际，转向“天皇制下的一国社会主义”，反对“反君主斗争”，主张建设日本、满洲、朝鲜、台湾劳动群众结合的社会主义国家。<br>
共产党干部中村义雄出狱后，于1934年成立“皇魂社”，从共产主义者变成天皇主义者。<br>
1931年东京大学成立“朱光会”，鼓吹皇国史观，信奉天皇中心主义，誓言要将大日本精神“宣布世界”。<br>
到了1937年中日爆发全面战争，知识分子几乎整体参与到军部发动的“总体战”的理论动员中，为大东亚“圣战”的合法性和正当性制造理论根据。</p>
<p>在乡军人和官僚为主的政治势力成为法西斯主义运动的中坚力量：<br>
成立于昭和七年（1932年）以田中国重大将为中心的“明伦会”，鼓吹用武力征服中国。<br>
成立于昭和八年（1933年）的“皇道会”，成员包括在乡军人和农民协会的会员。<br>
平沼男的“国本社”、安冈正笃的“金鸡学院”及新官僚为主的“国维会”，聚集了军部、官僚、财界等占领导地位的人物，强化了统治阶级内部的横向联系。</p>
<h4 id="论证天皇制国体的合法性">论证天皇制国体的合法性</h4>
<p>自明治立宪以来，天皇制国体的合法性从“神道”、宪法和国民教育三个层面获得了全面论证。</p>
<ol>
<li>展现“国体论”的 <strong>神道体系</strong>：强调日本国体是万世一系的皇国，也是被诸神护佑的神国，基于王政复古而打造国家神道，将“惟神之大道”视为“国体论”的灵魂，将天皇视为天下大神，提倡“敬神崇皇”和“忠君爱国”。从1879年东京招魂社升格为官币敕祭的靖国神社，全日本形成了以国币、官币神社为根干，都道府县市町村各级神社配套的国家神道体系。</li>
<li>将“国体论”写进 <strong>国家大法</strong>：明治宪法明确规定“大日本帝国，由万世一系之天皇统治之”（第一条），“天皇神圣不可侵犯”（第三条），“天皇为国家元首，总揽统治权”（第四条），从而将“皇国论”和“神国论”等“国体论”的核心价值观植入国家大法。</li>
<li>将“国体论”确定为 <strong>教育总方针</strong>：1890年发布《教育敕语》强调，“朕惟皇祖皇宗肇国深远，树德深厚；我臣民克忠克孝，亿兆一心，世济厥美。此乃我国体之精华，而教育之渊源亦实在于此。”</li>
</ol>
<p>美浓部达吉的天皇机关说，和吉野作造的民本主义，共同构成了大正民主主义的理论基础。<br>
天皇机关说将国家最高权力置于国家而不是君主，认为君主是作为最高的国家机关而总揽国家的统治权，君主不可将这一权力视为自身的权利而享有之。天皇机关说在不触犯天皇主权的前提下，对帝国宪法进行了最大限度的宪政主义诠释。<br>
而昭和时期的“国体明征”运动把天皇机关说视为干犯天皇大权、紊乱国宪的罪恶邪说，不是当作一个学术问题来讨论，而是当作一个政治问题来讨伐，强调天皇机关说是反国体学说，标志着昭和“维新”时代对大正民主时代的彻底否定。</p>
<p>主张“昭和维新”的军部势力“革新派”，包括“皇道派”和“统制派”：</p>
<p>皇道派：以荒木贞夫、真崎甚三郎两位大将为盟主，以来自农村的底层青年军官为主干，主张在天皇亲政下改造国家，实行“尊皇讨奸”以彰显“国体”；统制军队开展革新，尤其是把统制经济作为其重点”，强调组织和机构比人重要，革新的重点是建立军部主导的“举国一致”体制；</p>
<p>统制派：以永田铁山少将、东条英机少将等高级幕僚为核心，主张合法地进行国家革新，也就是采取由陆军大臣向政府提出政治上的要求，进而强力推进政府的方式。按照皇道中心的精神主义开展革新”，不重视经济政策，强调人比组织重要，革新的重点是人事，强烈要求清除蒙蔽天皇圣心的“君侧之奸”。</p>
<p>二二六事件后，来自底层的青年军官和民间激进右翼组织为中心的法西斯运动开始后退，军部的皇道派被彻底肃清，统制派完全占据了军部的首脑层。<br>
自下而起的法西斯化被压制，由上而来的法西斯化则迅速扩展，军人的疯狂并没有因为皇道派的失败而有所收敛，军部在统制派的主导下，把日本推向了更加疯狂的战争轨道。</p>
<h3 id="国家总动员与一国一党运动">国家总动员与“一国一党”运动</h3>
<h4 id="侵华战争">侵华战争</h4>
<p>1937年7月7日，卢沟桥事变。<br>
8月15日，近卫内阁发表声明，表示日军的行动目的是要教训无视日本权益的中国。<br>
9月2日，日本正式将7月以来的一系列军事冲突总称为“支那事变”，中日两国在双方政府均没有宣战的情况下展开了全面战争。<br>
1938年11月3日，近卫文麿首相发表“东亚新秩序声明”，声称日本发动战争的目的在于在亚洲建立新的国际秩序，这是符合世界历史潮流的行动，如果中国政府改变立场协助日本建立亚洲新秩序，日本保证两国可以平等协作。<br>
1938年12月中旬汪精卫逃出重庆以后，近卫内阁于当月23日再次发表声明，表示中国的新政权只要满足承认“满洲国”、同意日军在部分地区驻扎、共同防共等条件，日方可以不要求割地赔款，并保证在平等的基础上与中国展开经济合作。</p>
<h4 id="战争总动员">战争总动员</h4>
<p>1937年9月11日，近卫文麿首相在日比谷举行的纪念国民精神总动员运动的演讲会上，宣称这场战争是日本为了真正的国际主义，通过调和东西方的道德来为世界历史作出贡献的机会。随后，内阁迅速启动了“国家总动员”计划。<br>
1937年10月，成立了“企画院”的新机构，专门指导国家总动员计划的落实与展开。<br>
1938年4月，国会发布《国家总动员法》，并根据该法先后发布了《军需工业动员法》、《临时资金调整法》、《进出口物质等临时措施法》等相关法案，将国民经济转入战时统制模式，实行战时军需生产的物资管理，以及国家对劳动力、资金、物流等多方面的统制，对工业原料和粮食实行配给制。</p>
<h4 id="一国一党运动">一国一党运动</h4>
<p>头山满和一条实孝公爵、山本英辅海军大将在1937年12月16日的报纸上联名发表《敬告全体国民书》，声称把宪法政治理解为政党对立的政治实乃西洋思想的余毒，号召建立“皇国之政党”，“实现我国独特的政治结合，使之成为内外国运发展之基轴，……实现强有力政党的新组织，应明征全体国民民意之归趋……”。<br>
1938年1月11日成立了举国一致联盟，该联盟公开提出“一国一党”的口号，要求取消政党，通过一国一党实现举国一致，支持近卫内阁的战争政策。</p>
<p>1939年1月4日，近卫内阁因为与军部在处理中国战事问题上存在重大意见分歧而宣布总辞。近卫文麿意识到要想对抗军部干预政治，必须出现一个获得国民各个阶层支持的强有力的政党。</p>
<p>近卫文麿的御用理论家矢部贞治的理论根据是：<br>
“要把所有的政治势力和国民的全部力量集中、统一、协同于一元化政治的指导意志之下，就是要建立一种国策的决定及落实，能够妥善、有效、迅速、果断推进的体制。<br>
这种强有力的国家体制作为20世纪现代国家的体制，乃世界各国共同追求的目标。尤其是对于正面临着处理中国事变、建设东亚新秩序这种伟大事业的我们日本来说，身处世界性战乱的旋涡之中，无论是为了确立高度国防的国家，还是为了实现东亚的自主外交，都是绝对必需的根本制度。<br>
<strong>投入全体国民的所有力量，通过其自发能动的参与，结合一元化的国家意志协同、集中，正是一君万民的日本政治的根本原理。</strong><br>
<strong>强大有力的政治体制的根本条件……第一，国家的政治性指导意志必须经常保持一元化；第二，全体国民的灵魂与指导意志必须结合在一起。</strong>”</p>
<p>近卫内阁建立了“新体制”，其核心内容是解散政党体制，实行一国一党；建立“大政翼赞体制”，实行超政党的国民运动。<br>
1940年7至8月，民政党、政友会、社会大众党等先后宣告解散。同年10月12日，“大政翼赞会”正式成立，近卫文麿任党魁，大政翼赞会成为国民总动员体制的唯一政治组织，从道府县到市区町直至村庄街道，都建立了支部，日本真正进入了“一国一党”时代。</p>
<p>近卫内阁引入了两个极端法西斯分子作为重要阁员，东条英机担任陆军大臣，松冈洋右担任外务大臣，为日本进一步开辟了“走向战争的道路”，近卫内阁被称之为“发动战争的内阁”。</p>
<p>军部与内阁达成的共识是：</p>
<ol>
<li>进一步加强德意日同盟关系；</li>
<li>与苏联缔结互不侵犯条约；</li>
<li>将英、法、荷在亚洲的殖民地置于东亚新秩序内加以处理；</li>
<li>决心排除美国用武力干涉建设东亚新秩序。</li>
</ol>
<p>至此，日本进入了“法西斯主义的完成期”，法西斯主义与现实的国家机构合为一体，开始走向正规、完善的法西斯主义。</p>
<p>第三届近卫内阁总辞时（1941年9月），东条英机接棒组成战争内阁，将“大政翼赞运会”进一步发展成军部主导的“翼赞运动”。<br>
1942年众议院选举，以众议院议员为中心的政治团体“翼赞政治会”，军部内阁，民间各种右翼团体，共同构成了三位一体的翼赞政治体制，也就是东条英机的战争体制。从政治合法性来看，法西斯主义政权获得了巨大的民意支持，包括来自于知识分子的学术支持。</p>
<h3 id="知识分子参与总力战的理论总动员">知识分子参与“总力战”的理论总动员</h3>
<p>实行战时统制体制，进行国家总动员，其中的一个重要组成部分就是发动全体国民参加“总力战”。<br>
1937年8月14日，日本政府在紧急派遣陆军部队前往中国淞沪地区参战的同时，决定开展“国民思想运动”。8月24日，内阁会议通过了“国民精神总动员计划实施纲要”，号召全国上下“以举国一致、坚忍不拔的精神，克服持续的艰局，扶翼皇运，应官民一体，兴起一次大的国民运动。”<br>
9月11日，近卫文麿首相在日比谷举行的纪念国民精神总动员运动的演讲会上发表演说，宣称对华战争是日本为了真正的国际主义，通过调和东西方的道德来为世界历史作出贡献的机会，他呼吁国民支持政府和相关民间团体为战争出力，节约消费、增加税收、努力工作、购买战争国债以及到政府邮局存钱。大众媒体纷纷赞扬近卫文麿的这一演说从哲学层面说明了中日战争的正当性，之后开始流行用“圣战”来称呼这场战争，把战争神圣化。</p>
<p>在“总力战”的体制下，从报界到大学教授和各类文化人，既是国家总动员的统制对象，又是国家总动员的推进力量，少数对战争性质持异议的人士和媒体，则遭到严厉打压。<br>
<strong>新闻媒体在国家总动员时期的主要使命，是宣传日本对外战争的正当性，鼓动国民的参战热情，号召社会各界以力所能及的方式参与国家总力战。</strong><br>
<strong>而哲学家、历史学家和文学家等知识分子，则要系统地论证战争的深远理论意义和历史意义，推动建构“总力战”的意识形态。</strong></p>
<p><strong>“昭和的意识形态”的核心是国家主义，其理论逻辑是“近代的超克”——即用东亚（以日本为中心）现代性来超越西方现代性，重建日本在“世界史”和世界秩序中的支配性地位，用战争手段推动建设“东亚协同体”和“大东亚共荣圈”。</strong></p>
<p>学者们需要建构比明治时期“文野之战”（以福泽谕吉和德富苏峰为代表的日本知识人，主要是以“文野之战”论（文明对野蛮之战）为日本进行对中国的战争提供正当性理由）论更为新颖的理论，以便为日本政府进行“大东亚战争”提供更为全面的理论证明。昭和时代提出的“东亚”论，“世界史”论，“近代超克”论，构成了“昭和意识形态”的主要理论基础。</p>
<h4 id="东亚论重构亚洲主义叙事">“东亚”论：重构亚洲主义叙事</h4>
<p>亚洲主义具有双重理论面向：既学习欧洲，又对抗欧洲，亚洲与欧洲处于一种错综复杂的二重关系。<br>
到了1930年代前后，日本的亚洲主义叙事日趋被一种“东亚”主义话语所取代，“东亚”概念既承载着关于东亚文化共同体的想象，更是承载着帝国日本进行大规模军事扩张的政治想象。</p>
<p>1930年，京都帝国大学校长、考古学家滨田耕作出版了《东亚文明的黎明》一书，该书在日本思想史上首次系统地阐述了“东亚”和“东亚文明”的概念：<br>
东亚首先是一个地理的概念，它是在亚洲的东部，以支那（中国）为中心，韩国、日本与其接壤而自然形成的一个共同的文化圈。<br>
东亚内部存在着多元的文化，即中国文化、日本文化和韩国文化，这意味着中国文化和东亚文化并不完全是重合的。<br>
“东亚”概念的提出，首先是在文化上否定传统的“中国中心主义”，把中国从东亚的中心位置里驱除出去，取而代之以确立日本在东亚的中心位置。<br>
其次就是在政治上重新勾画东亚的地缘政治版图，为近卫文麿提出建设“东亚新秩序”做好了充分的理论准备。</p>
<p>中日爆发全面战争，需要学者们进一步论证战争的正当性，于是，从“东亚新秩序”的政治理念又进一步演绎出“东亚协同体”的构想，发表了大量相关著述，并通过汪伪政府翻译引进到中国，其中的代表性著作有：《大东亚战争的性质》、《真正的中日和平》、《东亚之自主圈与共荣圈》、《东亚共荣圈与民族主义》、《日本民族之优秀性》。</p>
<p>随着“太平洋战争”的爆发，“东亚”概念又进一步演化为“大东亚”概念。京都帝国大学东洋史学家矢野仁一在1944年，也就是在日本即将全面战败的前夜，发表了《大东亚史构想》一书，提出了“大东亚史”的范围：<br>
大东亚史的范围应该就是大东亚共荣圈的范围。这包括以下内容：</p>
<ol>
<li>以日本为主；</li>
<li>以支那为中心的周边诸国家民族，即认为属于支那政治文化史范围的诸国家民族；</li>
<li>受印度阿拉伯等商业宗教文化影响，属于支那政治文化圈外的南方圈诸国家民族。</li>
</ol>
<p>“大东亚战争”让“东亚”概念明确具有了双重面向：<br>
一方面是消解“中国中心主义”，对中国说不，进而确立日本在亚洲的中心地位；<br>
另一方面是用“东亚”概念来抵抗“西方中心主义”，对西方说不，进而确立东亚在世界秩序中的核心位置。<br>
基于东亚概念所建构起来的有关东亚的一系列哲学和历史学叙事，为日本同时进行两场战争——对中国的战争和对英美的战争——提供正当性的理论依据，从而彻底沦为国家主义政治动员的工具。</p>
<h4 id="世界史的哲学重构世界新秩序的原理">“世界史的哲学”：重构世界新秩序的原理</h4>
<p>在与世界秩序相冲突的形势下，日本建立“东亚新秩序”的目的，不仅是要在东亚世界中确立日本的中心地位，而且要通过东亚地缘政治力量的崛起重组世界秩序，让日本重新成为“国际政治游戏中的主要制衡力量”。要完成这项历史性任务，日本必须提出自己关于世界秩序的理论，重述“世界史”和“世界史哲学”就是在这样的时代背景下应运而生。</p>
<p>主要代表人物是深受著名哲学家西田几多郎影响的一批年轻哲学家和历史学家，西洋近代哲学研究者高坂正显、宗教哲学家西谷启治、历史哲学家高山岩男、西洋史学者铃木成高等。<br>
他们在1942年连续召开了三次座谈会，座谈会的主题分别是：“世界史的立场与日本”，“东亚共荣圈的伦理性与历史性”，“总力战的哲学”。三次座谈会的纪要发表于1942—1943年的《中央公论》上，后结集为《世界史的立场与日本》一书。京都学派的“世界史的哲学”构成了昭和战时话语体系中一个哲学和历史学制高点。</p>
<p>西田几多郎《世界新秩序的原理》：<br>
“各国家民族以各自个性化历史生命为生存根基，同时，秉承各自不同的世界史使命而结合为一个普世的世界……这必然是由此次世界大战所要求的世界新秩序的原理。”<br>
高山岩男的《世界史的哲学》进一步引申出关于多元论世界的观点：<br>
“我们在地球上的人类世界中，必须承认多种世界史、多种历史性世界的存在。总之，坚持历史性世界的多元化立场，乃是考察真实的世界史所不可或缺的条件。”</p>
<p>西田几多郎关于世界新秩序的原理，高山岩男关于多元论世界的看法，在学术上有其正当性理由，世界普遍史的构成当然取决于各民族国家的个性化历史生命，东亚史的撰写者参与世界史的重新书写亦是其不可被剥夺的权利，尤其是在殖民主义时代形成的世界史带有深刻的帝国主义印记，重撰世界史应该成为东亚学者的理论使命。</p>
<p>但是，京都学派的哲学家和历史学家们提出的“世界史的立场”和“世界史的哲学”，针对所谓一元论的“欧洲世界史”的统治提出了与之对抗的多元论世界，旨在证明以欧洲为中心的世界史必然崩溃解体的命运，形成了关于“欧洲近代原理彻底破产”的历史认识，最后得出了与“世界史”同时成立的“世界秩序”必须被重组的结论。<br>
<strong>正是基于重构的“世界史哲学”和“世界史立场”，高山岩男把日本对英美的战争视为是“秩序转换之战、世界观转换之战，……要言之，对内对外均使其完成新的思想转换，这是本次战争真正的意义所在”。</strong></p>
<p>高坂正显表述了相同的看法： <strong>为了世界新秩序而进行战争，乃是拥有道义性生命力的民族所展开的主体性、能动性行动</strong>，所谓世界史的革新即成为道义性民族所负有的“世界史的使命”，承担此种“世界史的使命”的是日本， <strong>日本决定着世界史的方向，承担着引导世界前行的“世界史的必然性”。</strong></p>
<p>子安宣邦指出他们关于“世界史”的一整套理论作为一种隐蔽的欺骗性叙事，实质在于：<br>
“对于世界史的再认识和追求其重组的要求，也便是对近代进行批判性超越的要求。世界史的哲学最初便披上了超越欧洲近代的世界观外套。但是，这个世界史的哲学从自身立场出发所形成的世界认识和近代批判的话语，成了也只能成为推行大东亚战争之帝国日本立场的哲学化粉饰。”</p>
<p><strong>从日本新的“世界史立场”出发，日本对中国的战争和对英美的战争在学者的理论论证中都具有了重组“世界史”的正当性。</strong><br>
高山岩男毫不掩饰其为大东亚共荣圈提供合法性证明的理论企图，认为日本作为“共荣圈的核心国家，只有以周围其他国家为媒介才能确立起世界史中的主流地位。没有政治支撑的文化是无力的，没有文化支撑的政治是盲目的。”“我们甚至可以说，当今世界已经进入新的政治史时代。而且，这种政治力量不是单纯一国的政治力量。它终将是以文化为媒介的广域政治力量。”而所谓“以文化为媒介”，不过就是对“世界史哲学”的一种自我期许。高坂正显也是在“实现世界史之意志”上，赋予“大东亚战争”以“圣战”的性质，认为日本通过战争重建世界秩序，标志着“世界史的转折”正在发生。</p>
<p>正是通过重述“世界史”和“世界史哲学”，京都学派最终建构了关于“圣战”、“总力战”和战争的形而上学，并 <strong>把重组“世界史”和世界秩序的权力赋予国家这个“绝对性存在”，认为在历史性世界中惟有国家才具有绝对权威和权力。抽象的哲学和历史学演绎，最终走向了国家主义的政治叙事，成为国家精神总动员运动中的一个核心部分。</strong></p>
<h4 id="近代的超克论重构现代性理论">“近代的超克”论：重构现代性理论</h4>
<p>昭和十七年（1942年）7月23日、24日，“近代的超克”座谈会以“知识性协作会议”的名义在东京举行，提出了一个重要的概念——“近代的超克”，构成了昭和时代日本人自我理解的话语，即“昭和意识形态”。</p>
<p>座谈会要重新建构与“世界史”叙事能够相提并论的现代性理论。<br>
就是要重新认识日本的“近代”问题：何谓“近代”？为什么要“超克”近代？</p>
<p>首先，是重新定义“近代”。<br>
原本“近代”代表着一种文明化进程，日本的近代化实际上就是一个“欧化”进程。<br>
“近代的超克”就是要重新改写“近代”（现代性）标准，建立非欧洲的“世界史哲学”和“世界史立场”，创立日本自己的“近代”尺度。</p>
<p>其次，欧洲近代国家原理引起了世界规模的战争，导致以欧洲为中心的近代世界的终结。<br>
日本必须创造有别于欧洲的近代发展模式，重构欧洲对世界的支配及其世界秩序。</p>
<p>第三，昭和意识形态实质是一种反“近代”话语：“被西方近代所侵犯而陷入混乱、备尝艰辛的就是近代日本。”因此，重新建构的日本“近代”是对近代欧洲模式的“超越”与“克服”，战争成了“超克”的主要形式。</p>
<p>第四， <strong>日本“近代”与欧洲“近代”的对立，必然在东方与西方之间制造地缘政治学的对立，这是日本发动对英美战争的特有逻辑：不是与欧洲帝国主义相同的“近代”逻辑，而是承担着超越“近代”逻辑的日本“世界史”逻辑，由此赋予日本对外战争以重新建构世界秩序的正当性，也就是赋予大东亚战争的“圣战”性质。</strong></p>
<p><strong>国民精神总动员进程中主要由知识人参与制造的“东亚论”、“世界史的哲学”和“近代的超克”论，为日本军部政府展开对中国和英美国家的全面战争提供了正当性证明，从“东亚”论到“东亚协同体”论再到“东亚共荣圈”论，从重构“世界史”到重构世界秩序，从重新解释“近代”标准到确立近代日本与近代欧洲的对抗性关系，均是为了证明日本进行的大东亚“圣战”具有转换“世界史”和建设“世界新秩序”的深远意义。</strong></p>
<h4 id="走向最后的崩溃">走向最后的崩溃</h4>
<p>第三届近卫内阁在意识到与美国开战的巨大风险时，却已经无力阻止军部的疯狂行动了。</p>
<p>日本海军偷袭珍珠港赢得了初步胜利，在国内极大地刺激了民众的战争热情，许多人认为这是日本为了缔造亚洲的美好未来而作出的光荣而英勇的选择。<br>
其后仅仅半年时间，日军势如破竹，先后侵占了新加坡、缅甸、新几内亚和所罗门群岛等战略要地，征服了东南亚和西南太平洋等广大领域，控制了这个领域的1.5亿人口和386万平方公里土地，连同以前侵占的朝鲜、中国沦陷区和印度支那，总面积达700万平方公里，人口约5亿，形成了一个北起阿留申群岛，南临澳大利亚，西迄印度洋的庞大帝国，基本上实现了“大东亚共荣圈”的扩张计划。</p>
<p>1942年4月18日，美军杜立特尔中校率领16个B25轰炸机组从海军航空母舰大黄蜂号上起飞，成功空袭东京，对日本国民心理造成极大的冲击。<br>
6月4日至7日，美国海军在中途岛海战中重创日本帝国海军，成为太平洋战争的转折点，美军转入战略进攻，日本被迫转入战略防御。至1944年3月，美军发动“马里亚纳海战”时已拥有绝对的军事优势。同年10月23日至26日，美军再次发动“莱特湾海战”，几乎全歼日本帝国海军的残余舰只，使其丧失了远洋作战能力。</p>
<p>在日本败局已定的形势下，除了一些极端的军部分子还想负隅顽抗之外，还有一些学者出来鼓动年轻的学生们为国赴死。<br>
1943年5月19日，京都帝国大学哲学教授田边元为学生作了题为“生死”的演讲。在演讲中区分出三种有关死的立场，即“自然的立场”、“自觉的立场”和“实践的立场”。<br>
<strong>田边元向学生们推销的是死的“实践的立场”，即“不是将死观念化，而是实际上赴死”。</strong><br>
田边元为此提供的哲学证明是：<br>
“我们所说的决死乃是更为积极的实践，并非把死视为可能，而是觉悟到其必然发生而仍然果敢地区实践。这实际上是将生投入死之中，而非一边活着一边在观念上思考死，并非自己处于安全的生之境地而去思考死的可能性。懂得必死，知道死无法逃遁，而依然去做应该做的、实践应该实践的，即把我们的生投向死。”</p>
<p>子安宣邦认为，在学生们死之将至的时刻向他们宣扬“为国而直截了当去赴死”的意义，“与其说是厉害，不如说是惊世骇人！”<br>
他清楚地记得自己在1943年作为小学高年级学生曾在恐怖之中被决意去死的情境，他要追问的是， <strong>“为国而死”作为民族主义的终极命题究竟有何意义——“为了国家，人们何以必须去死？”</strong></p>
<p><strong>田边元的国家哲学将国家与神的存在关联在一起，强调人惟有通过献身国家而与神同构一致性。</strong><br>
在子安宣邦看来，纯粹是“虚拟的神国主义话语”，是“残酷的哲学逻辑”，必须予以唾弃。</p>
<p>在田边元的演讲10天之后即5月29日，人们看到了阿图岛上日军玉碎的报道。10月21日，征召入伍的学生们怀揣着岩波书店文库本为难免一死而准备的书——《叶隐》，以及铭记着田边元教授为他们讲授的关于“死的实践”的教诲，毅然奔赴战场，迎接死亡。</p>
<p>神风特攻队自杀性进攻战术的实际效果极其有限，却反映出日军高层鼓励年轻士兵视死如归的决策与田边元的国家哲学如出一辙： <strong>从来就没有把年轻士兵的生命当作真实的存在。</strong></p>
<p>参加神风特攻队的士兵有不少是来自于大学生，这些年轻的特攻队员都是顶尖的知识精英，是名牌大学的公费学生，为了应征入伍提前毕业。他们思想活跃，阅读广泛，既拥抱现代性，也试图超克（overcome）之；他们学习西方文明成就，但也抵制西方的文化与政治霸权。大学期间，他们阅读了大量日本及西方思想和文学巨匠的作品，阅读的范围从古希腊罗马时期的人物，如亚里士多德、柏拉图、苏格拉底、斯多葛学派创始人芝诺，到日本及西方19和20世纪的文学和哲学，涉及的作者有康德、黑格尔、尼采、歌德、席勒、马克思、托马斯・曼、卢梭、马丁・杜加尔、纪德、罗曼・罗兰、列宁、陀思妥耶夫斯基、托尔斯泰和别尔嘉耶夫等，而且常常阅读的是外文原版。<br>
但这些著作却没有挡住田边元对他们的影响，他们阅读的日本作者的书，最多的还是田边元。年轻大学生们原来并不想死，田边元的演讲强化了他们去牺牲的决心。</p>
<p>日本在二战前后所发生的令人震惊的变化——从疯狂的崛起到疯狂的自我毁灭，在许多时间节点上是可以被避免的，但是，日本最终还是走上了毁灭与自我毁灭的道路。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Charlie Kirk被刺杀事件</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/charlie-kirk-bei-cisha-shijian/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/charlie-kirk-bei-cisha-shijian/</guid>
      <description>保守派活动家、&amp;ldquo;美国转折点&amp;quot;联合创始人查理·柯克在犹他谷大学活动现场遭枪击身亡，终年31岁。 前几天还看到他关于种族歧视</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.cbsnews.com/live-updates/charlie-kirk-shot-utah-turning-point-usa/">保守派活动家、&ldquo;美国转折点&quot;联合创始人查理·柯克在犹他谷大学活动现场遭枪击身亡，终年31岁。</a><br>
前几天还看到他关于种族歧视和教育公平的Youtube辩论视频，感觉现场辩论的形式不适合深度讨论和展开，现场看似占据上风的人有时候只是利用诡辩、快速反应、抢话和措辞影响对方和观众的情绪。</p>
<p>看到被害评论中大部分说即使不同意他的观点，即使他支持拥枪，也不至于应该被这样枪杀。</p>
<blockquote>
<p>No one should be shot over speech.<br>
No one deserve to get shot because you disagree with them.<br>
When you tear out a man&rsquo;s tongue, you are not proving him a liar, you&rsquo;re only telling the world that you fear what he might say.</p>
</blockquote>
<p>当然也有很多人认为拥枪派被禁枪派枪杀很讽刺，或者认为被杀者活该。<br>
至于是不是禁枪派的人杀他，或者因为他支持拥枪杀他，或者凶手使用的武器是否不在拥枪派支持公民持有之列，在狂欢面前不会深究。</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=HlIvH6ozvv4">Bernie Sanders 的发言</a>：</p>
<blockquote>
<p>我想就昨天查理·柯克（Charlie Kirk）被谋杀的惨案说几句话。</p>
<p>我与他在几乎所有问题上都强烈持不同意见，但他显然是一位非常聪明且高效的沟通者和组织者，也是一个不畏惧走向世界、与公众互动的人。我向他的妻子和家人表示哀悼。</p>
<p>一个自由民主的社会，正是美国所应追求的，其基本前提是人们可以畅所欲言、组织起来并参与公共生活，而无需恐惧，无需担心他们会因表达政治观点而被杀害、伤害或羞辱。事实上，这正是自由和民主的精髓所在。你有一个观点，那很好；我有一个与你不同的观点，那也很好。让我们辩论出来，我们在地方、州和联邦层面向美国人民阐述我们的主张，我们举行自由选举，让人民决定他们想要什么——这就是自由和民主。我希望尽可能多的人能够无所畏惧地参与这个过程。</p>
<p>自由和民主无关政治暴力，无关刺杀公职人员，无关试图恐吓那些就某个问题发表意见的人。政治暴力实际上是政治上的懦弱，这意味着你无法说服人们你的想法是正确的，而你不得不通过武力强加于人。每个美国人，无论其政治观点如何，都必须谴责一切形式的政治暴力和一切形式的恐吓。我们必须欢迎和尊重不同的观点，这正是我们宪法的宗旨，正是我们《权利法案》的宗旨，这实际上就是自由的意义。</p>
<p>查理·柯克的谋杀案是政治暴力令人不安的上升的一部分，这种上升威胁到掏空公共生活，使人们不敢参与其中。从2021年1月6日对美国国会大厦的袭击，到刺杀唐纳德·特朗普的未遂事件，到袭击保罗·佩洛西，到企图绑架密歇根州州长惠特默，到谋杀明尼苏达州众议院议长梅丽莎·霍特曼及其丈夫，到对宾夕法尼亚州州长乔什·夏皮罗的奥斯汀袭击，到枪击联合健康集团高管布莱恩·汤普森，以及几年前枪击众议员史蒂夫·斯卡利斯——这种令人不寒而栗的暴力上升已经针对了政治光谱中的公职人员。</p>
<p>令人悲伤的是，这并不是一个新现象。我们都记得肯尼迪总统、小马丁·路德·金博士、罗伯特·F·肯尼迪参议员、约翰·列侬、梅达·埃弗斯的刺杀案，以及罗纳德·里根总统和阿拉巴马州州长乔治·华莱士的未遂刺杀案。</p>
<p>这是美国历史上一个困难和充满争议的时刻。我们国家和全世界的民主都受到攻击，这有很多原因需要认真讨论。但归根结底，如果我们真诚地相信民主，如果我们相信自由，我们所有人就必须响亮而明确地表示：政治暴力，无论意识形态如何，都不是答案，必须受到谴责。</p>
</blockquote>
<p>我喜欢的一位 Youtuber <a href="https://www.youtube.com/watch?v=DOYOWYVkQQs">徒步的骑手的发言</a>：</p>
<blockquote>
<p>两天前呢，保守派活动人士Charlie Kirk在犹他州遇刺。事件刚上新闻呢，就有听众建议我说一说。我其实不知道说什么，主流媒体报导都是语焉不详事件的基本事实，但是连FBI和警方都搞不清楚，我更不可能知道。今天早晨呢，嫌犯刚刚归案，说是22岁的当地年轻人。他的作案动机、前因后果，外界仍然不知道。<br>
每次这类事件发生呢，都是媒体自媒体的绝佳流量窗口。第一时间出来的大部分是做同一件工作，就是给观众按情绪按钮。网络时代呢，无数人一天到晚刷手机，盼望各种重大事件发生，这种事一发生呢，他们马上就脱掉衣服，露出满身的情绪按钮，到处找媒体，找自媒体给他们按。理性的人会静下来想来想一想，连FBI、连警方都还不知道的事实，媒体自媒体怎么可能知道呢？带着情绪按钮去刷新闻，去找自媒体按，除了刺激情绪以外，什么也得不到。</p>
<p>Charlie Kirk今年31岁，他是在犹他州一所大学校园讲的时候被刺杀的。凶手从200码以外开枪击中了他的颈部。他被击中的时候，他的太太和两个孩子，一个三岁，一个一岁，都在下面的观众席。<br>
过去两天呢，FBI忙着抓凶手，一些媒体和自媒体忙着给FBI指明方向，无非是指向各种阴谋论，指向各种煽动情绪。左派说是右派干的，右派说是左派干的。像样的政客都说些永远不会错的话。不像样的政客就利用这个事件继续煽动情绪，继续加剧社会分裂。一些政治极端分子当然更不会错过这个机会，甚至叫嚣战争。政治把一些平常看着还算正常的人变成了鬼。有人在社交媒体上幸灾乐祸，据说还有人庆祝。</p>
<p>左左右右都不是问题，都是正常的，问题是不能没人性，不能反人性。在一个有言论自由的民主社会，不管言论怎么样，观点怎么样，你不能把人杀了。Charlie Kirk是个公众人物，是喜欢他还是厌恶，还是觉得无所谓，都是正常的，都是可以接受的，这本身都没有问题。我不喜欢他的很多观点，甚至厌恶他的一些说法，但我欣赏他表达观点的方式，就是去大学校园跟年轻人面对面的辩论，而不是诉诸暴力，不是威胁对方。他被子弹击中的时候不是在做案，而是在演讲。</p>
<p>事件发生以后呢，Stephen Pinker教授在推上说：“Speech is not violence, violence is not speech.”言论不是暴力，暴力不是言论。如果不喜欢Charlie Kirk的言论，不管什么原因不喜欢都无可厚非。不喜欢你可以不理睬，也可以跟他辩论，甚至可以用恶毒的语言去骂他，但是不能把他杀了。作为一个普通人，不喜欢他、厌恶他，也不能看着有人把他杀了就去庆祝，更不能去当杀人凶手的啦啦队。我想这是民主社会一条做人的底线。</p>
<p>社交媒体时代也是谣言时代，只要是个公众人物，都会有无数谣言伴随着他们。一些不三不四的人会主动编造谣言，一些无脑观众会幸高采烈的传播谣言，让正常人防不胜防。我很尊重的一位作家Stephen King也没有幸免。他在推特上说：“Charlie Kirk advocated stoning gays to death.” Charlie Kirk主张用石头把同性恋砸死。<br>
一位推友转了Charlie Kirk生前的推文：“I believe marriage is one man, one woman. Also, gay people should be welcome in conservative movement. As Christians, we are called to love everyone.” 我相信婚姻是男女结合，同时保守派运动应当欢迎同性恋，作为基督徒，我们的使命是爱所有人。这是Charlie Kirk生前的原话。<br>
Stephen King马上就发帖说：“I was wrong and I apologize, I have deleted the post.” 我错了，我道歉，我已经把帖子删了。<br>
另一位推友也指出来，Charlie Kirk没有说过用石头把同性恋砸死的话，那是一些反对他的人替他说的。<br>
这位推友接着说：“It&rsquo;s exactly this kind of extreme rhetoric that encourages people to commit violence.” 正是这种极端言论鼓动人们诉诸暴力。<br>
Stephen King再次发推，再次澄清：“Charlie Kirk never advocated stoning gays to death.” Charlie Kirk从未主张过用石头把同性恋砸死。这是Stephen King的原话。这就是体面。Stephen King之所以令人尊敬，不是因为他永远都对，而是因为他这种尊重事实的体面。</p>
<p>网络时代谣言像流感病毒一样传播，很少有人能幸免，Stephen King也不例外。但他尊重指出他错误的人，尊重事实，这是他令人尊敬的地方。不是每个人都像Stephen King那样尊重事实，也不是每个人都像Stephen King那样令人尊敬。不管是在左派媒体上还是在右派媒体上，都有不少人没有耐心等待事实，没有耐心诉诸理性，而是立马启动一套固定的情绪化叙事模板，迫不及待的给观众按下情绪按钮。他们不是诚实地告诉观众，很多事实现在还不知道，需要耐心等待破案，等待事实呈现出来。相反呢，他们不断的抛出大量的煽动性言论，刺激公众的愤怒，刺激公众的恐惧，刺激公众去猜疑。公众的这些负面原始情绪，他们通过耸人听闻的标题，含沙射影的暗示，道听途说的内幕，迅速抢占舆论高地，收割流量，扩大影响力。这是一种条件反射式的反应，这类事件一发生，就像巴甫洛夫的铃声，马上刺激出他们那套戏本。对于他们来说，凶手是谁，动机是什么并不重要，重要的是如何把这类事件无缝的对接到他们固定的政治叙事当中去。不是左派的阴谋，就是右派的阴谋，反正都是政治对立面的阴谋，都是政治对手的黑手。</p>
<p>英语中有个说法：“A lie can travel halfway around the world while the truth is putting on its boots.” 真相还在穿鞋的时候，谎言已经走了半个世界。有人说这是马克·吐温说的，有人说不是马克·吐温说的。不少流传很广的名人名言呢，其实都是后人制造出来，冠上名人的名字。但是呢，谁说的并不重要，重要的是这句话准确地描述了一个真实世界的现象，谎言谣言传播的比事实比真相都要快。<br>
Charlie Kirk遇刺没过一会儿，已经有不少人上媒体、上自媒体，忙着给FBI指明方向，甚至替FBI破案。有正常理性的人会知道，专业刑事调查需要时间，需要证据，需要严谨的程序。但是正常理性带不来流量，制造不出观看量，要在第一时间吸引眼球，要在第一时间流量最大化，就是及时按下观众的情绪按钮，抛出各种无法证实也无法证伪的阴谋论。</p>
<p>Charlie Kirk遇刺跟以前的类似事件一样，也让人看到极端政治对人性的扭曲。一些人公开庆祝，公开幸灾乐祸。遇刺无论是对真相的扭曲，这种庆祝，这种幸灾乐祸，则是标志着人性底线的彻底失守，是人性的扭曲。极端政治把不同政治观点的人非人化。<br>
政治观点不同，公开表达不同的政治观点，这是民主政治的常态，也是民主社会的生命力所在。但是左派和右派中的极端分子容不下不同的观点，容不下不同的立场，把民主社会中的观念竞争、政党博弈当成你死我活的决斗，把不同政治观点的人、把政治对手当成不共戴天的敌人。在这种极端分子眼中，对方不再是个观点不同的人，而是个必须撕掉的敌对标签，是個必须抹掉的敌对符号。这个敌对标签，这个敌对符号被子弹击中了，被暴力抹掉了，立即激发出了他们清除异己的快感，让他们幸高采烈的抒发这种快感。这是人性中最不堪、低劣的一面。在民主社会，把暴力正常化，而用暴力解决观念争端正常化，是对民主的威胁。为暴力消灭政治观点不同的人而欢呼，这种行为向社会发出了一个极其危险的信号：政治分歧可以通过肉体消灭来解决。这种思潮蔓延开来，将会侵蚀民主，甚至摧毁民主，将会消灭观念竞争的公共空间，把社会推向暴力和混乱的深渊。在民主社会，把对观点的证伪转化成对个人的暴力，是野蛮战胜文明的标志。</p>
<p>这些年呢，在中国、在美国一路看下来，有个观感，就是极端政治把一些平常看着还算正常的人变成鬼，不但扭曲心智，而且扭曲人性，用政治把反人性合理化、正当化。政治是个最容易让人活成垃圾的行业。不少人参与政治之前就是垃圾，参与政治以后从言论到行为如鱼得水。很多本来还算正常的文人、知识分子、专业人士，一旦卷入政治，加上名利熏心，加上排除异己，加上占领道德制高点的冲动，就活得越来越离谱。<br>
在这里呢，我想说个人间常识：政治观点不会改变一个人的人格，就是心理学上讲的personality。一个有严重人格缺陷的人，不会因为政治上是左派或者是右派，就变成一个可以交往的朋友，或者说可以交往的熟人。恰恰相反，政治会放大他们的人格缺陷。一个人是否值得交往，取决于他的personality，取决于他的character，不取决于他的政治观点，不取决于他是左还是右。一些自己情绪不稳定，也迫不及待的给别人按情绪按钮的政治极端分子，本身就是人格障碍患者。他们无非是把自己的人格障碍表现在政治问题上，借机发挥而已。</p>
<p>这几十年心理学有个重大发现，就是人格一旦出问题，personality一旦出问题，基本上是无法改变的。人格障碍、人格缺陷形成于儿童期，到目前为止，没有什么心理治疗方法，没有什么化学药物能够治愈。普通人遇到这种利用政治借梯发挥的人格障碍患者，唯一有效保护自己的办法就是迅速识别，果断远离。美国心理学家估计呢，有这类人格障碍的人占美国人口的10%到15%。因为独生子女和中国特色的教育，这种人在中文世界占比可能更高一些。一个人格正常的普通人没有精力，没有时间去跟各种personality患者去纠缠。普通人的首要职责、首要责任是确保自己不做这类利用政治借机发挥的人格障碍患者的受害者。一个正常人，不管他是政客还是媒体人，还是自媒体人，面对这种刺杀和平演讲者的暴行，会超越政治分歧，共同谴责暴力，捍卫宪法保护的言论自由，捍卫言论自由者的生命。</p>
<p>今天早晨呢，媒体说刺杀Charlie Kirk的嫌犯已经归案。事实正在展开，但是要看到比较完整的事实，需要时间，需要耐心，需要自律，需要收起自己的情绪按钮。这次刺杀事件发生以后呢，社会面对的不仅仅是抓住凶手，寻求法律正义这种单一的任务。作为关注这个事件的普通人，我们更需要警惕那股利用这些悲剧来散播仇恨、撕裂社会的力量。<br>
嫌犯归案以后呢，犹他州共和党籍的州长Spencer Cox在记者会上引用了Charlie Kirk生前的一句话：“Forgiveness is the attribute of the strong.” 宽恕是强者的特质。他呼吁年轻人唾弃暴力，选择走一条跟眼下的愤怒政治不同的道路。他也讲到最近在明尼苏达刺杀民主党人的政治暴力，他也提到去年大选期间试图刺杀总统候选人的政治暴力。这提醒人们，政治暴力不只是针对哪个党，不只是针对哪种政治观点，而是针对美国的民主，是针对美国的制度，是民主社会的公敌。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>民智不足</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/minzhi-buzu/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/minzhi-buzu/</guid>
      <description>《韩非子·显学》中有这么一段： 今上急耕田垦草以厚民产也，而以上为酷；修刑重罚以为禁邪也，而以上为严；徵赋钱粟以实仓库、且以救饥馑备军旅也，而</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《<a href="https://ctext.org/hanfeizi/xian-xue/zhs">韩非子·显学</a>》中有这么一段：</p>
<blockquote>
<p>今上急耕田垦草以厚民产也，而以上为酷；修刑重罚以为禁邪也，而以上为严；徵赋钱粟以实仓库、且以救饥馑备军旅也，而以上为贪；境内必知介，而无私解，并力疾斗所以禽虏也，而以上为暴。此四者所以治安也，而民不知悦也。夫求圣通之士者，为民知之不足师用。昔禹决江浚河而民聚瓦石，子产开亩树桑郑人谤訾。禹利天下，子产存郑，皆以受谤，夫民智之不足用亦明矣。故举士而求贤智，为政而期适民，皆乱之端，未可与为治也。</p>
</blockquote>
<p>意思是：<br>
君主鼓励开垦荒地、发展农业以增加民众财富，但民众却因耕作辛苦认为君主残酷。君主制定严刑重罚是为了禁止邪恶，但民众却认为君主残暴。君主征收赋税充实粮仓，是为了救济灾荒、备战军队，但民众却认为君主贪婪。要求全国民众必须懂得军事，禁止私下逃脱兵役，齐心协力作战以俘获敌人，但民众却认为君主暴虐。这四项政策都是为了国家安定，但民众却不理解、不拥护。君主寻求圣明通达的人才，是因为民众的智慧不足以效法和任用。过去大禹疏通江河，民众却堆积瓦石反对他；子产在郑国开垦田地、种植桑树，郑国人却诽谤他。大禹造福天下，子产保全郑国，但都受到诽谤，民众的智慧不足以用来治国，这已经很明白了。因此，选拔人才时迎合民众标准来追求贤智，治理政事时期望顺应民意，都是祸乱的开端，不可用来治国。</p>
<p>听着是不是很<a href="https://x.com/Ivy01011/status/1491744398132006918">耳熟</a>？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>选择的自由</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/xuanze-de-ziyou/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuanze-de-ziyou/</guid>
      <description>薛定谔的猫： 如果必须二选一，你会选择 Wechat 还是 iPhone？ Calon： 微信不是我想选的…选择题对有选择自由的人才有意义。 如果我有选择自由，可以</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://x.com/onlyswan/status/1830416773457547762">薛定谔的猫</a>：<br>
如果必须二选一，你会选择 Wechat 还是 iPhone？</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1830424612775313767">Calon</a>：<br>
微信不是我想选的…选择题对有选择自由的人才有意义。<br>
如果我有选择自由，可以两个都不要。</p>
<p><a href="https://x.com/0x7976/status/1830426515550650815">Yv.</a>：<br>
从这个意义上说，选择都是不自由的，看见有美国人说锦鲤和川皇都不想选。</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1830432413870350356">Calon</a>：<br>
其实是有的，取决于怎么应用“自由”这个概念。两种情景经常混同：一种是有选项，但选择的后果有天壤之别，另一种是不管怎么选后果都差不多。<br>
做选择的人当然希望任何选择都像第二种情景，比如切换任何沟通工具都不用付出额外成本，这种感觉才是自由。从这个意义上来说，现实中很少有自由。</p>
<p>即使选择的后果差异很大，也有人会选择明显责任更大、更困难、更痛苦的那个选项，因为选择带来价值，而价值高过选择后的成本。<br>
比如说有人认为被微信控制太难受了，宁愿失去工作也不愿意使用微信，那么他在做出选择的那一刻的确是自由的。</p>
<p>如果人只用面对差不多的选择后果，或者更合意的选项总是更简单容易，那么任何不需要自由意志的主体也可以轻松做出选择，自由的价值也就不值一提了。</p>
<p>美国总统选举进行到现在这个阶段再说没有选择的自由则属于另一种情况了。因为一开始是有许多选择的，只是在规则范围内把其中一些人的选项给淘汰掉了，如果这也算是不自由，那么任何排他的选择机制都算是不自由的。</p>
<p>如果说的是一开始就没有任何中意的候选人可选，那么这是误以为自由本身能提供足够覆盖最好结果的选项。<br>
世界上没有这么便宜的事情，既要有中意的选项，还要有无痛选择的环境，为什么不干脆躺下来做个梦呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>民主的新闻媒体神话</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/minzhu-de-xinwen-meiti-shenhua/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/minzhu-de-xinwen-meiti-shenhua/</guid>
      <description>horse： 新闻业一直认为自己是在 “捍卫民主”，在新闻理论和实践里，很多讨论都是如何报道、如何提供信息等，认为真实、讨论这些东西是民主的基石</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/horsezhanbin/status/1719859494656819544">horse</a>：</p>
<p>新闻业一直认为自己是在 “捍卫民主”，在新闻理论和实践里，很多讨论都是如何报道、如何提供信息等，认为真实、讨论这些东西是民主的基石，不同阶层、社群都应该发声。可惜的是，同样的讨论和研究、探索和实践，现在应该在 “算法业” 进行。其实，民主的捍卫已经要交给 “算法” 了，从目前来看，这个领域还没开始，即便已经备受批评。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1719868693767913975">Calon</a>：</p>
<p>我认为这是民主制度本身的问题而不是算法问题，算法大行其道是全国和全球性媒体强势和泛滥，以及民众市场选择的结果，它是应这种制度而生的。</p>
<p><a href="https://twitter.com/horsezhanbin/status/1719872057834615228">horse</a>：</p>
<p>新闻开始是自由报道，十分泛滥，黄色小报大行其道，在广泛批评之下，也算是新闻业自己的人提出了“责任”概念，新闻走向专业性 blabla…<br>
我大概能看到一个比较清晰的新闻业探索的道路，但是没太能看到“算法”开始响应问题…<br>
这个不是民主问题更是“资本主义”的问题吧？民众运动也一直在对大资本提出限制要求。</p>
<p><a href="https://twitter.com/CatChen/status/1719957122207862908">Cat Chen</a>：</p>
<p>这是一个商业模式的问题。新闻业通过流量盈利，老的商业模式是读者选择读什么，所以媒体可以通过内容质量差异化进行竞争。最重要的一步，是读者竟然接受了这种差异化，然来用脚投票给高质量媒体流量。新的商业模式是读者选择一个平台，平台决定喂什么给读者，平台发现质量和流量并非绑定。</p>
<p>现在也有平台探索质量差异化模式，问题是我们还不知道读者是否买单。读者买单，是读者要付费的，而很多平台现在根本不需要也不想要读者付费，流量已经带来了充足的盈利。现在少数收费且号称高质量的平台，最终成不成还很难说。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1719968767365755218">Calon</a>：</p>
<p>我的观点是，太多消费者关注千里之外既没有能力核实判断，也没有正常合理的干预手段，更对自己影响甚微的争议事件，新闻媒体给了消费者参与运用第四权力的幻觉，并借此扩展权力、盈利和回避监督，消费者以为自己经过严肃的政治思考和讨论，而实际在选择、塑造迎合自己政治倾向和娱乐消费的环境。</p>
<p>新闻媒体理想主义者以为的消费者，是有社会责任感和道德原则，注重理性批判反思，愿意为真实、深度的新闻买单。<br>
而实际上的绝大多数消费者，是喜新厌旧、窥淫猎奇、用臆想代替同情，自认为是社会主流道德的代表，反射性地迅速做出简单判断，并想要马上看到作用，来加强这种幻想。</p>
<p>新闻媒体以为自己是第四权力、无冕之王、社会良心、言论自由捍卫者，但光是强调新闻专业责任的自我约束还不足以营造良性环境——谁能让消费者快速获取片段信息，享受信息茧房的温暖和一句话千里之外致人于死地的权力快感，同时又不用付出代价，谁才能活得最滋润，于是算法加持的社交媒体能翻天覆地。</p>
<p>新闻媒体和消费者共同塑造了民主制度下的神话：<br>
自由而负责任的新闻媒体提供覆盖全世界的真实深度报道，理性的消费者通过这些报道了解世界每一个角落发生的事情并做出更优越的民主决策，再将这种模式扩展到更大范围更多领域。<br>
数以万计的伪中产阶级就这样假装自己在以民主的方式管理帝国。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>因恨生爱</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yin-hen-sheng-ai/</guid>
      <description>Mikhail： 秦晖老师锐评弗里达：“墨西哥有个疯疯癫癫的网红…先是当了托洛茨基的情妇，托洛茨基被斯大林弄死过后不知为什么反而成了斯大林的狂</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/NotTulip/status/1698848041439199498">Mikhail</a>：</p>
<p>秦晖老师锐评弗里达：“墨西哥有个疯疯癫癫的网红…先是当了托洛茨基的情妇，托洛茨基被斯大林弄死过后不知为什么反而成了斯大林的狂热支持者…”<br>
笑喷</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1698854909133902022">Calon</a>：</p>
<p>西方知识分子爱苏联，就像很多爱欧美国家的人，并不是基于了解而爱一样，只是想要逃离和对抗失望的现实。</p>
<p>徐贲在《干净的手和肮脏的手：知识分子政治和暴力》中写道：</p>
<blockquote>
<p>许多有思想的知识分子靠拢左翼政党，并不是因为全然信奉它的理念或赞同它的行为，而是因为绝对痛恨它的对立面。<br>
对当时许多左翼知识分子来说，从什么解放出来，远比解放到什么里面去来得重要。</p>
</blockquote>
<p>西方知识分子不仅一度热爱苏联，到现在也有不少人热爱俄罗斯、中国、古巴、朝鲜，甚至<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A9%AC%E5%B0%94%E7%A7%91%E5%A7%86%C2%B7%E8%80%83%E5%BE%B7%E5%A8%81%E5%B0%94">红色高棉</a>，大多是叶公好龙，因恨生爱。<br>
许多民众会热爱 Trump 这样不学无术的跳梁小丑，未必就是认同他吹嘘的理念，而是对现实深深失望，想要抓住一根绳子，随便什么都好。<br>
当民众对现状不满时，也更容易接受民粹主义的思想，选择民粹主义的候选人，哪怕他的主张看着就不靠谱——可是没有关系，只要能够摆脱现状就好。<br>
爱虽然可以比恨绵长，但恨可以比爱更强烈。<br>
类似的，许多人自认为是民主自由斗士，对中共恨之入骨，背后的原因也很有可能只是对现实不满，他们既不真的了解口头推崇的理念，也对如何实践没有兴趣，如果有机会，反倒有更大概率和他们仇恨对象的行为如出一辙。</p>
<p>厄休拉・勒古恩《一无所有》里的 Shevek，在无政府主义乌托邦和资本主义社会之间来回游走，也许只有不断的放逐和疏离，才能承载这种夹在两个世界之间的暧昧与爱恨交织。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>灵活的巨兽</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/linghuo-de-jushou/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/linghuo-de-jushou/</guid>
      <description>中国历史长期有一个中央权力，方向盘捏在自己手里，想什么时候左打满就左打满，反正出了问题还可以瞬间右打满。遗憾是治国不同于开车，政策试错的反馈</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>中国历史长期有一个中央权力，方向盘捏在自己手里，想什么时候左打满就左打满，反正出了问题还可以瞬间右打满。遗憾是治国不同于开车，政策试错的反馈可比手眼协调慢多了。老百姓社会无法提供阻力，于是就成了无阻尼震荡。所谓现代化，就是要加入言论自由文化法制民主商业，作为阻力对权力的负反馈。</p>
</blockquote>
<p>有的人是自顶向下的思路，认为整个社会可以进化成一个巨兽：<br>
神经系统和运动系统像人一样灵敏，尽收眼底，如臂使指，随心所欲。<br>
即使是一个智力和道德平常的人成为管理者，也可以一眼看出不对劲，并且及时作出反应。</p>
<p>有的人则是自底向上的思路，认为这样状态理想的巨兽根本就不可能出现：<br>
信息的汇聚和信号的传递免不了失真和自相矛盾，管理能力迟早会遇到组织能力的边界。<br>
不如从个人出发合作共存，逐层形成灵活、松散的更复杂组织，不那么稳定和整齐，也不强求将一切都纳入组织的范围。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>牧羊</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/muyang/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/muyang/</guid>
      <description>北美偏北.ai： 保守的儒生是怎么样描述英国。 大清儒生一听到别人跟他说民主，就会说，民主有什么好的，民主不过是野蛮部落的简陋之习，他没有我们大</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/haOFei/status/1614747119688257537">北美偏北.ai</a>：</p>
<p>保守的儒生是怎么样描述英国。</p>
<p>大清儒生一听到别人跟他说民主，就会说，民主有什么好的，民主不过是野蛮部落的简陋之习，他没有我们大清这样高度现代化的、高度完备的官僚制度和选拔人才的科举体制，所以他只能够按照野蛮部落的方式，共同议事，君民也不分，这完全就是一种野蛮的现象，有什么好学的</p>
<p>虽然我们现在都嘲笑这些儒生</p>
<p>但这些保守儒生是有良好的历史洞察力和政治洞察力。因为他们的说法实际上是对的。我们现在所谓的民主，确实就是部落简陋之习</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1614778129926742017">Calon</a>：</p>
<p>如果把国家治理当作牧羊的话，那确实只需要更先进的牧羊技术和更专业的牧羊人。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>追求自由</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</guid>
      <description>李颖： 也不用把北洋想得多么好 民主接近于没有，非常非常少，而且非常非常表面化 自由也不是哪个政府伟大，而是恰恰相反，政府极弱，地方势力分裂对立，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/LiYing_2015/status/1611876201727131648">李颖</a>：</p>
<p>也不用把北洋想得多么好<br>
民主接近于没有，非常非常少，而且非常非常表面化<br>
自由也不是哪个政府伟大，而是恰恰相反，政府极弱，地方势力分裂对立，洋人势力大，这种分裂破碎局面，造成在各种势力的裂缝之间，可以存在一点点自由</p>
<p>北洋时期只能看作民主宪政的一次尝试，而且每派势力都并不真心信仰民主宪政，只是拿它当作一种手段，所以对自己有利的时候就高唱民主宪政口号，不利的时候就坚决破坏民主宪政毫不犹豫。每一派都如此，并不仅仅是哪个反派的责任<br>
民主宪政尝试大失败导致对民主宪政向往完全破灭，政治更加暴力化专制化</p>
<p>对民主宪政还有一些向往，因为看作富国强兵的一种工具<br>
至于自由，那就是几乎没人关心的问题<br>
因为“自由”与“个人”关系更加紧密一些，在您国人观念中，更接近于不受约束的胡作非为，不仅不利于“富国强兵”，甚至妨碍政治统一，妨碍祖国强大<br>
所以鼓吹民主宪政者多，真正关心自由者极少，至今仍然如此</p>
<p>所以说您国人对民主宪政自由的理解是非常低劣的，而且至今如此，并没有什么长进</p>
<p>人的自由才是根本的价值、最终而且最高的目的<br>
民主、宪政、法治，都只是保护人的自由的工具和手段，是可以而且完全应该发展、变化、调整的东西</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1612111146164842497">Calon</a>：</p>
<p>很多人不主动追求自由，因为自由需要对应的道德责任，需要更多的心智负担。<br>
自由就像超市里面免费赠送试吃的食物，或者翻倒的货车上滚出来的瓜果，不值得付出那么多。<br>
给多了还惹人怀疑有什么反常：你要那么多自由干什么？</p>
<p>还有一类人则是没有足够的个人意识，对他而言，他所属的团体作为一个整体已经有足够的自由了，他作为其中的个体就没有必要追求属于自己的自由。<br>
虽然他的身份意识更接近于过去的村社和部落，即使在现代社会也能够过得很幸福。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>传统与革命</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/chuantong-yu-geming/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuantong-yu-geming/</guid>
      <description>cathayan： 有退游说也许没有集中营，但是每个人都应该经过审批才能关起来——怎么说呢，我绝对支持这个说法……这些天被骂的网友其实也支持，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p><a href="https://twitter.com/cathayan/status/1376002995331035138">cathayan</a>：<br>
有退游说也许没有集中营，但是每个人都应该经过审批才能关起来——怎么说呢，我绝对支持这个说法……这些天被骂的网友其实也支持，并且老帮菜们30年前都学过叫过这一套，绝对不会比年轻人叫的差。后来年龄大了，就知道凡事有条件，有文化传统，最重要的是有个how的问题……</p>
<p>另一位网友说的好，敝国就是很大，还有很多人连花多少钱都需要别人来管。这里有更复杂的问题。当然就在这样的情况下，共产党有没有做一些尽可能进步的事情？应该还是有的，可能没有朝向你想的那个方向。被叫洗地也无所谓了。</p>
<p>中间那个问题，要不要管别人怎么花钱？这个问题也有网友观察过，敝国大概是个不允许国民胡搞的地方，折腾自己的胡搞都不允许，也就是把钱花光甚至借债最后成为流民是不允许的。这是中国的一个文化基调，不服也没有用。</p>
<p>想搞自由那一套，你必须从心里认可<a href="https://twitter.com/breaking_et/status/1361839021878607875">德州那个小市长的讲话</a>，不要说他极端，也不要认为只是共和党人家还有民主党呢，不，那是他们的文化基调，你有一点怀疑，就建设不了那样的社会。<br>
大家都不过是找到一个可行的方式而已，而在找的过程中，和平发展比动荡政变好一百倍——这是另一个网友被截屏痛骂的原因。</p>
<p>德州市长的那个认识，就我的观察，推上同胞都没有，这里不存在好坏，只是两种思维不同而已，不管你有多反贼，事实上你还是中国人，一个例外都没有，就是大家还是只能建设中式社会，不管你叫的多响。就像昂山素姬，还是要建设缅式社会，然而有人不满意她就下台了。</p>
<p>韩国台湾还有缅甸是三个突然民主的例子，突然变化那么大，没有外界更大势力的保护是不可能的，当然能保护就能破坏，全看别人心意。<br>
天朝现在状态不错，就是基本上得到了自己发展自己的权利，这是最宝贵的。以往是没有这个地位的，凡事都要看别人眼色，你的愤怒甚至自伤都是受别人刺激的剧烈反应。。</p>
<p>现在总算可以说，do i care？关你屁事和关我屁事都是很大很高水平的能力，也希望推油都早日拥有这个心态。<br>
洗地完毕。</p>
</blockquote>
<p>传统社会的集体主义思维是很普遍，但也不至于不可能更改，只是短时间内难有变化。<br>
百多年前有人会觉得留辫子裹小脚也是中国文化的基调，改了就要杀头；<br>
几十年前个人和家庭、集体组织的关系也看上去牢不可破；<br>
曾经人的生命比一段文字、一截木头、一个名字、一块石头、一张图片、一方布匹都轻贱；<br>
现在多多少少是有了一些进步，未来是不是会继续向个人主义和人文主义演进，谁知道呢？<br>
当然越深层的东西越不容易变化，还会形成自我实现和维持的机制。</p>
<p>而 Tim Boyd 的讲话是典型的社会达尔文式丛林自由观，这在中文圈不稀奇，有奉之如圭臬的，有激烈反对的，也有早就超越的，这绝不是“自由”的唯一代表形式。<br>
怎么实现共产主义还有几百种路线呢，他的讲话不能垄断对自由的解释权。包括什么算是大政府和小政府，就像怎么定义左和右一样，对某些概念的理解不一样，结果就会天差地别。<br>
要不奥威尔怎么会有“战争即和平，自由即奴役”的说法呢，要不罗兰夫人怎么会说“自由，多少罪恶假汝之名以行！”<br>
看上去金光闪闪的名词，落下来可能就成了血淋淋的动词。<br>
人啊，还是太容易被自己创造的概念和意义绕进去了。</p>
<p>X 式社会的文化基调也是这种容易混淆视听的概念名词。<br>
如果文化基调决定了永远只能建设 X 式社会，当初也就不会有人为了救亡图存寻找各种出路，发动革命了。<br>
推崇社会革命的人可不会相信只能建设 X 式社会的说法，他们真心相信人头滚滚血流成河可以改造任何社会。当然，真等到改造差不多了，又可以捡起这套说法，教育后人不要妄想建设成为其他社会。<br>
就像保守主义没有固定的方向，只是相对的趋势，同样的道理，要不要建设 X 式社会，只看是站在了“传统”一边，还是有“革命”的动力。<br>
心中没有个人容身之处的理想主义者是可怕的，而假装有理想实际早就不在乎一切的犬儒是可鄙的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>治理与信息公开</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
      <description>最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。 不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。<br>
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。<br>
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。</p>
<p>在胡泳的一篇旧文《<a href="http://www.aisixiang.com/data/76871.html">谣言作为一种社会抗议</a>》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。<br>
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。<br>
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。<br>
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。</p>
<p>基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。<br>
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png" alt="治理与信息公开"  />
</p>
<p>图中红色的部分，表示政府的治理范围。<br>
绿色部分，表示民众的实际需求。</p>
<p>在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。<br>
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。<br>
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。</p>
<p>在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。<br>
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。</p>
<p>另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：<br>
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。</p>
<p>再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。</p>
<p>三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。<br>
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。<br>
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。</p>
<p>在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。<br>
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。</p>
<p>最后再来看看治理范围内的情况。</p>
<p>传统的官僚治理在官方信息不透明时，一旦无法建立和维持民众对政府的信任，就有向民间自治寻求突破的需求倾向，这也就是谣言产生的原动力——即使实际上前者的效果可能大多数时候还优于后者，但这种客观的效果不能替代心理感受上的衡量。<br>
德鲁克就介绍过一个案例，工人们宁愿继续参加自己挑选保险公司、商定协议的低效又昂贵的人寿保险，也不愿意选择公司请保险专家帮他们设计和选择的各方面都更好且公司会支付大部分保费的保险计划，是一样的道理。<br>
超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。<br>
这种状态正是滋生谣言的最佳环境，而且越是压制谣言，无论是强调官方信息的唯一正确，还是用各种手段消灭、删除谣言，意图展示什么事情都没有发生，都不能解决信任缺失的问题，也不能满足民众的心理需求，反而会适得其反，制造更强烈的需求。</p>
<p>而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。</p>
<p>一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。</p>
<p>以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：<br>
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；<br>
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；<br>
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致<a href="../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti">债务财政问题</a>。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于所有制和腐败的讨论</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-suoyouzhi-he-fubai-de-taolun/</guid>
      <description>为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？ 作者=孔笑微 来源=2019年3月《经济观察报·书评》 (发帖时间:2019-03-29 13:01:39) ——calon【</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODA5NTI4Mg%3D%3D&amp;mid=2656645652&amp;idx=1&amp;sn=55fb218875c68c5aeca1cc007c51911a">为什么会腐败：政治经济的肿瘤如何养成？</a></p>
<p>作者=孔笑微</p>
<p>来源=2019年3月《经济观察报·书评》</p>
<p>(发帖时间:2019-03-29 13:01:39)</p>
<p>——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(1):资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(2):fake News，中国已没有腐败了，你这是典型的造谣中伤，我已经报警了<br>
——我顶你个肺</p>
<p>回复(3):人家压根没提现在中国的事，举例也是70年代的中国，某些人啊，回帖不看贴，一触即跳。应该努力当好一个开放自由民主和谐的美国人啊。<br>
——苏梦枕【蜗牛角上争何事，石光火中寄此身】</p>
<p>回复(4):他倒是要敢提啊，给他一万个胆子试试<br>
蒙着脸就说不是你？<br>
——匿名人士148038</p>
<p>回复(5):</p>
<blockquote>
<p>引用1楼内容<br>
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。</p>
</blockquote>
<p>理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(6):我认识到的解决腐败的最好办法就是用法律把腐败过程变成合法，到时候韭菜会自己给被割找理由的。<br>
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】</p>
<p>回复(7):个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题<br>
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的<br>
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题</p>
<p>所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力<br>
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权<br>
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）</p>
<p>我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(8):现在还看这种文章？？？<br>
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一<br>
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位<br>
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字<br>
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。<br>
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。<br>
——匿名人士101988</p>
<p>回复(9):</p>
<blockquote>
<p>引用7楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题<br>
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的<br>
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题</p>
<p>所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力<br>
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权<br>
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）</p>
<p>我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果</p>
</blockquote>
<p>我说的是家庭。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(10):</p>
<p>引用5楼内容</p>
<p>引用1楼内容<br>
三条腿秀才:资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本<br>
当今世界没看到治本的反腐败。</p>
<p>治本不是监督分配权，而是消灭分配权。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(11):</p>
<blockquote>
<p>引用9楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用7楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:个人的资产无论怎样处置，都是个人的绝对权力，不存在腐败问题<br>
原因在于，个人的财产权与处置权力是对等的<br>
只有涉及到多人的社会组织中，一部分人处置另一部分人的财产，才会存在腐败问题</p>
<p>所以一些人认为应该坚持财产私有制度，并在此基础上通过民主等政治制度形成并约束公共权力<br>
另一部分人则认为最终会实现取消财产私有制度，由公共权力掌握财产权和分配处置权<br>
两种方案理论上都可能接近财产权和分配处置权统一的结果（但不可能完全达到）</p>
<p>我个人倾向于第一种，但我可能是错的，每个人心中都有自己的判断结果</p>
</blockquote>
<p>三条腿秀才:我说的是家庭。</p>
</blockquote>
<p>家庭也不例外啊，同样是是个人分工协作的一种形式，经营家庭生活，一样也有对应于我说的两种理想形式的风格，一样也有为了经济所得分配和处置的矛盾争吵<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(12):</p>
<blockquote>
<p>引用8楼内容<br>
匿名人士101988:现在还看这种文章？？？<br>
但凡在国企的人都看明白了，腐败是集权社会对管理阶层最有效控制的手段，没有之一<br>
管理阶层要效忠集权，被授意一定程度的贪腐，这时候管理阶层明明知道自己自己的把柄被统治者所掌握，必定会以忠诚来保住自己地位<br>
统治者有生杀予夺的大权，可以随时对贪腐者进行掠夺，贪腐者不敢说半个不字<br>
而统治者一旦需要财政空了，也可以对管理阶层进行清洗掠夺财富，重新更换一批效忠自己的贪腐。<br>
贪腐根本就是统治者掠夺社会财富的一种手段，和控制管理阶层的最有效方法。</p>
</blockquote>
<p>其实就是相当于贵族等级社会的封建特权交易，特权阶层在被上级授予的特权范围内可以为所欲为，代价是向上级特权献上部分特权收益</p>
<p>贪腐者也不是不敢说半个不字，与上级特权者随时可能收回特权授予相对的，下级特权者也随时可能推翻上级特权，从中另立新的上级特权，譬如英格兰人砍国王的脑袋，中国的世家大族推动改朝换代<br>
在这种社会中，清廉是上级特权者利用下层民众牵制下级特权者（反贪官不反皇帝）降低治理成本的道德武器<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(13):</p>
<blockquote>
<p>引用10楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用5楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:理论上只要有权力寻租的空间就必然会有滋生腐败的环境，越是集中而无约束的资源分配权力，腐败的倾向越高，即阿克顿所说的绝对权力导致绝对腐败，建立抵御权力绝对集中的机制（包括防止不同利益集团共谋），相对运动式的反腐败更能够治本</p>
</blockquote>
<p>三条腿秀才:当今世界没看到治本的反腐败。</p>
<p>治本不是监督分配权，而是消灭分配权。</p>
</blockquote>
<p>消灭分配权，我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(14):<br>
彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(15):不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。<br>
————————————<br>
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……<br>
——林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】</p>
<p>回复(16):</p>
<blockquote>
<p>引用14楼内容</p>
<p>三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。</p>
</blockquote>
<p>城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(17):</p>
<blockquote>
<p>引用15楼内容<br>
林叶【我如那林中飞叶，是那么的普通，又是那唯一。】:不可能，即使全私有世界也有市场和交易，为了取得市场的优势地位必然会建立组织——无论是否为公司形式，有组织为了效率必然会产生权力赋予的问题，有权力自然会产生上下级，而上下级又会产生权力继承和权力变现的问题（相当于权力实施的剩余价值），腐败也依然会出现。<br>
—————————————<br>
你们总不会天真认为腐败只是政府的独占物吧……</p>
</blockquote>
<p>当然不会这么以为<br>
任何所有权与处置权不对等的地方都会有腐败的可能，权力越不对等的地方腐败的可能越高<br>
包括公司在内当然也会有腐败，特别是所有权与经营权分离的大型上市公司，否则还需要审计之类的手段干啥</p>
<p>股份制本身也有降低腐败可能和后果的制度设计，因为控制腐败的难题交给了职业经理人，允许投资人离场，甚至不用自己操心如何控制腐败，而是一旦发现公司的腐败不可控制则可以跳船止损，越早发现的人越早脱身；另一方面就是有限责任制，即使公司倒闭，也可以控制损失在参股范围内，无需承担无限责任，不至于连身家性命都赔进去——借钱、玩杠杆的除外，毕竟风险与收益成正比。</p>
<p>一般所说的私有制只是所有权层面上的，与经过授权的经营权是否集中没有关系<br>
彻底消灭分配权，则必须要连经营权等权力都收回个人，自然就不存在腐败问题——但那和另一条道路走向极端一样，在现实中不可能<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(18):</p>
<blockquote>
<p>引用16楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用14楼内容<br>
三条腿秀才:彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。</p>
</blockquote>
<p>calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了</p>
</blockquote>
<p>你不要扯到别的地方去。</p>
<p>即使人类总人口开始萎缩，也不妨碍个体对资源占有欲望的膨胀，还有人声称自己是月球的所有者呐。土地兼并好像是兼并者没有那些土地就不能生存似的。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(19):<br>
没有扯到其他地方去啊，现代的城市化正是伴随着市场化、工业化、资本主义发展而来的过程，其现象和影响在多个国家反复上演，其生产力、人口密集和资源共享程度比之城市化之前导致战乱的地区高多了吧，并不会因为资源争抢演变成普遍的内战啊<br>
这比个别压根没有行动力也没有影响力的月球主权宣示说服力大多了吧</p>
<p>土地兼并和资产集中都是为组织更大规模生产合作、实现更大工程目标服务的<br>
如果仅仅解释为占有的欲望驱使，那和韦伯的资本主义新教伦理的解释差不多在一个层面上</p>
<p>腐败的根源不是欲望，否则大家都信佛算了<br>
而是人类大规模合作中，组织协调能力和机制如何匹配合作规模带来的问题<br>
前者的能力或机制如果有缺陷，后者超出边际平衡而盲目扩张，维持共同体规模的成本远大于低效产出，结果就是像罗马一样的帝国崩溃</p>
<p>从工业革命和资本主义初期发展到现在，人类的社会组织结构仍然还在不断演化，不断反复，虽然有殖民主义、世界大战、殖民地反帝国主义浪潮、冷战、种族屠杀、恐怖主义、全球化的衰退等等，总体上还是基于私有制向全球大规模合作的方向演进的<br>
认为私有制度是万恶之源的也不要急，人类历经数十万年演化至今，不可能一朝一夕就违背自然天性，步子不要一下迈太大了<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(20):<br>
不是欲望，为什么要私有化？</p>
<p>历史上的血腥的土地兼并居然被你美化为为组织更大规模生产，实现更大工程。</p>
<p>如果这样也可以的话，那么全民国有就更好了。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(21):<br>
私有可以是欲望驱动，也可以是其他原因啊，为什么一定要认为和欲望划上等号呢？<br>
如果要实现一个目标，靠私有制度才能达到，当然有可能与欲望无关，除非你认为人类所有行动的出发点都是欲望，那么反对私有制更加不可能了。</p>
<p>土地兼并也不等于全部是血腥啊，你并没有指明说的是具体哪一时期哪一例的土地兼并<br>
土地产权的合并、转让、分解，完全可以也一直都有非血腥的事例，不能随便把你的认知当作人人都认可的常识啊<br>
曾经存在过血腥的土地兼并不等于土地兼并本身必然血腥，就好像存在强奸现象不等于要道德批判性爱行为，既然存在非暴力的土地交易达成的兼并，说明侵犯私有产权的强制行为才是需要批判的，而不是交易本身，这恰恰是支持了私有制度的态度<br>
所以我觉得你在这里是偷换了批判的对象</p>
<p>同样的道理，如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突，如果全民国有是依靠暴力强制剥夺和维持，则正是你反对的血腥兼并的一类事物<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(22):<br>
我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。你把私有制作为解决分配权的手段。然后我说私有制解决不了后代繁衍带来的资源分配需求。<br>
然后你说人类人口会停滞。<br>
我说总人口停滞并不代表后代对资源分配没有需求，因为人的欲望就是最大化的占有资源。</p>
<p>欲望带来私有制，私有制解决不了新人口对资源的需求，这是死循环。总会有人凭借资本和智力、权力去最大化的占有资源，并将它私有化，然后剩余资源就不够其它人的分配，然后就是暴力更替资源的占有权。</p>
<p>——三条腿秀才</p>
<p>回复(23):<br>
你说的是“消灭分配权”</p>
<p>我查到的分配（distribution）定义是 the process of giving things out to several people, or spreading or supplying something<br>
分配是在多人之间分配，如果消灭分配权，按我的理解那就是不需要在多人之间分配，每个人不接纳和赠与其他人的资产，只享有和处置自己的资产（交易似乎并没有排除在外？）<br>
如果在公有制下，分配权是其存在的基础，也不可能消灭啊</p>
<p>所以我才会试探地问“我的理解就是彻底的私有制社会，每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了，是这样吧？”</p>
<p>而你并没有认为我理解不对，而是继续就私有制进行讨论啊，怎么现在又说是我转移呢？</p>
<p>其次，城市化过程中的生育率下降会导致一段时期的人口下降，我的结论不是私有制及城市化必然导致人口永远停滞，而是证明私有制可能以这种非暴力的渐进方式进行自我调整，不会必然导向资源争抢带来的暴力消灭人口（与饥荒和强制控制人口一样，都属于马尔萨斯陷阱的表现）</p>
<p>从长远的历史来看，市场化、工业化、资本主义发展早就突破了曾经死死限制住全球人口在5-10亿的马尔萨斯陷阱<br>
至于城市化过程中的生育率下降是否是百年以上的长期趋势还没有定论</p>
<p>你所担忧的，是私有制导致少数人占有绝大多数资源<br>
但资源本身的占有并没有价值，价值在于用资源交换其他人的产品，除非少数人能够垄断所有行业的所有产品，或在拥有海量资源后，不会遵循边际效应规律进行交易<br>
无论从理论还是实际来看，这种极端情况目前都属于杞人忧天，不依赖暴力，不可能达到这种状态，而用暴力压制竞争正是私有制引申出的政治理论和机制所防范的</p>
<p>反而是权力货币化之前，占有绝对权力的少数特权统治者面临马尔萨斯陷阱时，牺牲底层无权民众的惨况远超今日，权力的暴力更迭也远胜今日，却在田园牧歌小清新那里被幻想为岁月静好的黄金时代</p>
<p>反过来看，取消私有制，就能够解决新人口对资源的需求吗？<br>
是限制人的欲望，提升人的觉悟，改造人的生理基础，或不受约束的权力以暴力强制分配？<br>
还是其他可能实现的方法？<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(24):<br>
我认为你的私有制能消灭分配权还争论个毛啊。</p>
<p>真是无语。</p>
<p>我还没有立论公有制可以解决分配权问题，不要代俎越庖。</p>
<p>如果每个人都只分配自己的资产，还有什么分配权的问题。</p>
<p>现在的社会现实是没有那个国家不存在个人所需资源分配权不在自己手里的情况。</p>
<p>但你说的绝对私有制，并不能解决资源分配权问题，反而会带来更大的问题，就是不少人可能失去自己的资源甚至生命。因为没有解决资源需求问题。</p>
<p>假如现在地球所有资源都已分配到每个人，那么每个人的后代理论上只能从其已分配的资源去获取生存发展资源。但每个人的繁衍数量是不一致的，每个人对资源的满足度理解也是不一致的。社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。</p>
<p>那么这时候怎么办？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(25):忘了补充一点，形成少数人超级垄断全行业的前提是，这个超级巨量经济体是高效、稳定和绝对服从这些少数人的，不需要可能心怀二心、有野心、有私利的中间管理层，还记得最开始讨论的腐败吗？腐败就是这种超级组织的诅咒，人类的组织能力远远达不到这个程度。<br>
也许以后有了超级人工智能才会有可能，还得保证不会被人工智能干掉。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(26):<br>
那说说你的立论吧，我很好奇公有制如何解决分配权问题，希望不是照本宣科背教科书，最好有实际的例子<br>
如果能够说服我，我会很感激</p>
<p>社会和历史已经证实，人口多的或者能力强的会去夺取他人的资源。那么这时候怎么办？<br>
当然是承认个人维护自己利益的权利，承认私有产权者可以自发组织形成团体，相互合作，形成家庭、公司、国家、市场等，授权军事人员进行集体武力自卫，同时用制度限制军阀形成，用更高效率的合作生产组织和军事能力对抗独夫民贼皇帝国王。这就是从原始社会部落之间你死我活发展到今天一整套现代政治制度的过程啊。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(27):<br>
你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(28):<br>
区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。<br>
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。</p>
<p>历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。<br>
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(29):还等着你阐述一下公有制解决分配权问题的立论呢<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(30):</p>
<blockquote>
<p>引用28楼内容</p>
<blockquote>
<p>引用27楼内容<br>
三条腿秀才:你这样的方案不又绕回来了吗？为了保护私产不得不让渡出一部分分配权，无论是什么组织，只要有分配权，它就有了腐败基础。</p>
</blockquote>
<p>calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:区别在于授权机制，让渡出去的权力是否不可收回，形成没有制约的公权力。<br>
有公权力就一定会有寻租空间和腐败，除非走极端否则腐败不可能为零，但有无约束的权力导致的腐败可控程度有天壤之别。</p>
<p>历史上提出no taxation without representation的口号，正是因为税收是公权力的基础，是再分配的起始，需要有相应的政治权力代表和机制来约束。<br>
我国的人大预算审查监督制度虽然有进步，但目前还只是学了皮毛。</p>
</blockquote>
<p>你成功的原地转圈回到了标题和主帖内容。<br>
而主帖论述了腐败和权力制约关系不大，因为权力可以让腐败合法化，比如英美的制度。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(31):<br>
所谓的“注意力鼓励”导致的兴建公共设施中的腐败、债务危机和财政纪律失控并没有跳出《独裁者手册》的理论框架之外，如果你读了原书，就能知道实际上是有讨论这个问题的，尤其是第二章的尾部。</p>
<p>在《手册》的理论框架内，其根本原因还是在于致胜联盟是受益者，而名义选择人或全体人民或后代是成本付出者，没有对决策者说不的制约权力，两者存在不对等的情况，按照作者的意思，英美制度的缺陷在于还不够自由民主——允许表达反对意见的言论、新闻和集会自由，更大的并且不会被党争操控选区的致胜联盟团体（虽然批评了选举人团制度，但作者并没有挑明说全民直选是更好的方案），而不是作为完美的民主榜样无懈可击。</p>
<p>而且大致胜联盟国家除了在腐败方面之外，在实际税负、防灾救灾、公共服务、战争胜率、政权稳定性、政治斗争残酷性方面，也均比小致胜联盟国家有明显的优势。</p>
<p>《手册》中有说独裁者应掌握可尽可能多自由裁量的资源用来收买致胜联盟的忠诚，没有提到的是，腐败的需求高低来源于可裁量分配的公共资源和利益的多寡。<br>
当用于公共建设和服务的资源保持最小的够用状态时，其对腐败分子的吸引力就远远不如一个集中了社会上绝大部分资源用于分配的状态。这才是在《手册》的三维模型之外降低腐败可能的另一种手段。也是所有取缔私有制度，宣称公有制度可以解决腐败问题的方案，需要解答的问题。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(32):<br>
你还是在如何控制分配权里打转。欧美是典型的私有制国家，可是企业为什么要组织庞大的游说集团或者组织？</p>
<p>既然私有财产神圣不可侵犯，可为什么我运作自己的私有资产需要别人的许可和干涉？</p>
<p>就是说私有制没有消灭产生分配权的土壤问题。</p>
<p>公有制为主体的中国，政府对资源控制也远没有美国那么大，比如中国政府的财政收入远小于美国，中国政府主导制定的各种法律规章对私有企业的干涉远没有美国政府主导制定的多。当然，这还是在分配权里打转，而不是消灭分配权。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(33):……………………233<br>
——我顶你个肺</p>
<p>回复(34):我觉得三条腿儿的秀才和calon，看待问题不在一个层面上行。calon尝试让讨论维持在一个相对高度，更好的客观讨论问题。三条腿儿总是尝试用一句四海皆准的话来证明对方是错的，本身对讨论没有实际性的推进。</p>
<p>三条腿提出：资源分配权是腐败的基础，对那个国家、企业、家庭都是如此。<br>
calon认为：不受约束的权利容易带来腐败。</p>
<p>这里开始，两个人并没有相互反对对方的观点，属于自说自话。</p>
<p>calon提出：当资产绝对私有是不会产生腐败的，但是现实社会需要多元化合作，私有资产参与其中依然会带来腐败。并提出两种解决方案，<br>
1、制度上约束公权力<br>
2、消灭私有资产，完全公有化。<br>
并更加倾向方案1</p>
<p>到此为止，没有任何矛盾点的产生，还侧面支持了一下，三条腿权利是腐败的基础这个观点。</p>
<p>三条腿莫名一句：我说的是家庭。<br>
紧接着是：当今世界没看到治本的反腐败。。<br>
好像要开启一个新的话题，不知道原因是什么。因为到此为止没有发现二人观点相悖。<br>
紧接着三条腿继续提出：提出，治本不是监督分配权，而是消灭分配权。<br>
我个人觉得，到这里讨论已经进入无意义阶段了。<br>
因为三条腿认为当今世界没有根治腐败的办法，是一个现实。自己又提出了一个消灭分配权的概念。我认为到这里就是耍无赖了，消灭分配权完全是领一个极大的话题，关系的不只是腐败，何止能消除腐败，而是整个人类社会制度的讨论。</p>
<p>calon直面三条腿儿提出的家庭说，认为：家庭一样会为了经济所得分配和处置的矛盾争吵。<br>
同事解释自己对消灭分配权的理解是：每个人只负责自己的财产和所得的支配处置，也就无所谓分配了</p>
<p>三条腿儿提出：彻底私有制解决不了一个问题，那就是后代繁衍带来的资源新需求，如果彻底私有制，那么就只能用暴力来解决问题。<br>
这里已经开始偏离腐败的话题，出现了和上一回合相同的问题，提出了一个新的巨大型话题：资源有限，人类会无限繁衍，为了个体一定会产生冲突。</p>
<p>calon尝试佐证三条腿关于资源有限，人的需求无限的说法：城市化过程中的生育率下降就是一种自然的反应，相比计划生育，暴力少多了。</p>
<p>三条腿莫名其妙的一句:你不要扯到别的地方去。<br>
提出：人口变少了，但是需求一样是无限的。<br>
我认为这里又有问题，前面三条腿说的是人类后代繁衍对资源的无限索取，现在变成了只要是人就会对资源无限索取，和人口数量没关系。这里把对资源的真实需求概念换成了人类的欲望是无限的这个大话题。这是第三次提出一个巨大的远离主题的话题。</p>
<p>calon第一次正面反对三条腿：腐败的根源不是欲望，而是人类社会分配制度的不完善。<br>
自此进入了圈套，反对了一个完全没办法论证的观点。<br>
但是calon还保持了一下理智：认为社会还是朝着更大规模协作的方向发展，认为私有制是有可能消失的，但是不要着急。<br>
这里是在尽力摆脱没有价值的欲望说讨论。</p>
<p>但是，三条腿莫名其妙的一句：不是欲望，为什么要私有化？私有制兼并会带来血腥暴力，不如全民国有好了。<br>
自此三条腿每次都尝试用问题来质问calon，但是质问的又不是calon的主要观点。莫名其妙</p>
<p>calon已经被带了节奏，但是因为三条腿所有的回复都没有实际价值，calon在下面尝试具体化三条腿质问的内容，并尝试做出回答.<br>
calon：私有制不能和欲望划上等号。（回复三条腿私有化是欲望所致的提问）<br>
calon：如果是个体自由自愿授权且有退出的自由，这种集体处置的效果与全民国有等效，与私有制度并不冲突（回应三条腿认为全民国有可以避免私有制血腥兼并，并理智的回到了，开始自己提出的避免腐败应建设民主制度约束公权力。）</p>
<p>三条腿说：我说的是分配权，是你转移到私有制上面的，不要栽赃。（看到现在我没发现calon有什么栽赃的动作）</p>
<p>下面的内容基本上就是 calon不停的想要回到腐败的主题。<br>
三条腿选择性无视calon的内容，而且提出新的问题。比如权利也会让腐败合法化。像英美。后面就毫无质量了。</p>
<p>到此为止的辩论中，姑且算辩论吧。<br>
但是关于辩论内容以外的话比如：你不要扯到别的地方去。不要栽赃。还争论个毛啊。真是无语。都是在回避对方的观点。</p>
<p>我觉得三条腿就是在抬杠，个人水平不能支撑完成一场辩论。</p>
<p>——水坑</p>
<p>回复(35):给总结侠点个赞<br>
——比茄多耳</p>
<p>回复(36):<br>
我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。</p>
<p>我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。<br>
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。</p>
<p>所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。<br>
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。</p>
<p>另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。<br>
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
<p>回复(38):<br>
你这总结完全是自我解读，从我说的是家庭那里开始就完全自我解读了。<br>
你都不知道我说的是家庭回答的是他什么问题，理解力完全有问题。<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(39):</p>
<blockquote>
<p>引用36楼内容<br>
calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】:我靠，楼上真是有心了，看到还是有人认真看我们讨论的内容，我觉得很欣慰和感动啊。</p>
<p>我倒是没把这样的讨论当成辩论，毕竟辩论的目的是说服对方，而我不需要说服对方，需要的是借助反面的观点打磨自己的观念，有的需要高水平的对手来完成，有的可能得自己站在对方的角度推论甚至提供武器。<br>
因为这次讨论，快速消灭掉了积压很久没读的《独裁者手册》也是一大收获吧。</p>
<p>所有制度与腐败的关系其实已经阐释得差不多了，确实没有必要再打转转，不需要与暂时难以理解的人再花时间沟通。<br>
但是还想看看取消私有制后如何解决腐败问题的制度设计，希望能有惊喜，虽然可能性不大。</p>
<p>另外，最近一直在读德鲁克的合集（以为有管理学实用需要才读他的书就真的错过了经典），目前读到了《公司的概念》，其实讨论中提到的问题，在德鲁克的理论中也有涉及，包括市场的边界和经济机制作用的范围限制、公司与社会的关系、现代工业社会中大型公司如何保持效率和创新的方法、纳粹法西斯和社会主义计划经济为什么不可取、大型公司与垄断和效率的关系、劳资矛盾的根源和可能方案、工会的价值和缺陷、乌托邦理论的批评等等，收获还是很大的。<br>
不过因为合集还没有读完，没有形成自己的整体理解，暂时还不能放在讨论中应用。</p>
</blockquote>
<p>我说的是家庭。这句话是莫名其妙的？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(40):你说的限制分配权的各种手段是根除腐败的方案？你觉得在当今各国的实践基础上，你能找到案例证据吗？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(41):分配权怎么产生的？</p>
<p>没有对资源的需求会产生分配权问题？</p>
<p>每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。</p>
<p>这就给这个组织和个人的腐败的土壤。</p>
<p>这个逻辑非常简单。</p>
<p>你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？</p>
<p>私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？<br>
——三条腿秀才</p>
<p>回复(56):</p>
<blockquote>
<p>引用41楼内容<br>
三条腿秀才:分配权怎么产生的？</p>
<p>没有对资源的需求会产生分配权问题？</p>
<p>每个人都想要分配权，那么争斗的结果就是各人都交出一部分分配权给某个组织或者个人。</p>
<p>这就给这个组织和个人的腐败的土壤。</p>
<p>这个逻辑非常简单。</p>
<p>你一直尝试的是限制分配权的方法，但人类历史和当今社会实践，解决了这个问题了吗？</p>
<p>私有制在人类社会历史上只有资本主义社会吗？各种私有制为基础的社会解决了腐败问题了吗？</p>
</blockquote>
<p>资源的需求是生物生存和延续的本能，演化产生文化和文明后出现更高级需求也是正常现象，我不认为有消除资源需求的方案，如果有，请说明解惑。</p>
<p>之前已经阐述过，拥有和分配的权力不对等就必然会有腐败的土壤，私有制度虽然与自发组织成立的集体及集体主义不矛盾，但因为存在此一错位，腐败不可避免。</p>
<p>私有制度在人类社会历史上目前确实只有资本主义社会施行，虽然在现实中通常是没有贯彻到底的混合制度，既有文化传统历史路径的原因，也有人性中逃避自由选择责任的原因（选择会消耗心智活动成本），不可能根据哲人的理念强行施行，只能尊重社会演化的规律。</p>
<p>私有制度的意思不仅仅是财产的权力归私人所有，还基于平等和普遍主义原理，基于自愿的交易和赠与进行所有权转移，包括无权暴力侵犯掠夺他人的所有物（否则他人有通过暴力自我维护的权力，这才是“天赋人权”，即只要生物存在自我行为、自我意识就具有的自我维护能力，而不是靠外部的权力救济或信仰赋予）。</p>
<p>过去的社会，在马克思主义理论看来是私有制社会，但仅仅是以集体的名义如国家、民族、社会、教会来授予统治者的私有权力，如君权神授、天授、历史意志授、哲人绝对真理授、大多数人授，如由君主授予的封建领地内无约束的绝对权力，如绝对多数意志的绝对权力，这叫做特权，而不是普遍意义上的私有权，因为其代价是利用特权可以肆意侵犯个人的人权，不存在由下至上的对抗基础。</p>
<p>在这种特权私有的社会中，平民的私有权根本就不存在。东方皇帝可以随意抄没士农工商的家产，西方农民、商人只能依附于国王、教皇、封建领主。<br>
只有平民个人一步步争取到私有权力，具备了普遍平等的私有意识，具备了博弈能力，如在权力夹缝中生存自保的城邦，城邦中不依赖于国王和教会的商人和工人，在国王和教会权力斗争中逐步成为第三方势力的新贵族，新贵族基于自身利益顺带保护和培植的城市工商业阶层，等等，也就是绝对权力不断被分化和制约的过程，才会走到资本主义社会。</p>
<p>最终在非暴力交易的收益和成本优势普遍大于暴力掠夺时，社会自然会演化到真正意义上的私有制度。</p>
<p>站在现实的角度批评当前的资本主义制度，这没有问题。<br>
但批判和取消私有制度，在我看来没有必要。当前社会制度的演化还远没有走到终极，私有制度基础上形成的社会组织形式未必就是今天的资本主义，批判者不需要走极端。</p>
<p>回到腐败的话题。<br>
现有所有政治体制下，彻底杜绝腐败既不可能，也没有必要，特别是代价是走向极权、特权乌托邦。<br>
腐败是社会运行的成本，但通常不是最致命最沉重的成本，能够限制在可控的范围内就可以接受。<br>
从一开始我提出两种彻底腐败的方案时，也就同时说了，这个目标不可能完全达到。（如果我的回复给你可以根除腐败的错觉，那我道歉）</p>
<p>但在限制腐败程度上，基于私有-民主-分权制度的国家从理论上和实际上都比相反的制度做得好，组织规模、经济体量越大在同等级对比中越明显。</p>
<p>至于家庭这种最基层的自愿组织协作形式，我看不出在原理上与其他形式有本质区别。<br>
例如父子-君臣关系的映射。<br>
家产纠纷、离婚、分家等许多行为，都可以找到背后的经济解释，只是在更加个人的层面，非理性的感情对经济关系的影响更大，一些利益冲突的容忍度更高。<br>
如果你觉得家庭特别值得一说，不妨详细说明。<br>
——calon【生活即是创造自己，只有死鱼随波逐流。】</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
