<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>移动化 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%A7%BB%E5%8A%A8%E5%8C%96/index.xml</link>
    <description>Recent content in 移动化 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>calon.xu@gmail.com (Calon)</managingEditor>
    <webMaster>calon.xu@gmail.com (Calon)</webMaster>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%A7%BB%E5%8A%A8%E5%8C%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>移动化</title>
      <link>https://ioerr.github.io/yidonghua/</link>
      <pubDate>Fri, 31 May 2013 10:14:04 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/yidonghua/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;在宿遗群聊内因为 Yule 谈到“移动化”的话题，引出以下想法：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都在说移动化，可是什么才算是移动化？&lt;br /&gt;
把所有的应用服务迁移到手机和平板上就是移动化吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么不拥有更大的野心呢？&lt;br /&gt;
移动化换个角度看，就像白色家电从划时代的发明变成每个中产阶级家庭的必备品一样，什么时候接入网络进行交互就像眨眼一样自然而然，也就真的移动化了。&lt;br /&gt;
没到这个程度，对大多数人来说，计算机和互联网始终是违反人类感官和交互模式的自然天性的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随时随地拿着手机，捧着平板，利用碎片时间上网用你的服务，算不算移动化？&lt;br /&gt;
为什么要占用一只手来拿手机呢？&lt;br /&gt;
为什么要占用不止一只手来操作平板呢？&lt;br /&gt;
为什么只能是利用碎片时间呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来的“手机”就是网络中的一个通讯节点，对全时在线的人类来说，像线粒体一样不可或缺，像眼球一样不易觉察其存在，像大脑中的意识一样不需要有形体，以上都不是重点——君不见
Google Glass 的尝试？就通讯终端设备而言，这一天恐怕不会来得太晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那重点是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、Google Glass
这类设备仍然没有逃出&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/yidongtongxinzhongduan_de_jiben_maodun/&#34;&gt;移动通信终端基本矛盾&lt;/a&gt;中的高性能、多功能与随身电源的矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高性能电池技术和无线充电技术仍然是备受期待的技术难点（据说国内在电池技术上已经有重大突破，但不知何时可以推出成熟的工业方案和产品）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、人机界面和人工智能在期待革命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前一阵子我还在 twitter
上提到，科幻作品中作为背景出现的计算机，通常设定为能够准确理解人类的意图，毫无障碍地与人类交流沟通，可是，这样高超的人机交互能力，以及可以准确分析、理解和预测人类意图的人工智能，其实现难度不下于时空穿越、永生不死、心灵感应。&lt;br /&gt;
不过是在理论上确有可能，因此在虚构作品中也就轻而易举地做到了。但在现实世界中，何其难哉！&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/guanggao_de_weilai/&#34;&gt;让信息自由、流畅而有序流动的 IT 才是好
IT&lt;/a&gt;，可是现在在人与机器之间，仍然还有巨大的鸿沟需要我们去填平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是在最基本的操作方面，比如，我在电脑上看到的一段视频，想要手一拨就送到屏幕旁的手机中带出去看，而不是两个设备通过有线或无线手工连接上，打开相应的程序同步，还要等很久才能传完完整的视频，搞不好还要担心没电或者没空间等等……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，所有帐号、号码、编码等等能否都不需要用户记忆、保存、检索？&lt;br /&gt;
电话号码也好，邮箱地址也好，二维码什么的也好，能不能消失或者换个不需要被人注意的形式出现？&lt;br /&gt;
不要说做不到，至少从理论上来说，部分解决方法已经被想到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，移动客户端输入密码等验证身份的安全手段是否还有改进的余地？&lt;br /&gt;
虹膜、指纹等密码系统可用性的上限有多高？&lt;br /&gt;
为什么当面给朋友5元钱轻而易举，而用手机转5元钱给他是如此麻烦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如说，各种所谓大数据的分析、预测、推荐，真的能让人满意？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、也许是最容易实现的一点，但也是在运营商看来最痛苦的变革，就是大幅降低任意地点接入、全时在线的成本，提升体验，让用户真正能够移动起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电信基础运营商正在痛苦地转变角色，也在痛苦中转变思维，它们必然要在高速增长的带宽、流量和逐步下降的流量收入之间寻找生存下去的商业模式。&lt;br /&gt;
那些彻底免费的高带宽接入服务的幻想当然不可能——成本如果高过收入，长期下来谁都不会愿意做基础网络服务。&lt;br /&gt;
消费者必然要为得到的服务提供相应的付出。关键是，消费者的每一笔付费是否都物有所值。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;首先-上网的成本必然会逐步降低-不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式-运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外-可能会向互联网服务商收取补偿费用-之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略-虽然即使运营商向腾讯要钱-腾讯也必然不会向用户收费-唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费-将使用其他移动应用或网络的费用降下来-而保持特定&#34;&gt;首先，上网的成本必然会逐步降低（不考虑用行政命令强行控制市场价格的计划经济模式），运营商因为竞争而减少向移动用户直接收取的费用外，可能会向互联网服务商收取补偿费用——之前传得沸沸扬扬的微信收费是很差劲的策略（虽然即使运营商向腾讯要钱，腾讯也必然不会向用户收费，唯有微信公众平台成熟了才可能开启付费），将使用其他移动应用或网络的费用降下来，而保持特定&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;应用对应的流量资费不变才更加合理；另外，在更精确地掌握流量内容信息后，基于内容而不是单纯流量的资费总体上应该会更加便宜；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，网络通道优化可以和内容、用户信息相结合，给高价值用户优先创造更流畅的上网体验，或者充分利用网络闲时服务错峰上网的用户，在投入成本相同的情况下提供最优的网络质量；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，运营商重视流量不等于一切围绕流量转，流量相关的指标只是手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如前几天和爱纱讨论上网卡等电信服务使用体验时，她的回答印证了我的想法（虽然样本量太小）：中高端流量用户对计费的敏感度相对较低，能够随时随地、稳定地上网很重要，不出现明显的错误导致停机就可以接受。而且随着套餐流量越来越高，在做好及时通知和预警的前提下，用户对计费准确性的敏感度只会不断降低。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段-流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力-在此之外-用户逐步关心更高级别的体验-比如带宽和&#34;&gt;流量仅仅是用户上网体验的第一个初级阶段，流量是否足够只关系到连通互联网的基本能力，在此之外，用户逐步关心更高级别的体验，比如带宽和&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;等等，但归根到底，用户最关心的还是他“上网要完成的事情是不是顺利完成了”，比如阅读新闻、发送邮件和消息、看完一部电视剧等等。&lt;br /&gt;
用户只要在成本可以接受的范围内顺利地达到了这些目的就行，而为了实现这个业务目的要具备或优化的种种软硬件和网络条件，特别是一系列配套服务，从受理、提醒、支付、关怀和投诉处理到导航、导购、社交，是运营商要一边做好一边不让用户操心甚至担心的事情。&lt;br /&gt;
虽然现在我的想法还比较模糊，但只要意识到这方面的现状还有巨大的改进余地，就未来必然有可以作为的空间。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>