<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>管理 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 管理 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一纸禁令的逻辑</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yizhi-jinling-de-luoji/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yizhi-jinling-de-luoji/</guid>
      <description>11月11日，珠海发生驾车冲撞致多人伤亡的重大恶性案件。 网友们讨论时就畅想会不会禁车：智能驾驶系统一旦普及，谁也不能操控汽车去撞人了。 虽然可</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>11月11日，珠海发生驾车冲撞致多人伤亡的重大恶性案件。<br>
网友们讨论时就畅想会不会禁车：<a href="https://x.com/paulagent/status/1857119031792210276">智能驾驶系统一旦普及，谁也不能操控汽车去撞人了</a>。<br>
虽然可能性不大，但按照喜欢动不动一纸禁令的逻辑，真要禁止好像也无力阻止。</p>
<p>比如，现在有巨大的自驾出行需求，如果禁止开车上路，影响必然很大。<br>
如果自动驾驶技术成熟了呢？<br>
一切纳入统一管理，服从统一调度，是不是禁止私家车私自上路就有条件了？</p>
<p>到那个时候，你想要反对禁止私家车，可能就要面对这样的质问：<br>
有了统一提供的人人共享的自动驾驶汽车，你为什么还要自己开车、骑车、走路出门呢？<br>
你知道这种极端自私的行为会给公共道路引入多少不可控因素，给自动驾驶指挥中心带来多少额外计算开销吗？<br>
保留这些非标准的交通工具，你是有脱离控制伺机伤人的想法吗？<br>
是想给好不容易创造的最安全环境抹黑拆台吗？</p>
<p><a href="https://x.com/005c006e/status/1857162693293048025">还有网友说</a>，这思路往下走，想不违反物理定律只能降低个人能处置的能量量级。<br>
车不让动，油能加吧？电池总不能每次出门审批通过才给装吧？<br>
停车场一电钻下去一样能释放能量嘛。<br>
不过这个思路确实可以继续，到时候发出声波前都要先报AI审批，那确实很难有力气整大KD，也算达到目的，而过去也算实践过可以说经验丰富。</p>
<p>等到以后变成少数脑细胞指挥多数身体细胞的有机体了，为了保证安全，未经允许擅自说话和行动的细胞都得清除掉。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>数据党的绩效指标</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shujudang-de-jixiao-zhibiao/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shujudang-de-jixiao-zhibiao/</guid>
      <description>经常混足球论坛的网友应该知道，有一类足球迷叫“数据党”，因为他们评价一位球员的水平可以抛开场上表现不谈，全看 Excel 表中列出来的统计数据，以及赛后</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>经常混足球论坛的网友应该知道，有一类足球迷叫“数据党”，因为他们评价一位球员的水平可以抛开场上表现不谈，全看 Excel 表中列出来的统计数据，以及赛后的机器自动打分。</p>
<p>比如兰帕德可以是最强的中场，因为他的进球在中场球员中最多；<br>
克洛泽可以是最强前锋，因为他在世界杯上进球最多；<br>
齐达内助攻数据不突出，作为组织中场、前腰的水平应该不怎么样，远远被高估；<br>
德罗巴寥寥几个赛季进球上双，不是一流前锋；<br>
还可以将各个维度的数据综合起来作比较，比如除了进球助攻，还有射门转换率、期望进球/失球数、进球帽子戏法次数、首开纪录和领先后进球次数、过人次数和连过数人次数、被过次数、传威胁球次数、创造机会次数、直塞球次数、传球成功率、射中门框内次数、被犯规次数、接球次数、直接任意球进球数、禁区内/外接球后进球数、进球间隔时间、球权丢失次数、被抢断次数、被侵犯次数、对抗和争顶成功率、持球时间、跑动距离、金球奖票数，转会身价和工资，以及淘汰赛上的数据，对传统强队的数据，纯头球的数据，去掉点球的数据，落后时的数据，运动战数据，阵地战数据，去掉友谊赛数据，决赛胜率，等等，可以列出一大堆做比较时用到的数据指标。</p>
<p>然而，尽管数据分析在现代足球运动中越来越重要，还远没有仅凭数据就能判断一名球员的水平的地步，特别是有的球迷一股脑将许多根本没有参考价值的数据也列入考虑，反而会误导那些不看球或看不懂球的球迷。</p>
<p>最近在读戈登·塔洛克的《官僚体制的政治》。忽然想到，官僚体制中，上级领导在无法亲自监督下属工作时，试图制定绝对准确的绩效指标来评价工作结果、核算成本与价值，像极了这种认为用数据指标就能完全取代场上表现、不看球只看数据的数据党，追求绝对科学客观的数据指标，只会用 Excel 表格评价球星的水平。<br>
数据党好歹只是在关键指标之外不断创造、收集、取舍数据指标，最终还是得由球队专业人士根据实打实的成绩来评价球员水平；而官僚体制中的领导可能在专业水平上还不如下属，可能废除掉本来管用的指标，转头去追求不能真实反映成绩的指标。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>创造真诚的环境</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</guid>
      <description>《凤凰项目》的作者说： 我现在的愿望是，在生活的各方面，都不要惧怕冲突，不怕说出真相，不怕说出真实的想法。 但不惧冲突诚实说话总是很难，特别是当</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《凤凰项目》的作者说：</p>
<blockquote>
<p>我现在的愿望是，在生活的各方面，都不要惧怕冲突，不怕说出真相，不怕说出真实的想法。</p>
</blockquote>
<p>但不惧冲突诚实说话总是很难，特别是当我们所处的环境会惩罚诚实而奖励虚伪时。<br>
此时责怪或嘲笑他人不愿坦诚相告毫无意义，应该问的是 “我该做些什么才能创造让你不再恐惧的环境？”</p>
<p>拥有惩罚权力的人，比如管理者，或者不需要带着镣铐的人，比如置身事外的人，无法体会这种恐惧，完全不认为自己可能也有责任参与摧毁了组织中真诚与信任的基础。相反，恐惧氛围让人不敢诚实表达，短期内会让问题看上去少很多，旁观者不明就里，而管理者动机十足。</p>
<p>所以一个组织的管理者最重要的品质，就包括洞察和精确定位组织服务的目的，设置与这个目的相匹配的绩效指标，以及建立不会扭曲绩效指标偏离目的的组织文化，以便创造组织人员愿意真诚交流的环境，避免信息传递扭曲失真，进而影响整个系统的架构。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>灵活的巨兽</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/linghuo-de-jushou/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/linghuo-de-jushou/</guid>
      <description>中国历史长期有一个中央权力，方向盘捏在自己手里，想什么时候左打满就左打满，反正出了问题还可以瞬间右打满。遗憾是治国不同于开车，政策试错的反馈</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>中国历史长期有一个中央权力，方向盘捏在自己手里，想什么时候左打满就左打满，反正出了问题还可以瞬间右打满。遗憾是治国不同于开车，政策试错的反馈可比手眼协调慢多了。老百姓社会无法提供阻力，于是就成了无阻尼震荡。所谓现代化，就是要加入言论自由文化法制民主商业，作为阻力对权力的负反馈。</p>
</blockquote>
<p>有的人是自顶向下的思路，认为整个社会可以进化成一个巨兽：<br>
神经系统和运动系统像人一样灵敏，尽收眼底，如臂使指，随心所欲。<br>
即使是一个智力和道德平常的人成为管理者，也可以一眼看出不对劲，并且及时作出反应。</p>
<p>有的人则是自底向上的思路，认为这样状态理想的巨兽根本就不可能出现：<br>
信息的汇聚和信号的传递免不了失真和自相矛盾，管理能力迟早会遇到组织能力的边界。<br>
不如从个人出发合作共存，逐层形成灵活、松散的更复杂组织，不那么稳定和整齐，也不强求将一切都纳入组织的范围。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>正直的品质</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-de-pinzhi/</guid>
      <description>在电影《闻香识女人》中最著名的场面，是阿尔·帕西诺饰演的上校为不愿意出卖同学的查理辩护，辩护词中有一句：“我不知查理的沉默是对还是错，但我知</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在电影《闻香识女人》中最著名的场面，是阿尔·帕西诺饰演的上校为不愿意出卖同学的查理辩护，辩护词中有一句：“我不知查理的沉默是对还是错，但我知道，他不会为保自己的将来而出卖人。各位，这叫正直，叫勇气，这才是领袖应有的人格。”</p>
<blockquote>
<p>I dont&rsquo;t know if Charlie&rsquo;s silence here today is right or wrong, I&rsquo;m not a judge or jury. But I can tell you this: he won&rsquo;t sell anybody out to buy his future! And that, my friends, is called integrity. that&rsquo;s called courage. Now that&rsquo;s the stuff leaders should be made of.</p>
</blockquote>
<p>以前看到过一篇文章，谈到有的人质疑查理隐瞒包庇胡闹犯错的同学既不正当也不明智，在校方威逼利诱下也不肯松口只是为了坚持自己的选择，因此将此处的“正直”品质解读为，作为领导人需要坚持原则，毫不动摇，追随者才能在面对困境和绝境时，仍然信赖他、支持他，视之为可靠的中流砥柱，不会抛弃他们独自逃走。</p>
<p>但仔细一想还是不对，许多坚持己见的人只是在盲目地坚持错误，这种毫不悔改的强撑有可能带着所有追随者都走到沟里去，历史上因此而悲剧的领导者不计其数，恐怕和“正直”的真正含义，和对领导者的要求，仍有微妙的差别。</p>
<p>去年读瑞·达里奥的《原则》，以及彼得·德鲁克著作集中的《管理的实践》时，发现他们都强调“正直”的重要性。</p>
<p>达里奥解释了他所理解的“正直”的含义和好处——表里如一，公正开放，因而更容易收获信任：</p>
<blockquote>
<p>英文“integrity”（正直）一词来源于拉丁文“integritas”，意思是“一”或“完整”。表里不一的人，即不“完整”的人，是不正直的，他们当面一套、背后一套（duality）。<br>
在表达观点时，背离事实有时候可能更容易（因为你想避免冲突、防止尴尬或者达到其他短期的目的），但从第二层、第三层效应上看，保持正直和避免当两面派，其收效可观。表里不一的人往往会自相矛盾，经常丢失自己的价值观。他们不容易开心，几乎不可能展现出自己最好的一面。<br>
让所说与所想、所想与所感一致，会使你更加快乐、更加成功。只考虑事情本身的准确性，而非他人的看法，会使你集中精力专注于最重要的问题。这有助于你筛选人和地方，因为你会被开放、正直的人和地方吸引。这样做对你周围的人也更加公平，因为暗自论断他人，而不过问其观点如何，这样既不道德也不准确。相反，不遮掩、不隐瞒却能释放压力，建立信任。</p>
</blockquote>
<p>德鲁克则从组织管理的角度出发，认为领导者“诚实正直”的品质是抵御组织堕落败坏、维系健康的基础。<br>
这在追求看得见的短期物质利益或热衷于权力斗争的管理者眼里可能是天真幼稚的幻想，在依赖制度和纪律的管理者眼里可能是虚无缥缈无法落地的东西，但在德鲁克看来，这种品质让领导者敢于面对问题，不逃避挑战，不掩饰弱点，不推脱责任，不玩弄权术，并能树立榜样，感染和带动员工共同坚持这种品质。<br>
否则的话，组织中将充斥热衷于告密、出卖、背叛、勾心斗角、两面三刀、相互利用的人，再完备的组织架构设计也挡不住精神上的堕落。</p>
<blockquote>
<p>组织的精神根植于道德，因此必须建立在诚实正直的品格上。<br>
最终能证明管理层的真诚和认真的是毫不含糊地强调正直的品质，因为领导工作是通过品质才能贯彻实施的。好的品质才会树立起好的榜样，人们才会去仿效。<br>
品质不是一个人所能获得的某种东西。如果他不将品质带到工作中，他就永远不会有这种品质。<br>
品质不是一个人能愚弄人们的某种东西。与他一块工作的人，尤其是他的下属，通过几周就知道他是否具有正直的品质。他们可以原谅一个人的许多东西：无能、无知、不牢靠，或行为粗鲁，但是，他们不会原谅他的不正直。他们也不会原谅高层管理者，因为他们任命了这个人。<br>
可能难以给品质下个好定义，但是，缺乏正直的品质所构成的严重性，致使某人不适合担任管理职务则不难界定。如果一个人的注意力只集中在人们的弱点上，而不是人们的长处上，这个人绝不能被任命担任管理职务。一个人如果总是对别人的能力缺陷看得一清二楚，而对他们的能力却视而不见，将会破坏其企业的精神。<br>
当然，一个管理人员应该清楚地了解他的人员的局限所在，但是，他必须将这些看做是对他们所能做的事的局限，看做是让他们把工作做得更好的一种挑战。他必须是一个现实主义者，应懂得如何对其下属扬长避短。<br>
如果一个人对“谁是正确的”这一问题比“什么是正确的”这一问题更感兴趣，这个人就不应予以提拔。将个人的因素置于工作的要求之上是一种堕落的表现，并且起着腐蚀的作用。打听“谁是正确的”会鼓励下属谨小慎微，或是玩弄权术。总之，它会鼓励人们一发现错事，便立即进行“掩盖”，而不是采取纠正的行动。<br>
管理层不应该任命一个将才智看得比品德更重要的人，因为这是不成熟的表现。管理层也不应该提拔害怕其手下强过自己的人，因为这是一种软弱的表现。管理层绝不应该将对自己的工作没有高标准的人放到管理岗位上，因为这样做会造成人们轻视工作，轻视管理者的能力。<br>
一个人可能知之不多，绩效不佳，缺乏判断能力和工作能力。然而，作为管理者，他不会损害企业的利益。但是，如果他缺乏正直的品质──无论他知识多么渊博，多么聪明，多么成功──他具有破坏的作用。他破坏企业中最有价值的资源──企业员工。他败坏组织精神，损害企业的绩效。</p>
</blockquote>
<p>查理虽然表面上看上去不愿意告诉校长谁作弄了他，有撒谎之嫌，实则是查理的价值观认为，屈服于校长的威逼利诱而出卖哪怕是交情不深的同学也是错误的，查理一路上尽管煎熬挣扎，仍明白是非，正是有如此坚实的价值观基础，他正直的品质才有立足之地，不会在压力之下因为一时的利益得失出卖人格，才能勇于坚持走正道——而上校说，尽管他自己一直知道什么是正道，但走正道太难了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>未完结</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wei-wanjie/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2009 16:17:08 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wei-wanjie/</guid>
      <description>杭州飙车案的新情况出来了： 1、双方家属签订113万赔偿协议 2、杭州飙车案肇事者胡斌以涉嫌交通肇事罪被移送杭州市人民检察院审查起诉 于是许多人说</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>杭州飙车案的<a href="http://news.sohu.com/20090520/n264070800.shtml">新情况出来了</a>：<br>
1、双方家属签订113万赔偿协议<br>
2、杭州飙车案肇事者胡斌以涉嫌交通肇事罪被移送杭州市人民检察院审查起诉</p>
<p>于是许多人说，看来是人民输给了人民币，协议一签订整个事情等于已经结束了，谭卓的父母用网民的声援做了谈判要钱的筹码，最终倒让胡斌逃脱了更加严厉的制裁。</p>
<p>但是我要说，这样的想法是错误的，整件事情还没有结束，切不可以这么早就放弃进一步的关注。</p>
<p>首先，我们应该继续责问的是，杭州市的交通管理部门、上级政府部门的责任谁来追究？<br>
在此次事故之前，杭州的飙车族可谓全国知名，这几年杭州也出过数起飙车致人伤亡的事故，为什么一定要等到这一次才有市长发话“对肇事者要依法严处”，要“彻底解决违法超速行驶问题”？<br>
如果谭卓的死仅仅只在杭州范围内引起轰动，他的父母是否连113万也得不到？其他的市民是不是仍然不能指望违法超速问题得到解决？<br>
杭州违法超速现象次数多时间长，不能只有飙车的富二代们的责任，养成了让飙车者能够肆无忌惮的环境，更应是管理者的责任，政府的直接管理部门和上级领导部门是不是有不作为的情况，是不是有失职的情况？我希望市长大人等等不能够靠着“痛下决心”之类的批示扮红脸讨好，应该有人为此受到处分和撤职才对。让肇事者成为唯一的靶子，就等于管理者逃脱了责任，如此下去，只会有更多的胡斌和谭卓，永无安全的斑马线。</p>
<p>第二，今后杭州的违法超速行驶问题解决情况怎么样？谁来评估，谁来监督？<br>
如果毫无改善甚至更加恶化，如何追究管理部门的责任？<br>
如果政府文过饰非，美化政绩，如何揭穿？<br>
这都是需要继续追踪的。</p>
<p>第三，如<a href="http://friendfeed.com/zola/b0e8a275/cbsbeijing-113">周曙光所担心</a>的，这113万会不会实实在在到谭卓父母手里，会不会成为缓兵之计？<br>
当网络上的愤怒渐渐平息下来之后，还有人去关注谭卓的父母应得的补偿到手了吗？</p>
<p>然后，我也要批评一些不合适的行为和观点：<br>
首先，不应该为了113万的协议责怪谭卓父母，这应该是他们能够得到的最大补偿了。<br>
就算胡斌得到重刑惩罚，对他们来说又算什么实质的补偿呢？彰显了公平与正义，于他们而言有什么用处呢？他们的儿子已经再也回不来了。<br>
相比之下，113万——也许还买不起一套房子——起码能够让他们今后的生活稍微好一点。<br>
请不要强求他们必须为了“公义”而牺牲，公义不是其他人靠动口动键盘倒让两位老人冲锋在前不下火线来实践的。</p>
<p>其次，网络民意不能代表法律和正义。<br>
可以<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_476745f60100djvh.html">表达愤怒、施加压力，要求完善交通肇事的法律</a>，但请不要被带入“仇富”的陷阱，更不要动辄就说枪毙、打死、偿命，追求公平和正义不是把民众眼中的恶人统统枪毙这么简单的。</p>
<p>最后，要对长期结果有信心，不要因为短期内的各类事件的结局无法完全达到期望值而认为网络舆论毫无用处，滑向犬儒主义和虚无主义。</p>
<p>总而言之，希望网络舆论监督能从来也匆匆去也匆匆式的民意爆发，变成持续保持影响力地追踪重点问题，间接促进法治环境的实质进步。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
