<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>煮酒论史 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E7%85%AE%E9%85%92%E8%AE%BA%E5%8F%B2/index.xml</link>
    <description>Recent content in 煮酒论史 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>calon.xu@gmail.com (Calon)</managingEditor>
    <webMaster>calon.xu@gmail.com (Calon)</webMaster>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E7%85%AE%E9%85%92%E8%AE%BA%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>荒诞</title>
      <link>https://ioerr.github.io/huangdan/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2012 05:37:14 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/huangdan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/20280353&#34;&gt;你听过看过经历过的最荒诞的故事情节是怎样的&lt;/a&gt;？&lt;br /&gt;
特莱西恩施塔特集中营，“美化运动”和记录片《元首授予犹太人一座城市》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界上最荒诞的事情是，你以为只会出现在虚构故事中的情节其实是真实发生的，而这些真实发生的事情却是为了制造虚假的谎言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纳粹德国将特莱西恩施塔特集中营宣传为“模范犹太人保留区”，前期将一些享有特权的知名犹太人送往此处居住，后期完全成为送往奥斯威辛等集中营进行大规模灭绝的中转站。&lt;br /&gt;
赫尔曼·沃克在《战争与回忆》中有过描写（以下都是引自这部小说）：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
　　犹太乐园不过是一个转运营地，一个去“东方”的中转小站。那儿的犹太人管它叫做“Schleuse”，就是水闸或水门的意思。但是这个转运营地又有它特殊的地方。享有特权的犹太人刚刚抵达的时候总受到热情的招待，应邀吃上一顿饭，并且受到鼓励去填写表格，详细说明他们乐意住什么样的旅馆或是公寓，同时还写下他们随身带来的什物、珠宝和现款。接下去，他们便被抢个精光，上上下下仔细抄身，搜索值钱的东西。当然，那个热情的前奏曲便利了这番掠夺。尔后，他们便和充斥在犹太区房屋里和街道上的普通犹太人受到同样的待遇。\
　　每逢大批犹太人到来的时候，这场欢迎的滑稽戏往往便给免了。新来的人干脆就给赶进一个大厅去，对他们携带的东西进行集体抢掠，事后发给他们一些破旧的衣服，再把他们押送到拥挤的、害虫孳生、疾病蔓延的市区去，在四层床辅上，在已经住满患病、挨饿的人的、不蔽风日的顶楼上，在一个原先供四人居住而现在却挤上整整四十个人的房间里，或是在一个同样挤满了倒霉蛋的走道或楼梯上下榻栖身。不过新来的人并不是一到就给立刻用毒气毒死。从这一点讲，它是犹太乐园。\
　　一些发生在德国人计划之外的事情，进一步装点了这个乐园的门面。一开始的时候，布拉格那些组织良好的犹太人就说服了党卫军，让他们在这个要塞城市里建立了一个犹太人的市政机构。这个市政府一半是真的，一半是开玩笑。说它是开玩笑，因为它凡事必须惟德国人的命令是听，包括开具遣送去“东方”的人们的名单；然而它又是真的，因为它下面的各部门的确管理着卫生、劳工、食物配给、住房和文化工作。德国人所关心的只是严密的保安措施、他们自己的舒适和享乐、工厂的生产定额，以及把活人送去装满火车。至于其他事务，犹太人满可以自己照料自己。\
　　甚至还开设了一家银行，印发了特殊的、美观的特莱西恩施塔特货币，由一位不知名的艺术家为所有的纸币设计了一个令人吃惊的图案，上面绘着手拿书报的受难的摩西。当然，这种钞票只是在犹太区里开的一个玩笑，拿它买不到任何东西。但是德国人要求银行家和犹太工作人员对薪水、存款和支出额保持一份精心假造的记录，这样也可以蒙混一个偶然来到的红十字会观察员漫不经心的眼睛。德国人在特莱津所作的努力，是一个彻头彻尾的大骗局；食品定量始终没提高到足以温饱的水平，医药从来没提供过，而涌进来的犹太人人数也始终没减少过。\
　　特莱津是一座漂亮的城市。它不像奥斯威辛那样只是一片沙滩上的马厩。石头房子和长长的十九世纪营房坐落在笔直的街道两旁，看上去很是好看，只要你不看到里边那一群群有病的、饥饿的居民。遇到有了来宾，这些居民就被驱赶到僻静的地方去。在正常时期，连带住在营房里的士兵，特莱津可以安顿四五千人。现在，犹太区里平均总要住上五六万人。它就像一个水灾区或是地震区边缘的城市那样，里面挤满了劫后余生的人，所不同的是，灾难有增无减，逃难的人不断涌入，其数量全靠高得惊人的死亡率和通向“东方”的那道水闸门才有所减少。\
　　演讲会、音乐会、话剧、歌剧，都确有其事。德国人允许有才能的居民通过乐园的这些活动忘却饥饿、疾病、拥挤和恐惧。咖啡馆和夜总会也是有的，可是没什么吃喝的东西，不过音乐家倒是人才济济。犹太人可以开展这种幽灵般的和平时期的娱乐活动，一直到轮上他们给送走为止。图书馆是很不错的，因为到这儿来的犹太人的书籍全给搜刮来了。再说，甚至还有些装装门面的店铺，橱窗里摆满了从经过这儿的半死不活的人们那里掠夺来的东西。自然，东西都是不卖的。
&lt;/blockquote&gt;
1944年6月23日，丹麦红十字会和国际红十字会的人员得到批准，访问特莱西恩施塔特集中营，参观调查是否存在灭绝犹太人的情况。\
纳粹德国意图掩盖灭绝政策的证据，并对外宣传特莱西恩施塔特是“犹太人乐园”。为此，集中营发起了为期6个月的“美化运动（Operation
Embellishment）”：

&lt;blockquote&gt;
　　来宾所走的路线都用红笔在图上划了出来，每一个停留地全都编了号。墙上挂的一幅大图表明，整修和新建工作在每一个编号的停留地的进展情况。\
　　德国人像排演一出耶稣蒙难剧那样在安排这次参观；它将是一场涉及全市的盛大创举。然而，这次行动仅仅限于地图上用红笔划出的那条路线。在那条路线两旁
一百码以外，过去的污秽、疾病、拥挤和饥饿现象照样猖撅。凡是来宾的眼睛会看到的地方，他们便用莫大的人力不惜工本地建造起一道狭窄、模拟的田园诗般游乐胜地。\
　　客人们倘使上游乐场的歌剧院里去看看，就会看到一个色色齐备的管弦乐队和人数众多的合唱队正在排练威尔第的《安魂曲》：一百五十多名有才能的犹太人穿着整洁的衣服，带着黄星标志等等，演奏出可以在巴黎或维也纳上演的乐曲。楼下，在一个较小的剧场里，他们会恰巧看到犹太区内轰动一时的作品，那部可喜的独创的儿童歌剧《勃伦迪巴》的一次化装排练。他们在两旁都种着鲜花的街上走着时，会听到一所私人房子里一个弦乐四重奏正奏着贝多芬的乐曲，另一所房子里一个极出色的女低音歌唱家正唱着舒伯特的浪漫曲，而在第三所房子里，一个了不起的单簧管吹奏家正在练习韦伯的乐曲。在咖啡馆里，他们会碰上一些上了装的乐师和歌唱家在顾客们喝着咖啡、吃着奶油蛋糕时，演奏节目。来宾们将在一家咖啡馆里休息一下，吃点儿点心，那儿的顾客都将以一种受过彻底训练的自自然然方式付账、离去或走进来。\
　　来宾们会看到商店里商品琳琅满目，包括许多奢侈的食品。顾客们随意地进进出出，购买乐意购买的商品，用上面印有摩西画像的特莱西恩施塔特纸币付款。当然，这种毫无价值的货币是犹太区里最拙劣的笑料；等来宾离开以后，这些“顾客”必须立即把“购买的商品”尽数归还。稍有缺少，就将受到惩罚。少去一样食品，犯禁的人就得关到小堡中去。\
　　这项计划涉及犹太区生活的各个方面。一所假的超等清洁的医院、一座假的儿童游乐场、一所假的男工印刷厂、一所假的女工服装厂、一个假的运动场，全列在工程项目之中。银行正在重新装修。一所假的男童公学已经建成，新造的大楼里黑板、粉笔、教科书这些细枝末节应有尽有，不过这座大楼始终没用过，也决不会使用，除非供乐师们在里面排练。一座“大食堂”，一所宽敞的营房，正在建造起来，仅仅为了供应一餐饮食，来宾们的午餐；四周的犹太人也将在那儿津津有味地进餐。党卫军还得想出办法，就连这一回也避免供给一些犹太人饭食。咖啡馆里的顾客们当然只在来宾到场的时候才尽兴地喝咖啡、吃蛋糕，要不然他们就空做着喝棕色饮料和吃一盘盘蛋糕的动作，实际上那些蛋糕是他们所不能尝的。
&lt;/blockquote&gt;
经过8个小时的访问，红十字来访人员对集中营中的情况十分满意，特别称赞孩子们出演的歌剧
Brundibar。他们没有超出集中营安排的固定路线去看一看，直接询问也得不到打破假象的回答——许多有可能想冒死反映集中营实情的犹太人早已提前转移到了奥斯威辛。

&lt;blockquote&gt;
　　四个人组成了这个访问团，他们在历史中虽然默默无闻，他们的姓名却还是有案可查的。\
　　弗朗茨-赫瓦斯，为特莱西恩施塔特事宜一直敦促柏林方面做出决定的丹麦外交官。\
　　于尔-亨宁森博士，丹麦红十字会成员。\
　　M-罗塞尔博士，柏林国际红十字会德国办事处成员。\
　　埃贝哈德-冯-塔登，德国职业外交官。塔登在外交部办理犹太人事务。艾克曼把犹太人送到死路上去；塔登把他们从他们享有公民权的国家里发掘出来，然后转交给艾克曼。\
　　这四位来宾跟着一长列柏林和布拉格来的纳粹高级官员，按照时刻表顺利地走过了拉姆安排的路线。他们的到来唤起了一个接一个十分迷人的景象——妩媚的农场姑娘边唱着歌，边掮着草耙走向菜田，大堆大堆新鲜芳香的蔬菜在伙食铺门口卸了下来，犹太人快乐地排队等候购买，一个穿长袍的八十人合唱队纵声唱出一首激动人心的赞美歌，而正当来宾们到达运动场上时，一次足球射门博得了兴高采烈的观众的热烈欢呼。\
　　医院的外表和气息全跟天堂里一样清新，床单雪白，病人都舒适、愉快，对治疗和伙食总赞不绝口来答复提出的所有问题。不论来宾们走到哪儿——屠宰场、洗衣铺、银行、犹太人的行政部门、邮政局、知名人士居住的底层公寓、丹麦人的营房——他们总看到整洁明净、丰衣足食的可喜景象。丹麦犹太人互相争着向赫瓦斯和亨宁森保证，他们生活很好，受到了慷慨的待遇。\
　　户外的景象全那么愉快！街上，装潢古雅的招牌看起来非常美观。衣着考究的犹太人在阳光下悠闲地散步，这是没有几个欧洲人在严峻的战时条件下能够做到的。咖啡馆里的文娱节目是第一流的。奶油糕点是美味可口的。至于咖啡，冯-塔登先生评论说，“比在柏林可以喝到的还要好！”\
　　最后，幼儿园给人留下一个多么美好的印象啊！负责的那个苗条、俏丽的犹太女郎，那位名作家的侄女儿，在工作中显得那么快乐，对于提出的问题总是那么迅速地就作出肯定的答复！显而易见，他跟拉姆司令官和海因德尔督察的关系极其友好。这是这次访问的一个骗人的尾声：健康、美丽的孩子们荡秋千，滑滑梯，站成一圈跳舞，在池子里泼水，乘坐旋转木马，他们在落日的余晖里在游乐场的青草上投下了滑稽、颀长的影子，他们的笑声像轻音乐似的悦耳动听。年轻美貌的保姆照管着孩子们，不过她们中没有一个及得上那个穿蓝绸衣裳的一半漂亮或一半高兴。经司令官许可以后，柏林红十字会的那个成员拍了一些照片，包括一张娜塔丽抱着她儿子的。她儿子是一个活泼淘气的小娃娃，笑起来真叫人疼。罗塞尔先生心头突然涌起了一阵好感，告诉她一定寄一张照片给她在美国的家属。\
　　战后，当丹麦议会提出质问，要弗朗茨-赫瓦斯解释他何以受到德国人的欺骗时，他回答说，他一点儿也没受骗。他看得出，这次访问是事先安排好的。他递上一份赞扬的报告，为的是保证丹麦犹太人可以继续受到较好的待遇，食品包裹可以继续送到他们的手里。这就是他的使命——不是揭发德国人的奸诈。虽然如此，赫瓦斯向议会承认，这次访问使他放下了不少心。鉴于红十字会手中已经掌握着的有关德国集中营的可怕报道，他先前有点儿担心，生怕看到满街都躺着死人，伊斯兰教徒在污秽与死亡的气氛中趔趔趄趄。尽管德国人装假作伪，却还没有出现那样的景象。\
　　全世界一直感到纳闷，国际红十字会——以及就这件事而言，梵蒂冈——虽然在大战期间的确知道那场秘密的大屠杀，却始终缄口不言。勉强可以接受的解释总是弗朗茨-赫瓦斯的那一篇：控诉德国人犯下在战时无法证明的罪行，只会使落在德国人手中、依旧活着的犹太人境况更糟。红十字会和梵蒂冈对德国人知道得很清楚。也许，他们颇有道理，虽然接下去的问题是：“境况还会变得怎样更为糟糕呢？”
&lt;/blockquote&gt;
“美化运动”还有一个荒诞的结尾，那就是因为美化得如此成功，以至于纳粹宣传部门打算借此东风完成一部记录片《元首授予犹太人一座城市（The
Führer Gives a Village to the
Jews）》，反映犹太人在特莱西恩施塔特的“美好生活”：

&lt;blockquote&gt;
　　盛大的美化运动的成功，使柏林的上级动了一个念头。为什么不在特莱西恩施塔特拍摄一部影片，显示出犹太人在纳粹统治下生活得多么美好，从而使盟国就屠杀营和毒气室等日益加强的恶毒宣传变成虚伪的谎话呢？他们于是立即下达了命令，准备拍摄一部这样的影片。片名是：《元首授予犹太人一座城市》。
&lt;/blockquote&gt;
结果不久之后，苏联在就攻克的卢布林发现了马依达内克集中营，这部记录片也就毫无利用价值了，导演
Kurt Gerron、参演的 Paul
Eppstein（特莱西恩施塔特傀儡自治政府元老）等人后来都死于毒气室。

《战争与回忆》是小说，但“美化运动”、红十字会的来访和记录片都是历史上真实发生的事件，赫尔曼·沃克所写并非凭空捏造。而且，我们早已亲身经历过无数次类似的“美化运动”，就知道这绝非天方夜谭——只要人们不愿直面事实，任何谎言都可以制造出来，当年纳粹德国的“美化运动”与之相比不过是小巫见大巫。

正好最近看到这个，稍加修改作为结尾：

&lt;blockquote&gt;
**最荒诞的是什么？是明明我们都已知道了真相，他们还在那里扯谎。\
最最荒诞的是什么？是明明我们都已知道了真相，他们也知道我们知道真相，他们还在那里扯谎。\
最最最荒诞的是什么？是明明我们都已知道了真相，他们也知道我们知道真相，他们也知道我们知道他们扯谎，他们还在那里扯谎。**
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>踰墙居子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/yuqiang-juzi/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 13:20:46 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/yuqiang-juzi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昔者曾子、孟子处费，孟子少时父早丧，母仉氏守节。费人有与曾子同名族者而杀人。人告曾子母曰：“曾参杀人。”曾子之母曰：“吾子不杀人。”孟子之母曰：“此非所以居子也。”有顷焉，人又曰：“曾参杀人。”其母尚织自若也。孟子母又曰：“此非所以居子也。”顷之，一人又告之曰：“曾参杀人。”其母惧，投杼踰墙而走。孟母曰：“此真可以居子也。”遂居于此。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>来来，往往</title>
      <link>https://ioerr.github.io/lailai-wangwang/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 16:31:12 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/lailai-wangwang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;往者不可谏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://family.mblogger.cn/berlinf/&#34;&gt;南桥&lt;/a&gt;在《&lt;a href=&#34;http://family.mblogger.cn/berlinf/posts/148760.aspx&#34;&gt;那草·那人·那病&lt;/a&gt;》中批评美国的农业和种植模式，怀念传统的农业模式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
其农业是高能耗的（一块钱食物起码含五毛钱的汽油钱），其养殖是不人道的（比如残酷的工业化农场），其研发是反自然的（比如转基因）
&lt;/blockquote&gt;
高能耗的模式确实是有很大的问题，但把不人道和反自然作为美国模式的罪名就有些感情酝酿过头了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把自己代入工业化农场中的动物当然是很不好受的，然则若幻想自己是普通一猪一牛一马一鸡，沐传统养殖业之恩，不也是囚于方寸之中，餐餐争夺槽食，密闭、耕作、乘骑乃至甫一降生即骨肉分离生死相隔，不也都是摧残肉体兼折磨精神么？顶多是五十步和一百步、不人道（兽道）和更不人道（兽道）的区别，有何资格拿“不人道”来指责呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而“反自然”就更加站不住脚了，传统农业的施肥育种、深耕细作、灌溉圈养、嫁接轮作就不是反自然了？&lt;br /&gt;
我们以为传统农业是“自然的”，无非是传统农耕的历史更悠久一些，给活不过百年的人类带来亘古不变的错觉，其实只要把考察历史的尺度放大到整个人类历史来看，相对于更加原始的渔猎采摘甚至茹毛饮血的生活生产方式，传统农业根本也是大大的违反自然嘛。&lt;br /&gt;
即，当传统延续的时间让人类遗忘了什么是真正的自然后，本质上应该有所不同的“反‘反自然’”与“反‘反传统’”就重合了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，与其说南桥（或者其他有相同观点的人）是反对不人道、反自然的生产方式，不如说是本能的反对以“美国模式”为代表的这种与传统差异巨大的高速变化。&lt;br /&gt;
这种无法用一生时间去检验利弊的巨大变化让习惯了几乎千年不变的模式的人们感到无法理解、预测和控制，而面对变化无力控制的局面又引起本能的恐惧，于是任何新模式带来的任何问题都可以引发人们对“过去的好日子”的怀念和回到传统模式的感慨抒情——毕竟，还是无数前人经过了千百年小白鼠试验后固定下来的生产方式才能让人放心，我们这一代何其不幸要经历这一场天翻地覆的巨变呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;来者犹可追&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若是五百年之后能回头看看今天的这个时代，大概会发现这是一个大转折的历史时期：&lt;br /&gt;
物理学、生物学、医学等等领域的大发展，电力、石油、核能、计算机、互联网、宇宙飞船、无线通讯的出现和应用，世界大战、大屠杀、冷战、污染、全球性的经济危机等等天灾人祸，相互影响着将人类和人类社会推向一个不可知的全新的未来，速度之快变化之多势头之猛，历史上前所未有。（耸人听闻的说，连生物学意义上的演化都有可能被加速，若干世纪后的后人们估计要惊讶于现代人类竟然可以生活在地球上了——“他们会害怕辐射也！”）&lt;br /&gt;
生在这样一个时代，究竟是幸运还是不幸呢？&lt;br /&gt;
未来的变数无限，我们又可以猜中多少，接受多少呢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《基督教世界科学与神学论战史》摘抄 \#3</title>
      <link>https://ioerr.github.io/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-3/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2008 14:46:10 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在1588年，据说有一个名叫玛尔塔·布罗西耶的农村姑娘被魔鬼附体了。这个年轻的姑娘从表面上看的确像受到了撒旦的直接影响。她到处漫游，请求人们把魔鬼从她身上赶走，无论她走到哪里，她的诅咒和亵渎的言行都会令人惊恐不安。……最后，就连一向快乐和有怀疑精神的国王亨利四世也感到不安了，于是，有人要求在位的教皇采取措施击退恶魔。&lt;br /&gt;
幸运的是，当时坐在昂热（Angers）主教位子上的高级教士是米龙（Miron）——他显然吸收了蒙田怀疑论的一些思想；当他接手处理这件事时，他进行了一些历史悠久、备受尊重的宗教测验，以调查事情的原委。他先把两只碗摆到这个女孩的面前，一只盛着圣水，另一只盛着普通的泉水，以便让她得出关于每只碗中所盛之物的错误推论，结果是，在用圣水做测验时，魔鬼们完全没有动静，而在用普通水做测验时，它们却使马尔塔抽搐了起来。&lt;br /&gt;
这位精明的主教随后做的试验也是为了相同的目的。他大声命令他的助手把祓魔手册拿给他，而按照事先的安排，助手拿来的却是一本维吉尔的著作。当他刚开始念《埃涅阿斯纪》（Aeneid）的第一行时，马尔塔就在魔鬼的驱使下抽搐起来了。另有一次，助手拿来的是一本拉丁语词典，而她也有理由相信那是一本祓魔手册，因而出现了相似的结果。&lt;br /&gt;
尽管主教因此宣布，整个事件是精神错乱和欺骗的混合物，嘉布遣会修士却宣称这种观点是对神的不敬。他们坚持认为，这些测验实际上证明了撒旦的存在——说明了他在掩盖他之存在的证据方面是很狡诈的。人们大都站在他们的传教士一边，这样马尔塔被带到了巴黎，在这里试用了各种祓魔手段，巴黎的老百姓也开始热衷于她了，就像20年以前他们对屠杀胡格诺派教徒的人、在200年后对罗伯斯庇尔以及不久之前对布朗热将军那样。&lt;br /&gt;
但是，米龙主教并非是唯一的一个怀疑论者。巴黎的枢机大主教德·贡迪责成这个城市最杰出的医生，向他报告有关这个病例的情况。医生们进行了各种检查，得出的结论是，马尔塔不过是一个歇斯底里的骗子。幸亏有了医学，幸亏有了这两位开明的给医学提供了帮助的神职人员，才避免了若在50年或100年以前就有可能会成为普遍的着魔流行病的中心这样的结果，一场全国性的灾难才没有发生。[p.575]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;詹森派教徒和耶稣会士们都最大程度的利用了这些事例。尽管医学科学的重要权威如埃凯和洛里把所有这一切归因于自然的原因，但这毫无用处，&lt;strong&gt;双方的神学家都宣称，它们是超自然的现象——詹森派教徒把它们归因于上帝，耶稣会士则把它们归因于撒旦。&lt;/strong&gt;[p.584]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近年来，法国对这类事例的处理变得更为明智了。大约在本世纪中叶，当阿拉伯的祭司们在阿尔及尔试图通过表演奇迹来煽动人们去反对法国基督教徒的狂热时，法国政府不是对这些祭司进行迫害，而是派去了那个时代最著名的魔术师——罗贝尔-乌丹。他来到祭司们的活动现场，对于每一个阿拉伯人表演的奇迹，乌丹都要使它产生双倍的效果：当一个阿拉伯托钵僧把一根棍子变成一条蛇时，乌丹就把他的棍子变成两条蛇，然后，他向人们展示他是如何做的。[p.584]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蒂索教授发现，有几个病人依然如故，通过各种调查和实验，他很快得出了令他满意的结论，即这些人只不过是患了歇斯底里症。在他的诸多调查中，有一项调查非常奇特。为了更仔细的观察患者，他邀请了其中的一些人与他一起用餐，在他们不知情的情况下，给他们的葡萄酒或食物中掺加了圣水，但他发现，无论怎样，圣水都没有产生任何效果，而当着魔者知道有圣水时，它对魔鬼产生的作用就非常显著。即使在这种不知不觉的情况下引用了许多圣水，着魔者的病痛依然未减，他们强烈要求把魔鬼赶走，其中有些患者甚至开始抽搐，好像魔鬼通过他们的嘴在说话。显然，魔鬼一点也没有感觉到，已经给他服用了旧的神学所知的最有效的药物。&lt;br /&gt;
最后，蒂索发表了他的实验结果，很快，有人对此作出了迂腐的回答。当年伽利略让反对他的牧师们通过他的望远镜观看木星的卫星时，他们断言，那些卫星是望远镜引起的，对蒂索的回答与此类似。反对蒂索的牧师们坚持认为，&lt;strong&gt;圣水对魔鬼无效除了能证明撒旦非常狡猾外，不能证明其他任何东西；由于这个魔王希望人们认为他不存在，因此，他就克服了对圣水的反感，把它咽了下去，以便隐瞒他的存在。&lt;/strong&gt;[p.588]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个非常重要的方面，比较语言学这门科学的历史不同于任何其他科学的历史，那就是唯独它的结论，最终被神学家们当作他们自己的研究成果全盘接受了。这种接受给世人以很大的启迪，因为虽然它摧毁了神学在诸多世纪中所珍爱的观点，迫使教会接受了与我们的宗教经典明白的字面意义大相径庭的理论，但是人们可以清楚地看到，这一结果帮助而不是伤害了基督教。显然，它在很大程度上清除了我们宗教基础上的教条主义的锈斑，而这些锈斑正在腐蚀着这些基础的结构。[p.597]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要想揭示在英格兰这种混乱的黑暗和持续的时间，最好的办法莫过于把连续几版《不列颠百科全书》中关于语言学的词条加以比较。作为反映英国思想的重要著作，该书的第1版出版于1771年，混乱自始至终贯穿在它关于这个主体的词条之中。词条的撰写者把语言分为两类，但似乎又按时把神的启示与人类的发明混合在一起时可能的，然而最终，他还是在某种遮掩下逃之夭夭了。在该书的第2版中，词条的作者论述了宗教的理论，并且断言：“有些宗教学者伪称希伯来语是上帝在天堂中与亚当谈话时使用的语言，并且是圣徒们将在天堂中永远向万能的上帝唱赞歌时使用的语言。这些权威神学家们似乎对过去发生了什么和未来将出现什么非常确定。”&lt;br /&gt;
显然，这被认为是危险的。它明显超出了一般不列颠庸人的信念范围，因此，我们发现，在17年以后出版的该书第3版中，有了一个新的词条，在这个词条中，虽然按照作者所言，他“为双方”都提供了“最好的证据”，但他煞费苦心坚持了一种相当正统的理论。&lt;br /&gt;
在该书的第4版和第5版中，作者确实又重申了这样的抚慰。1824年出版了一个对第4版、第5版和第6版的增补，它论述了到那时为止已知的事实，但是在整个词条中几乎没有涉及《圣经》的理论。三年以后又出版了另一个增补。虽然在德国，这种混乱早已变成了有序的状态，但在英国，这种变化显然远未出现，因为在这一版的《不列颠百科全书》中，关于语言学这个主题的词条被略去了。事实上，巴别塔和语言学这一主题像诺亚时期的大洪水和地质学这一主题一样，令百科全书的编纂者困惑不已。正如在论述后一主题时，编纂者们为了避开介绍科学真理而不得不使用“关于大洪水，参见洪水”和“关于洪水，参见诺亚”等语句，在论述前一主题时，他们也被迫采取了各种临时性的措施，其中有些是很滑稽的。1842年，该书出版了第7版，在这一版中，在第3、第4和第5版中出现的旧的关于语言学词条的第一部分仍保留了下来，但是关于超自然的部分基本被删除了。不过，我们在出版者加入的一个脚注中，仍然可以发现这种混乱依然盛行的一个奇特证据，出版者们否认与正统的观点有任何偏离。1859年，该书出版了第8版，这一版完全抛弃了旧的词条，取而代之的是一个不与《圣经》学说相混淆的关于语言学史的词条。最后，1885年，该书第9版出版了，在这一版中，耶鲁大学的惠特尼教授和蒂宾根大学的西韦尔斯教授，在恰当的范围内对语言学究竟是什么作了令人钦佩的说明，并迅速了结了这种宗教理论——事实上，彻底把它抛弃了。[p.615]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个非常有影响的神学家走进了英格兰的这一领域，试图挽救宗教语言学理论——这个人就是亚当·克拉克博士。他对语言学像对地质学一样，采取了激烈的反对态度。1804年，作为曼彻斯特语言学学会（Manchester
Philological
Society）会长，他在致词中声明，虽然各个流派的人都有资格成为会员，但是，“那些拒绝确认我们认为是神圣启示的人，那些想扰乱平和安宁的人，那些试图用可疑的议论搅乱单纯和没有思想者的心灵的人，以及那些竭力要使易上当者脱离太平之路和合理的从属关系的人，是不能从这个机构中获得一席之地的”。&lt;strong&gt;这段声明的第一句话，为人们的反思提供了材料，因为它把两种观念混淆在一起了，这种同样的混淆是两千多年来如此之多的神学与科学的冲突的根源所在。亚当·克拉克谈到了那些“拒绝确认‘我们认为’是神圣启示的人”。这样，在这里，《圣经》的真正意义的一个替代品以常见的窃取命题的方式出现了——“我们认为”的事物代替了实际所是的事物。&lt;/strong&gt;[p.620]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他所采用的方法，是一种几乎在所有神学与科学论战的最后阶段都使用过的方法，而且是这种相当有效的方法最好的例子之一。这种方法包括，非常公正地陈述科学权威的结论，然后说服自己并尝试着说服其他人，教会已经完全接受了它们，而且现在把它们当作“对《圣经》真理的附加说明”接受了。玩一点文字游戏，来一点经文合并，加一点适度的压制，运用一点虚构的推理，再使用一点假装虔诚的措辞，事情就办成了。……他的这种承认……使得天主教徒和新教徒都不可能再抵制科学的主要结论了。从此以后，我们看到，&lt;strong&gt;只有一些其热情超过了判断力的人还在设法拯救神学的幽灵。&lt;/strong&gt;[p.622]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有思想的神学领袖们，已经开始接受与神话和传说旧的解释相反的有关语言的科学结论了。这个结果无论对科学还是对宗教来说都是件可喜的事。对宗教而言，……基督教的创始人传授给我们的它的基本教义，已经通过比较语言学摆脱了巨大的负担，从而可以把更多的精力放在有关人类心灵和精神的工作上了。&lt;br /&gt;
这个结果对《圣经》也没有造成什么伤害。相反，通过科学，这种神圣的启示对我们来说变得宝贵了。在那些从古代的各种文明获得的神话和传说中，我们看到了对我们人类来说最重要的宗教真理和道德真理的发展。神话、传说和寓言都服从某种法则，它们似乎是这些真理不断向越来越高级的形式发展的必不可少的背景条件。我们现在开始认识到，有关创世、人的堕落、大洪水以及我们宗教经典中的其他许多纪事，是对从迦勒底人那里获得的传说的回忆。这有什么关系呢？我们发现，关于约瑟的美丽故事，有一部分来自于可能在象形文字中仍可以看到的埃及传奇文学。这有什么关系呢？大卫王与哥利亚的故事来源于诗歌，而参孙像在其他宗教中的许多大力士一样可能是太阳神。这有什么关系呢？在世界的童年时期，具有很高责任的教化却通过诸如有关约拿和巴兰等离奇的故事来体现。这有什么关系呢？对这些事实了解愈多，《圣经》中汇集在一起的大量文献就会变得愈丰富。那些把巴比伦的创世传说和其他东方观念吸收到希伯来的宗教经典之中的人，融入了他们自己的观念和推论。这有什么关系呢？达尔文改变了我们的全部创世神话；赖尔和他的伙伴们把希伯来的创世故事和关于诺亚时期的大洪水的故事归入传说之中；哥白尼结束了太阳为约束亚停留在空中的传说；哈雷通过发表他的彗星定律终结了“朕兆和奇迹”的学说；皮内尔指出，所有的精神错乱都是身体的疾病，把隐多耳女巫和所有魔鬼附体的故事都划归到神话领域；牧师沙夫博士以及许多最近到过巴勒斯坦的基督教徒游客，把罗得妻子转变成盐柱的故事划入到传说的领域；人类学家说明了人类是怎样在世界各地从低级和原始的初级阶段向上发展的，从而摧毁了“人的堕落”的全部神学理论。这一切有什么关系呢？我们的宗教经典的绝大部分文献只会因此对我们越来越有价值：我们日益了解到，世界上那些有助于朝正确方向前进的力量，通过世界远古时期唯一合适这一作用的媒介——神话、传说、寓言和诗歌，长期以来一直锲而不舍地在人类之中产生着影响。[p.626]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些虔诚的信念似乎是没有界限的。&lt;strong&gt;宁可信其有不可信其无这种观念，以及对创造神话和兜售奇迹的热爱，不断扩大这些信念的范围。&lt;/strong&gt;信教的宗教改革，最初也并没有使它们有所减少，相反，却给它们增加了力量，并且使它们在大众心理的地位更巩固了。它们似乎注定要永远持续下去。[p.651]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使在拿破仑和波旁王朝时期，仍然有这样一些人，尽管他们的研究成果在他们的有生之年可能会遭到教会和国家的轻视甚至敌视，但他们凭借单纯的对符合事实的真理的热爱，仍在继续进行探索、观察和描述，这既是科学工作者的荣耀，也是科学真理的荣耀。[p.660]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伴随这种看法的转变而来的，是这样一个有趣的结果：正如我们业已看到的那样，天主教和新教的旅行家们一个接着一个去死海旅行，但几乎没有人再遵循《旧约全书》的这一训谕：“你们要回想罗德的妻子。”（《路加福音》，第17章，第32节）他们当中的几乎每一个人都认为，最好还是忘掉她。对于许多虔诚的传说，他们都十分谨慎，但是对于有关罗得妻子的传说，他们通常看起来好像从未听说过似的，如果他们简洁地提到它，那也只不过是为了用貌似虔诚的修辞迷雾来掩饰整个问题。&lt;br /&gt;
在这种情形下，自然而然随之就出现了一种常见的尝试，即使基督教界抛弃旧的信念的可信性。1887年，在这方面出现了一个奇怪的尝试，在那一年，神学博士坎宁安·盖基牧师非常有价值的著作《圣地与〈圣经〉》（The
Holy Land and the
Bible）出版了。关于乌斯都姆岩层，他指出，：“到处都有一些经受住了水的冲刷而变硬的盐岩，虽然在它们周围有些盐岩软化和磨损了，但仍然耸立起一些独立的盐柱，其中有一个被阿拉伯人称为‘罗德的妻子’。”&lt;br /&gt;
从以前的历史来看，这种把这一神话归因于可怜的阿拉伯人的企图，马上会带来某种可悲的和滑稽的后果。这个神话并非是伊斯兰教徒创造的，正如我们业已看到的那样，它最初出现在犹太人中，而且我几乎不用提醒读者，它还出现在《所罗门智训》和约瑟夫斯的著作中，从此以后，一直得到了教父、殉教者和教会的权威神学家们的坚决维护，并且得到了至少一位教皇和无数主教、牧师、修道士、注经者以及天主教和新教的旅行者们的坚决维护。因此，在把这个神话的责任推卸给阿拉伯人时，盖基博士似乎表明，他的同胞既是“热情的天才”，又无能力识别一个玩笑。[p.670]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们对宗教的贡献比对科学的贡献更大，因为他们至少开始破除神化即历史这种强制性的信念，而这种信念对基督教是最危险的。&lt;br /&gt;
因为基督教的最大敌人可能不希望别的，就希望它的主要领导者们证明，除非人们把世界各地无偏见的人都知道是神话的叙述当作历史来接受，否则他们便无法相信基督教。这样一种证明的结果，必会日益&lt;strong&gt;使教会内部有思想的人变成伪君子，使外部有思想的人变成嘲笑者&lt;/strong&gt;。[p.672]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1830年至1840年的这十年之初，修道院院长马斯特罗菲尼出版了一本论述高利贷的著作，他在该书的扉页上宣称，这本书证明，“适度的高利并不违背《圣经》、自然法或教会的决定”。在他的著作的通篇，这位修道院院长不得不通过压制真理、回避事实、玩弄文字游戏和歪曲历史来证明，教会没有犯错误。可能没有比这更滑稽的了。面对众多教父、权威神学家、教皇和公会议的明确的&lt;strong&gt;反对收取任何贷款利息&lt;/strong&gt;的主张和教令，他竟然厚着脸皮称，它们所反对的是&lt;strong&gt;过高的利息&lt;/strong&gt;。[p.694]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从基督以前300年开始，在当时伟大的人类思想中心亚历山大，犹太学者们把构成《旧约全书》的那些主要著作精心翻译成了希腊文。在那个时期和那个地点进行这样的翻译是最自然不过的事情了，而围绕着它，也发展出了非常之多的解释性神话和传说。这的确是一种双重发展。在那些非常喜欢这个新译本的犹太人中出现了一个传说证明了这一点。这个传说最初的大意是，当时埃及的君主托勒密，应他的首席图书馆馆长的要求，派人去耶路撒冷寻找译者；犹太族的高级牧师以利扎给这位国王送去了耶路撒冷神殿中最珍贵的《圣经》的副本，并且从以色列的12个部落的每一个中选送去6位德高望重、最虔诚并且最有学问的学者；这样，译者的人数与上帝神秘的72种称呼正好对应；经过这72人的共同努力，一个非常完美的译本诞生了。&lt;br /&gt;
在这种神话和奇迹的气氛中，传说又有了进一步的发展，没过多久，这个传说变得更神奇了。据说，托勒密国王下令这72个译者各自独立翻译全部《旧约全书》，把每一个译者关进法罗斯岛的彼此分开的一个房间中，就这样，一直隔离到翻译工作完成；每个译者的工作都用了整整72天；在第72天结束时，人们把这72个译本加以比较，结果发现，所有这些译本彼此完全一样。这显然表明翻译得到了耶和华的认可。&lt;br /&gt;
不过，从关于这件事的所有神话和传说中，也发展出了一个大相径庭的解释。仍然忠实于他们民族传统的犹太人，认为这个希腊译本是一种亵渎，因而出现了这样一个传说：当翻译工作完成时，整整三天大地上漆黑一片。这显然表明耶和华对翻译不认可。&lt;br /&gt;
这些著名的传说，相对于以前任何时期的传说而言，产生在一个相当文明的时期，而且多少年来大量的犹太教徒和基督教徒一直坚信它们；然而，它们只不过是诸多实例中的一个，这些实例都说明，&lt;strong&gt;在文明发展的初期阶段，当人们是用奇迹而不是用规律来解释任何事物时，就不可避免会产生这些有关宗教经典的传说。&lt;/strong&gt;[p.703]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遵循意志—原因率，人赋予了至高无上的神像他自己一样的身体结构、智力结构和道德体系；因此，世界上的每一种伟大宗教的信仰者都会把其宗教经典当作他认为是绝对完善的东西：他想象，如果他自己有无限的善良、睿智和影响，他自己就会把这些提供给这个世界。&lt;br /&gt;
一个简单的类推也许的确能向人类证明，即使一个文献出自某个十分睿智、善良和有影响的作者之手，从某种人类的标准来看，它似乎也是不完善的，因为他只考虑从自己周围的世界中寻找他归之为一个全智、全德和全能的创造者的作品，这不可能不出现麻烦和错误。&lt;br /&gt;
但是，这一类推长期以来被人类忘记了，每一种伟大宗教的解释者，都为了使自己满意并且使其信徒得到启迪而证明，&lt;strong&gt;他们自己的宗教文献在陈述方面是绝对准确的，在意义方面是无比深刻的，在形式方面是不可思议地完美的。&lt;/strong&gt;从这些前提他们也可以得出这样的结论：&lt;strong&gt;他们自己的宗教文献是独一无二的；其他宗教著作都不可能来自某个神圣的源头；所有其他声称是神圣的宗教著作都是冒牌货。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
在世界上的每一种伟大宗教中，另一个制约宗教文献发展的规律是，构成宗教文献的那些著作，一旦经过挑选和组合，&lt;strong&gt;它们就会被认为是一种最终的创造，不能再从中取消任何东西，甚至连形式方面的错误，如果被传统认可了，也不能修改。&lt;/strong&gt;[p.704]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当字面解经法与不断增长的知识或道德情感的发展相冲突时，神学家就把一些神秘意义当作庇护所&lt;/strong&gt;——我们可以看到，这一规律在所有伟大的宗教中都起作用：……&lt;br /&gt;
这一切都是最自然不过的了。一旦人类达到更高的文明水平，寓言的发明马上就会成为拯救神学权威的一种方法，这时，按照早期的伦理规范，宗教作者就会做出这样幼稚的陈述：梵天会实施使海盗丢脸的暴行，朱庇特会参加适合唐璜的冒险，耶和华会采用欺骗、残忍和专横的不公正手段，从而会把任何文明的人类都送上刑事法庭。[p.706]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;里昂的圣阿戈巴尔德主教对偶像崇拜、巫术迫害观念、神明裁判以及公证决斗等方面的荒谬和愚蠢了如指掌，正是凭借这种洞察力，他对这种庞大的解经法体系的徒劳无益洞若观火，并且反对那种认为神灵指通过《圣经》的文字传达其启示的观点，而且提出了一个在以后各代人中都引起了反响的问题：“一旦你们开始采用这种体系，谁能估计由之而来的荒谬？”[p.712]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在12世纪，与普世教会的精神更为一致的，是伟大的圣维克多隐修院的于格的学说，它包含着这样一些有不祥之兆的文字：“首先从信仰中学”（Disce
primo quod credendum
est），这意味着，先要接受那些教条，然后寻找经文去证明它们。[p.712]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接近17世纪末时，著名的乌德勒支教授福伊修斯断言：“《圣经》中没有哪一个词在严格意义上不是神授的，就连每一个标点也不例外”，这一断言得到了来自诸多布道坛、神学讲座、宗教会议和公会议的回应。但不幸的是，很难得知“《圣经》的权威”实际是什么。对于大多数信教的牧师来说，它意味着他们有智力去发明、有能力去坚持经文的任何含义的权威。[p.717]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我们的19世纪，有人对《圣经》的修订极为反感，而在17世纪，有人出于同样的但更强烈的情感反对这种修订。以修道士和教区牧师为首的大批的人，马上出来表示抗议。修订者在《新约全书》中使用了正确的耶稣的名字，而没有沿用以前错误的正字法，这一事实却引起了最强烈的宗教狂热。索洛维茨克大修道院的修道士们，在受到送给他们的新书时惊恐地大叫了起来：“不幸，真是不幸！你们对上帝之子做了什么？”他们随后关上了门，拒绝服从牧首、公会议和沙皇，这场抗争持续了七年，最后，皇帝的军队包围了这些修道士，把他们带走了。由此而产生了一个很重要的“老信徒”派，一直延续到现在，他们狂热地专注于那讹误百出的旧的经文读物。[p.717]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《创世记》被普遍认为是对创始和地球上出现生命的记述，它不仅非常全面，而且异乎寻常的准确；它还记述了科学的每一个分支中必须历尽艰辛和困苦才能证实的所有发现。在讲英语的国家，这种观点一直持续到我们这个时代。最近，英国一位最杰出的生物学家告诉我们，&lt;strong&gt;在他事业的某些阶段，他在自然科学的每一条道路上都会遇到一个路障，而且每个这类路障上都贴着这样的标签：“禁止通行。摩西”。&lt;/strong&gt;[p.719]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他主张，《创世记》的经文“必须全然接受”；“它包含了所有人的知识和神的知识”；“《奥格斯堡信纲》（Augsburg
Confession）中的28条在它那里都可以找到”；“它是反驳各个种类或各个教派的无神论者、异教徒、犹太教徒、土耳其穆斯林、塔塔尔族穆斯林、教皇至上的信仰者、加尔文派教徒、索齐尼派教徒以及浸理会信徒的论据库”；它是“所有科学和艺术，包括法律、医学、哲学和修辞学的来源”；是“所有历史记述以及所有的信仰、贸易活动和职业的来源和必不可少的要素”；是“对所有美德和邪恶的一种展示”；是“所有安慰的起源”。[p.719]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;斯宾诺莎补充了两个已证明是非常有用的普遍命题，因为它们包含了所有现代教会人士宽容的信仰的萌芽。第一个命题提供了这样一条准则，对于圣公会来说，这一准则注定会在我们的时代拯救她的大部分最高尚的信徒，这个命题就是：“神圣的《圣经》&lt;strong&gt;包含着&lt;/strong&gt;上帝的福音，只要它含有这些，它就不易被败坏。”第二个命题是：“思辨学说中的错误并非是不虔诚造成的”。[p.723]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神学和教会中心主义的巨大祸根就在于它们总是有这样的倾向，即因小失大——&lt;strong&gt;为信条不惜牺牲仁慈，为一致（uniformity）不惜牺牲整体（unity），为传统不惜牺牲事实，为教条不惜牺牲道德。&lt;/strong&gt;[p.734]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，皮由兹实质上接受了圣维克多隐修院的于格的著名格言——人们必须先找到要相信的东西，然后再从《圣经》中为它寻找依据。他对旧的解经法的主要部分十分热心，最典型的例子就是他关于《但以理书》的见解。枢机主教贝拉明曾坚持认为，道成肉身的学说依赖于对托勒密天文学的维持；丹齐乌斯曾强调，宗教的持续依赖于希伯莱语的元音标注法的神圣起源；殉教势彼得按字面意义接受《创世记》，把一切都看作是神圣的；沃伯顿主教曾主张，基督教完全依赖于对有关敌基督者的预言的正确解释；约翰·卫斯理曾坚信，《圣经》的真理依赖于巫术的现实性；威尔伯福斯主教在后来的一个时期曾坚持说，道成肉身的学说依赖于“摩西”关于人类的起源的陈述；教士会成员利登曾强调说，基督教本身依赖于按照字面意义相信诺亚洪水、罗得妻子的转化以及约拿在鲸鱼肚子中的寄居等——像所有这些人一样，皮由兹坚信，基督教的命运必定与《但以理书》是否创作于远古时期联系在一起。幸运的是，尽管托勒密的天文学、巫术、《创世记》中的创世神话、有关亚当、诺亚、罗德和约拿的传说、希伯来语元音标注法的神圣起源、有关敌基督者的预言以及《但以理书》是否创作于远古时期等，现在已经被当作过时的信念搁置起来了，但基督教却变得更强大了。[p.737]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美国反对蓄奴制斗争时期，最能使对宗教和上帝有敬畏感的男人和妇女摈弃旧的《圣经》解经法的，莫过于用《圣经》来证明奴隶制的合理性。……虽然佛蒙特州主教霍普金斯承认，他个人并不喜欢蓄奴制，但是他证明，《圣经》认可了这种制度。其他神学家，无论属于天主教还是新教，也都坚持了同样的理由。从南部诸州传来的回应，是发自内心的强烈的反驳之声：“《圣经》认可蓄奴制？那《圣经》可太糟糕了。”[p.758]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对基督教新的和更完美的发展做出了更大贡献的是，《马可福音》最后的12节实际上被否定了。因为在这部分经文中有这样一句话——“不信的必被定罪”（《马可福音》，第16章，第16节），这句话比其他任何一句话都让无辜的人留出了更多的血。从这一源头已经合乎逻辑的发展出了这一观念，即对占统治地位的神学恰巧在某个时期宣布为根本性的这种或那种教义的理智拒绝，是一种应不惜一切有限度的残忍为代价予以制止的罪恶，因为这种拒绝必然会导致无限痛苦和永无休止的惩罚。[p.771]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从人在耶和华自己的心目中成为残忍、背信弃义和有报复性的种类开始，我们就与这样的理想联系在一起：人类要为了公正要做公正的事，为了真理而寻求和说明真理，像爱自己一样爱别人。谈到更大范围的世界，在宗教和伦理学方面有优势的民族，已经从“选民”这一受他们的各种残忍和非正义的部落神激励和支持的思想，上升到一种大社会观，在这个大社会中，上帝的父爱遍及所有人，人类的手足情谊遍布在所有人之中。&lt;br /&gt;
就这样，最终，从这种旧的构想——我们的&lt;strong&gt;《圣经》是神谕之汇集（亦即一大堆令人迷惑、会导致诸多相互争执的解释的言论，它们使世界进入了充满“仇恨、怨恨和各种各样的冷酷无情”的漫长而令人厌倦的时代）&lt;/strong&gt;，从物神崇拜、玄妙的观念和盛大的仪式，从暴政、流血、装腔作势地构造的欺骗，从我主耶稣最痛恨的一切，历经多个世纪，通过一系列众多上帝的子民的辛勤劳动、献身甚至殉难，逐渐发展出了这样一种观念，&lt;strong&gt;《圣经》是一种宗教文献&lt;/strong&gt;——一种只有在各个科学分支努力带入人类心灵和灵魂中的神圣之光的照耀下才有可能出现的发展——是对人的向上发展而非人的堕落的启示，是对永恒的正义法则而非暂时的教条和习俗的说明，是一个不同个人和民族向上发展的历程。《圣经》不再是一种神谕，值得“下层社会”接受，但却被有知识的人悄悄讥笑；它也不再是一种迷信，其捍卫者必定是迫害者、调和者或“护教士”；它是最富有成效的论据，宗教和科学都可能会接受它，把它作为它们各自力量的源泉。[p.775]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《基督教世界科学与神学论战史》摘抄 \#2</title>
      <link>https://ioerr.github.io/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-2/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 14:46:08 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;从前，有一个快乐的法国国王在他的王国中巡游视察，他在一个省城的城门口受到了市长代表的欢迎，这位代表这样开始了他的致辞：“祝您快乐，陛下，今天上午市长大人不能来恭候您的大驾光临，理由一共有13个。第一个理由是他死了。”听到这里，国王仁慈地宣布，这第一个理由已经很充分了，他不想再麻烦市长代表继续讲另外12个理由。[p.260]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接近公元2世纪末的时候，马可·奥勒留皇帝为了保住他的王位，在现在的匈牙利与夸地人（the
Quadi）展开了一场激烈的战斗。在这场重要的战役鹿死谁手仍难以预料的时候，突然间下起了一场暴雨，雨点打在夸地人的脸上，令他们目眩，从而给罗马军队创造了有利条件，使得马可·奥勒留能够取得决定性的胜利。&lt;strong&gt;每一种重要宗教的信仰者们都声称，这场暴雨是他们自己所崇拜的对象引起的。&lt;/strong&gt;异教徒坚持认为，暴风雨是朱庇特顺应他们的祈祷施放的，在罗马的安东尼柱上我们也许仍然可以看到奥林匹亚的朱庇特的轮廓，他从辽阔的天空上抛掷霹雳、倾注暴雨来对付夸地人。而基督徒们则坚持说，暴风雨是耶和华顺应他们的祈祷而施放的；德尔图良、优西比乌斯、尼斯的圣格列高利和圣哲罗姆都强调这种气象奇迹；的确，前两位热心于论证其真实性，为此，他们允许自己在相当大的程度上超越原有的历史真相。[p.290]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在公元9世纪，一位伟大的传教士、莱昂斯大主教阿格巴尔德曾对这种迷信予以了沉重的打击。他的著作《驳庸俗的人惯于冰雹和雷鸣的荒谬观点》（Against
the Opinion of the Vulgar touching Hail and
Thunder）说明，他是人类历史上所知最虔诚的、具有正确理性的使徒之一。他试图通过论证和奚落，时不时再加上一些气势宏大的雄辩，抵制这种趋势。他的一段话具有历史意义，他断言：“现在，这个可怜的世界在傻瓜的专制下说谎；基督徒对事物的看法如此荒谬，以致于以前任何人都不可能使异教徒相信这些事物。”&lt;br /&gt;
但是，所有的努力都白费了，这种迷信的大潮继续滚滚向前；重要的神学家们发展了这种迷信，神职人员们钟爱这种迷信，到了中世纪末，我们听到了永无谬误的罗马承认它的声音，并且把这种信念牢固的嵌入基督教的精神之中。因为在1437年，教皇犹金四世凭借万能的上帝授予他的教权，并且在神保佑他行使这种权力时不会犯任何可能的错误的情况下，发布了一道诏书，激励异教和巫术的审理者更加勤勉地惩治魔王在人间的代理者，尤其要打击那些有力量导致坏天气的人。1445年，教皇犹金再次重申了这项任务，并且再次下达指令和命令，绝对无误地使教会信奉这种学说。但是，后来又出现了一个比犹金更重要的人，使这种观念在教会的精神中留下了更深的印记。1484年12月7日，教皇英诺森八世发布了他的诏书《最高的希望》（Summis
Desiderantes）。在从罗马发出的所有文件中，无论是皇帝的还是教皇的文件，这一诏书毫无疑问是第一份也是最后一份造成最多无辜者流血的文件。这是一份受良心驱使的文件，在这一点上，没有哪个文件比它更明显。受《圣经》命令的启示，“汝等不应容忍女巫生存”，教皇英诺森鼓励德国的神职人员用尽一切办法查找巫师，尤其是那些利用坏天气毁坏葡萄园、花园、牧场和正在生长的庄稼的人。这些命令以《圣经》的各种经文尤其是《约伯记》中的著名叙述为依据。为了完成这些命令，教皇授权搜捕女巫的宗教法庭的法官们在欧洲尤其是在德国进行搜寻，并且为他们准备了一个手册——《捣巫锤》（Malleus
Maleficarum）。无论是在天主教国家还是新教国家中，这本手册数个世纪以来都受到了人们的尊重，人们几乎把它当作是神授的，该手册进一步发展了撒旦在气象中的作用的学说，并且详细论述了各种发现和惩治它的方法。&lt;br /&gt;
通过按照《捣巫锤》中所订立的规则对数以千计的妇女进行的拷问，不难为这种神圣气象学理论找出大量证据。那些可怜的人在拷问台上挣扎，那些曾经是他们最亲密和最可爱的人令他们恐惧，他们唯一渴望的就是一死，以便减轻他们的痛苦，为此，他们承认了任何和每一件能令宗教法庭的法官和审判者满意的事情。[p.303]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1768年，在信奉新教的英格兰，约翰·卫斯理坚决相信巫术的确有作用，用他自己的著名声明来说，即“不相信巫术的作用实际上就是不相信《圣经》的作用”。在苏格兰，据我们最近的实例出现在1773年，这一年“联合长老会的牧师们”通过了一个决议，宣称他们相信巫术的作用，并且对它受到普遍怀疑表示悲哀。[p.311]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老教会虽然顽固地坚持老的理论，但最终不得不承认富兰克林的理论在实践中具有无可逾越的地位，因为他的避雷针做到了祛邪咒语、圣水、游行、上帝的羔羊、教堂钟鸣、拷问台和烧死巫女等未能做到的事。这一点是显而易见的，就连法国东部最贫穷的农民也明白这一点，因为他们看到，斯特拉斯堡大教堂（Strasburg
Cathedral）巨大的尖塔，既非神圣之地，里面也没有能保护它免遭频繁的雷电之灾的钟，下面也没有能起到这类作用的圣水或圣物，但它安上富兰克林的避雷针后，却一劳永逸的受到了保护。于是，许多人对一个问题便有了答案，这是一个长期以来一直困扰着欧洲和美国主要的神学家的问题：“为什么万能的上帝会袭击他自己的神圣教堂，或者容许撒旦去袭击它们呢？”[p.312]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在意大利，一个典型的事例是威尼斯的圣马可教堂的塔楼。尽管塔楼的顶部有天使，有经过祝圣的钟以防御气象操纵者，旁边的大教堂里有圣物，附近的广场上有游行队伍，它仍然频频受到闪电的伤害，甚至被摧毁。1388年它严重受损，1417年它上面的木制尖顶完全被毁坏了，并且在1489年再度被毁坏，1548、1565和1653年，它又被严重损坏，1745年雷击如此严重，以至于已经用砖石重建过的整个塔楼，有37处受到损坏。尽管富兰克林的发明已经被物理学家贝卡里亚引进意大利，圣马可教堂仍未受到保护，并且于176和1762年再次受到严重的雷击；直到1766年，亦即富兰克林的发现过去14年后，它才安上了避雷针，从此以后再未遭到雷击。&lt;br /&gt;
锡耶纳大教堂（the Cathedral of
Siena）美丽的塔楼也是如此，尽管使用了所有可能的神学方法来保护它，但它仍然一次又一次地遭到雷击。对给它安装通常所谓的“异教针”，反对之声显得非常之高，但是最终，这个塔楼还是受到了富兰克林发明的保护。1777年虽然有一次一场巨大的闪电经过避雷针导入地下，而教堂却毫厘未损。就这个城市而言，这件事可以使科学与神学和解。不过，最大限度地使意大利神学家转而接受科学观点的，还是布雷西亚的圣纳泽尔教堂（the
Church of San
Nazaro）的事例。威尼斯共和国在这个教堂的拱顶存放了超过20万磅的炸药。1767年，即富兰克林的发现过去17年之后，教堂由于仍未安装避雷针，结果被闪电击中，拱顶中的炸药被引爆，整个城市有六分之一的部分被毁，3000多人丧生。[p.314]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;基督教的创立-开创了神学的一个新的发展时期-但它对科学正常发展的抑制超过了15个世纪-这种抑制的目标是双重的-首先是制造了一种自然科学的幼芽在其中难以生长的环境-在这种环境中-为了真理而追求大自然的真理的所有尝试-都被看作是无用的-从-新约全书-中发展出的普遍信念是-世界末日为时不远-最后的审判即将来临-现有的有形的自然界不久便会毁灭-因此-教会最伟大的思想家们极为轻视自然科学的研究者-并且坚持认为-除了灵魂的拯救以外-其余一切事情都是愚蠢的&#34;&gt;基督教的创立，开创了神学的一个新的发展时期，但它对科学正常发展的抑制超过了15个世纪。这种抑制的目标是双重的，首先是制造了一种自然科学的幼芽在其中难以生长的环境——在这种环境中，为了真理而追求大自然的真理的所有尝试，都被看作是无用的。从《新约全书》中发展出的普遍信念是，世界末日为时不远，最后的审判即将来临；现有的有形的自然界不久便会毁灭，因此，教会最伟大的思想家们极为轻视自然科学的研究者，并且坚持认为，除了灵魂的拯救以外，其余一切事情都是愚蠢的。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;其次是确立了一种所有科学要想在这种环境中生存下去必须遵守的标准——这种标准更偏爱魔法而不是科学，因为这是一种从对犹太教和基督教《圣经》的文字解读中获得的严格的教条主义标准。人们认为，与诗歌、编年史、法典、道德故事、神话、传说、寓言、信件中所表现甚至暗示的关于自然的观点相比，或者与碰巧保留下来并被当作圣典的文献中的论述相比，从确定的事实中得出的最细心的归纳结论也是非常容易出错的。&lt;br /&gt;
因此，在12个世纪的时间里，占统治地位的正统观念要么会使自然科学失去信心，要么会使它走入歧途。这样，任何研究自然的人在从事自然科学研究时，要么公开地从对“灵魂的拯救”非常有用的宗教经文中寻找说明，要么秘密地寻求对确保个人利益非常有用的超自然力量的帮助。[p.327]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到目前为止我们已看到，首先，像优西比乌斯、拉克坦提乌斯以及他们的同伙这样的人是如何把科学作为一种无用的事业加以反对的；其次，像大阿尔伯特、圣托马斯·阿奎那这样的人以及他们的大量追随者，是如何把中世纪的主要潮流从科学转向神学的；最后，上至教皇约翰二十二世和英诺森八世以及重要的宗教界的领导人，下到不同的神学家和神职人员以及天主教徒和新教徒，有多少人甚至直到最近都在竭尽全力，先是要把科学研究当作危险的事业加以扼杀，随后又对它加以阻碍。&lt;br /&gt;
所有这些对科学的成长来说都是有害的，不过，在许多方面还发展出了某种更具破坏性的东西，这就是神秘主义神学的影响，在数百年的时间里，它渗透、充斥和损害着几乎每一个科学分支，使它们难以有收获。在中世纪早期的这种发展的不同形式中，我们发现了一种把自然科学与从《圣经》经文获得的伪科学混杂在一起的情况。在制造这种混合物时，犹太教徒与基督教徒彼此展开了竞争。在这一过程中，宗教经典被当作一种崇拜物；每一个词、每一种字面意义，都被认为是神圣的并且隐藏着某种寓意。……当经过犹太神秘哲学解释的《启示录》向有灵性的信徒打开了这些宝库的时候，为什么人还要通过实验和观察在大自然这本书中寻找知识呢？[p.343]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗兰西斯·培根指出，神学家们有时狡猾地猜测，如果不怎么了解科学，那么“每一事物都可以轻而易举地归结为上帝的手段和威力”，他认为，“&lt;strong&gt;这无异于用谎言去取悦上帝&lt;/strong&gt;”。[p.345]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人不愿意放弃这样一种观念，即我们大量的宗教文献应当继续扮演控制科学的教科书的角色……。这些教义唯一的作用，就是减弱了宗教对于人的影响的合理性。[p.350]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有必要认为，演说者和传记作者普遍都是有意识地试图进行欺骗。事实不过是这样：通常，他们的思考、演说和写作，都遵循决定神话和传说在充满爱和激情的温暖环境中繁荣发展的自然规律，正是在这样的环境之中，当人们很少有或没有关于自然规律方面的知识时，当人们不怎么关注科学方面的证据时，并且当人们最相信的人被认为是最值得称赞时，就常常会出现一些伟大的宗教领袖。[p.467]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣安布罗斯断言：“医学的规则是与神圣的科学以及神圣的观察和祈祷相矛盾的。”我们发现，在整个中世纪，这一命题常常被重申。我们将会看到，从这种观念演化而来的物神崇拜在数个世纪中妨碍了医学科学的发展。&lt;br /&gt;
按照这种观念发展的神学，把所有治愈事例，甚至那些由于科学的努力而导致病愈的事例，笼罩在一种超自然的气氛之中。早期教会对宗教经典中的奇迹的栩栩如生的说明，使神奇干预这种观念在中世纪得以延续。伟大的教父们对奇迹的持续证明，具有压倒一切的力量，但是一切都表明，&lt;strong&gt;他们十分期望甚至在最微不足道的场合出现奇迹，以致不要求任何在现代可能会被认为是适当的证据的东西。&lt;/strong&gt;[p.471]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近年来最主要的英国哲学史家有这样一种见解，即在人类历史上的所有组织中，罗马教会曾经导致了最大规模无辜者的流血。熟悉历史的人，即使承认所有可能情有可原的历史环境，并且承认老教会因其所做的伟大工作毋庸置疑理应享有的荣誉，他也无法否认这种论述。但令人感到奇怪的是，中世纪所提出的反对解剖学研究的一个主要观点，竟然是这样一句格言：“教会憎恨流血。”[p.473]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教会中奇迹和物神疗法的大量发展，持续了一个又一个世纪，这可能就是以教会为一方、以具有更丰富的知识的医生为另一方彼此对立的主要原因，也就是说，事实上，教会假定她自己在医学方面具有某种比科学方法更好的东西。在这种信念的影响下，一种自然的本来无害的对基督教殉教士的圣物的崇拜，日益发展成了一种纯粹的拜物教。[p.479]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在所有这些质询中有一个不可避免的问题，它的逻辑答案对医学科学的发展是特别有害的：当根据大量并存的无可辩驳的证言，圣物、朝拜和宗教仪式在欧洲各地已经和正在治愈众多病人时，人们为什么还要寻求建立科学的医学和外科学呢？[p.481]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许基督教所做的最不幸的事，就是把它自己与各种注定逐渐会沉没的学问绑在一起。正如在罗吉尔·培根的时代，有些杰出的人物竭尽全力要把基督教与亚里士多德学说捆在一起，在罗伊希林（Reuchlin）和伊拉斯谟的时代，有人坚持把基督教与托马斯·阿奎那的学说捆在一起；同样，在维萨里时代，有人想方设法要把基督教与盖仑（Galen）的学说联系在一起。在所有时代，都有这样的呼唤；在这个时代，我们也听到了抑制科学研究的呼唤，即对所谓“正确的学问”的呼唤。无论是拥护亚里士多德而反对培根，或者拥护阿奎那而反对伊拉斯谟，还是拥护盖仑而反对维萨里，都是为了呼唤“正确的学问”——这是一种始终如一的观念，即较早的研究是“无害的”。[p.486]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在罗马教会的历史上，几乎没有什么事情比它在加拿大的神职人员在大约本世纪中叶蒙特利尔爆发大规模斑疹伤寒期间的行为更完美了。这座城市的天主教神父们，日以继夜毫无畏惧地照顾那些因没有卫生知识而遭受病害的人；患病和死亡的恐怖也无法使他们离开自己的工作岗位；他们为了减轻我们人类最贫穷和最无知的人的痛苦，心甘情愿地献出了自己的生命：这就是他们的宗教的记录。而在1885年，他们的神学也留下了一项记录。在那一年，蒙特利尔市爆发了危害极大的天花。由于接种了牛痘，该市的几乎所有新教徒都幸免于难，而同一城市大量的天主教市民，在某种旧的正统思想的模糊残余的影响下，拒绝接受种痘，因而遭到了可怕的痛苦。当这场瘟疫最终变得极为严重，旅游和贸易大幅度下滑，邻近的城市开始建立隔离带时，有人竭力推行义务种痘。结果是，信奉天主教的就业人口中有大量的人抵制这种做法，有人甚至以生命相威胁。神职人员最初对这种行为是容忍甚至是鼓励的。……健康委员会（the
Board of
Health）竭力反对这种迷信，并且给天主教神职人员发了一封信函，请求他们劝说人们接种牛痘；虽然有两三个人遵照这种请求做了，但大多数教士要么保持沉默，要么公开表示反对。其教堂位于感染地区中心的天主教团体的神父们，继续谴责种痘；信徒们则被告诫要信赖各种祷告活动。……&lt;br /&gt;
但与此同时，这种在新教徒那里几乎已经绝迹的疾病，在天主教徒中疯狂肆虐，其危害与日俱增；而真理，甚至对那些最虔诚的人来说，也变得越来越清晰了。最终，尽管是在头脑简单的信徒付出了惊人的生命代价之后，由于强制性地采取了一些适当的措施，瘟疫才得以抑制，而怀疑的幼芽已经植入了这些信徒的孩子们的心中，他们将在未来几代人中结出丰硕的果实。[p.492]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在总结科学与神学的这段漫长的斗争史时，有两个重要的事实应当注意：&lt;strong&gt;第一，世界从已确定的真理的后退是与它走进“信仰时代”成正比的，而它与已确定的真理的接近则是与它从信仰时代后退成正比的；第二，神学对教育的严密控制是与医学的下滑成正比的，而医学的发展则是与神学对教育的放松成正比的。&lt;/strong&gt;[p.496]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人用这样的事例来证明这一信念，即事实上人们已经看到，在大规模瘟疫时期，犹太人的患病率比基督教徒低。毫无疑问，在一定程度上，这种情况是由于他们有非常出色的卫生体系。在埃及，这种体系大概几千年以前就有了，并且通过犹太法典制定者和政治家们流传了下来。因此，犹太人当然更遵守更细致的卫生准则，而且更坚持节制食用有危险的食品，而这些食品恰恰是基督教徒经常食用的。但是，一般公众不可能理解这个简单的原因，因而会草率的得出这样的结论：犹太人的免疫力来自于撒旦的保护，这种保护得到了回报，疫病就是他们大规模地向基督教徒投毒造成的。这种思维方式导致的一种结果是，欧洲各地都有人试图通过拷打甚至杀害犹太人来平息上帝的愤怒，并组织撒旦的横行和瘟疫的肆虐。[p.515]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些宝贵的小瓶子里面装的圣物，的确很令人感兴趣，因为它们向我们生动地展示了这样一个时期，在那是一些为了宗教观点甘心情愿地走上火刑柱的人认为，用出于虔诚的谎言和神圣的欺骗来拯救他们同胞的灵魂并不算错。从科学的观点看，这种奇迹其实很简单：……。请注意，有一点是很不同寻常的，即在上述的那段时间内，甚至那些国王的高级官员看到这种所谓的奇迹时都表现出了一种敬畏之情：他们显然找到了“信仰的快乐”；其中一位官员想使我相信，唯一能够导致这种感觉的，就是那种神奇的力量直接发挥的作用。[p.519]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美洲新教徒的殖民地，虽然瘟疫一直都被归因于上帝的愤怒和撒旦的怨恨，但也有这样一个情况，据说在这种情况下，这种天罚被解释为上帝的仁慈。在普利茅斯殖民团来到以前，&lt;strong&gt;印第安人中的疫病被认为是上帝为了福音使者而清扫新英格兰的一项重要工作；而使白人人口锐减的瘟疫，却被同样的权威认为是魔鬼和女巫所致。&lt;/strong&gt;[p.523]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于一个天主教徒来说，用神学的理由来解释这些问题已经变得越来越困难了：为什么如此众多信仰坚定、信奉正教的城市遭到了惩罚，而许多信奉异教的城市却没有受到伤害？为什么在疫病期间，在那些忠实于教会的地区，那些对神学的崇拜物深信不疑的可怜之人会像苍蝇一样死去，而那些怀疑宗教信条的人却常常能死里逃生？同样的困难也使那些虔诚的新教徒困惑不解，他们也许会问：为什么那些虔诚的农民会在他们简陋的农舍里暴病身亡，而许多上流社会怀疑宗教信条的人却毫发无损？渐渐地，信奉天主教和信奉新教的国家开始明白了，如果疾病要惩罚什么罪孽，那么这个罪孽就是不讲卫生。[p.526]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在也许应该问一下，公共卫生学的这些进步，是否实际上是以最高意义上的宗教为代价的？最近一段历史暗示了这个问题的一个答案。法兰西第二帝国的元首拿破仑三世，是一个著名的伏尔泰信徒。在他达到权力的巅峰时期，他决定建立一所音乐学院，它的建筑将是同类学院中最豪华的。至少在现代，它所计划的规模是前所未闻的，它的建设花了很多年，上百万法郎的资金扔在这里了。同时，这位皇帝还决定重建病院，即著名的巴黎医院；这项工程的规模在同类中也是空前的，而且也需要上百万法郎的资金。但是在建设者两座建筑时，人们显然知道了这位皇帝的决定，即在提供最好的审美享受的同时，应该提供一种能减轻人类痛苦的类似的享受，而且这些建设应当齐头并进。因此，计划严格按照以下方式进行：以同样的速度建设歌剧院和病院，决不允许前者比后者早完工。历史证明，在他以前的500年间，波旁家族中那些“最笃信基督教的国王”从来不服从这个国家的宗教意识和道德意识。卡特琳·德·美第奇和她的后代们使这个国家陷入了大规模的宗教战争之中，从未表现出有这样的情感；路易十四为了上帝的荣耀而废除了《南特敕令》（Edict
of
Nantes），给这个国家的许多代人带来了悲哀，他从来没有想到在建造他的宫殿和公用建筑的同时满足慈善事业的需要；路易十五在所有事物上都顺从教会的意志，从来不会有丝毫有意违背它的举动，但他却花费了巨资来满足他个人和这个民族的虚荣心，而他本应该同样的为慈善事业做一些事。法国这个国家，在它主要是受神学考虑控制的那些时期，似乎对这种思想一无所知，即国家或君主应当采取一些预防措施以便减轻人类的痛苦，从而证明为奢侈的艺术享受而作的准备是合理的。直到19世纪下半叶，人们才产生了这种感觉，这种感觉尽管是默默的，但是非常强烈，以至于拿破仑三世，这个从所有正教的观点来看都是不信教的声名狼藉的人，不得不承认这一点，并且树立了这样一个伟大的典范。[p.529]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔鬼附体是精神失常的主要原因这一观念，在中世纪充满宗教热情的温暖环境中得以发育，成长、开花，并且结出了许多有害的果实。&lt;br /&gt;
……神学思想的潮流太强劲了，甚至提及魔鬼的力量是有限的，似乎都很危险。否认撒旦就是无神论；医学没有完全承认魔鬼在精神病中的干预作用，这一嫌疑最容易给医学专业贴上“无神论”的标签。……在各个地方，都有人信奉这种信念，越来越经常地引用这段经文：“行邪术的女人，不可容她存活。”（《出埃及记》，第22章，第18节）在没有其他的《圣经》经文——也许有一段出外——想这段经文那样导致众多无辜的人流血。[p.541]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在教会中存在着很有影响的两大思潮，从来也没有两种力量像它们那样截然相反。&lt;br /&gt;
其中一方是基督教精神，它来源于它的神圣创立者的心灵和头脑，非常有效地促进了宗教的思想和工作的发展，尤其是导致了通过宗教收容所和温馨的照顾来减轻病人痛苦的措施。最能体现这一点的，就是镌刻在中世纪一家大医院的这句非常感人的话：“Christo
in pauperibus
suis”（耶稣自己在受苦受难）。而另一方是神学理论，正如我们已看到的那样，它来源于古代迷信的残余物，而且因不断求助于我们的宗教经文而得以维持。这种理论认为，许多也许绝大部分精神病患者都是魔鬼附体，或者魔鬼与他结盟，对精神错乱者采取残酷的手段，就是对魔鬼及其宠儿的惩罚。通过这种思想潮流，逐渐发展出了有史以来最大规模的使人类备受煎熬的残忍的迷信活动。与此同时，在关心精神病患者方面，基督教的一系列努力几乎丧失殆尽。[p.541]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从教会和国家许许多多非常有影响的人物那里，图克几乎得不到任何帮助。而神学精神的影响却充分体现在庞斯特博士在这同一年发表的《关于精神障碍的观察记录》（Observations
on Mental
Disorders）之中，在表明对精神错乱的原因和本质一无所知之后，庞斯特博士虔诚地总结说：“我们的研究必须到此为止，我们必须宣布，‘&lt;strong&gt;上帝的工作是令人惊奇的，而它的方法是我们无法发现的。&lt;/strong&gt;’”这似乎也就是教会的普遍观点：尽管新的“救济院”地处英格兰两大教会中心之一，但我们没有听说他从约克市的大主教或者任何他的神职人员那里获得过任何帮助或鼓励。[p.560]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《基督教世界科学与神学论战史》摘抄 \#1</title>
      <link>https://ioerr.github.io/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-1/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 16:17:38 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;基督教世界科学与神学论战史&lt;br /&gt;
A History of the Warfare of Science with Theology in Christendom&lt;br /&gt;
作者 Andrew Dickson White&lt;br /&gt;
译者 鲁旭东&lt;br /&gt;
广西师范大学出版社&lt;br /&gt;
ISBN 7-5633-5839-0/B·216&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在解决了有关创世的方式和物质的创造等问题后，神学家们接下来就要处理这个问题：这项浩大的工作所需要的时间。&lt;br /&gt;
在这里，麻烦出现了。按照《创世记》所给处的两种纪事中的第一种叙述，创世工作持续了6天，每天有晚上，有早晨，每天的进展都有明确而详细的记述（《创世记》，第1章）。但是，第二种纪事谈到了“耶和华神造天地”的“日子”（《创世记》，第2章，第4节）。第一种纪事在早期的大多数神学家看来是明晰而自然的，这使它一开始就有了决定性的优势，但是，犹太思想家如斐洛和基督教思想家如奥利金并不满足于这种说明，他们要形成一些更高层次的关于造物主及其创世活动的观念，他们的这一思想，即创世是瞬间完成的，使基督教神学陷入了混乱之中，这种思想得到了《创世记》的第二个传说的支持，同时也得到了以下这段重要经文强有力的支持：“他说有，就有。命立，就立。”（《诗篇》，第33篇，第9节）或者按照《通俗拉丁文本圣经》和大部分译本的表述：“他一说话，就有；他一命令，就立成。”结果，人们开始认为，比较保险和妥当的办法是按照字面意义相信这两种陈述：上第以某种神秘的方式在6天之内创造了世界，但所有一切都是在瞬间完成的。尽管诸多不同的伟大的神学家如叙利亚的厄弗冷（Ephrem
Syrus）强烈反对说，世界是用每天都有24小时的整整6天时间创造出来的，东方的圣亚大纳西和圣巴西勒、西方的奥古斯丁和圣奚拉里还是提倡这种折中的方案。&lt;br /&gt;
人们发现，要使这两种观念协调一致有一些严重的困难。&lt;strong&gt;在普通人看来，它们是完全矛盾的，但是，通过对经文的巧妙处理，灵活的玩弄措词，并且充分利用形而上学来淡化事实，一种协调起了作用，人们至少开始认为，他们相信世界是在瞬间之中创造的，同时创世工作持续了6天。&lt;/strong&gt;[p.13]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;追溯到世人记忆中的某个时期，实际上有人“无论在何处、永远而且完全”认为，我们现在所看到的宇宙是万能的上帝在基督纪元以前大约4000年从无中创造出来的，他确确实实直接动口或动手，或者两者并用，在瞬间或6天之中，或者既是在转瞬之间也用了6天时间，完成了创世的工作；宇宙的创造，也给在这个宇宙整体之基础的地球上的居住者提供了便利条件。[p.19]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据对亚述的研究以及对其他资料的研究，那些在基督教研究方面非常有权威的最杰出的学者们承认，这些近两千年来所有科学发现不得不与之调和的关于创世的纪事，这些阻碍了哥白尼、牛顿和拉普拉斯前进道路的纪事，只不过是希伯来人通过古代与迦勒底人的交往而获得的大量神话和传说的记录或演化，希伯来人用一神论的观念对这些神话和传说进行了重新加工，使它们不完善地结合在一起，并以诗的形式把它们添加到我们所继承下来的宗教经典中。&lt;br /&gt;
这样，一方面，有许多不同的群体献身于物理科学，他们的研究都是趋向于证明，宇宙像我们现在所知道的那样，是一种进化过程的结果，亦即物理学法则对以前的物质状态逐渐发生作用的结果；另一方面，还有一大群其他人献身于史学、哲学和考古学，他们的研究则趋向于得出这样的结论，即我们关于创世的宗教纪事，是从早期的原始观念的混沌之中演化而来的结果。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;大批长期以来抵制科学家结论的神学家们已经声明，尤其要为“《圣经》的真理”而战，他们对科学关于物质宇宙进化的各种简单结论的最终回答，就是大喊：“《圣经》是真实的。”&lt;/strong&gt;他们是对的，尽管只是在某种比他们所梦想的更崇高意义上可以这样讲。科学虽然战胜了他们，但却在我们的《圣经》中发现了远比如实和确切的历史记录更为崇高的真理，而神学家们为这种记录进行了如此长时间和如此徒劳的争辩。当我们越来越仔细的考虑这个领域长期以来争执的结果时，我们就会不由自主的得出这样的结论：可以看到，&lt;strong&gt;世界上那些伟大的宗教经典无法估量的价值就在于，它们揭示了我们人类坚定的为追求道德和宗教方面更崇高的观念、信仰和抱负所作的努力。&lt;/strong&gt;在呈现和展示这种长期的努力方面，世界上每一部伟大的宗教经典都是极为宝贵的，而且，从这种最高的意义上讲，它们都是真实的。不过确实，&lt;strong&gt;没有一部宗教经典达到了人类现已在史学和科学真理方面所达到的一致程度；要求它们达到这种一致性是愚蠢的&lt;/strong&gt;，因为这只会使提出这种要求的那些人和因之而提出要求的那些著作丧失他们适当的影响。[p.26]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早期基督教著作家们一般都会按照字面意义接受《创世记》中的两种彼此冲突的关于创世的传说，然后会竭尽全力调和它们，是它们彼此协调一致，并使它们成为有关宇宙及其万物的思想的最终检验。公元4世纪初，拉克坦提乌斯为这样一种模式定下了基调，即在关于创世的研究中要使所有其他事物服从于《圣经》的文本，他以少量的语言学研究为依据坚持他关于人的创造的观点，他说，这种最终创造出来的生命“被称为人，因为
Homo ex humo ——人是从泥土中创造出来的。”&lt;br /&gt;
在同一个世纪的下半叶，圣安布罗斯再次申明了这种要按照字面意义接受《圣经》文本的观点，他在自己论创世的著作中断言：“摩西张开了他的嘴，把上帝对他说的全都倾吐出来了”而一个比他们两人更伟大的人物使这种思想在基督教神学中牢固地扎下了根。圣奥古斯丁在准备他的《〈创世记〉评注》（Commentary
on the Book of
Genesis）时，在一句著名的话中确立了一条规则，该规则在教会中一直延续到我们这个时代：“&lt;strong&gt;《圣经》的权威超过了人类心灵能力的总和，除非以它的权威为依据，否则，不要接受任何东西。&lt;/strong&gt;”这句话的拉丁文原文有着强大的生命力，它使得这句话传诵了数个世纪：“Major
est Scripturæ auctoritas quam omnis humani ingenii
capacitas.”（《圣经》的权威超过了所有人的天赋能力。）&lt;br /&gt;
在整个中世纪时期，尽管正是奥古斯丁本人引起了对以前所接受的关于创世的观点的质疑，而一批有影响的牧师们继之延续了修正正统创世观的要求，但是上面那句话牢牢地控制了人们的心灵。[p.28]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用神学方法对自然进行的探索几乎持续了近两千年，我们发现，在16世纪中叶，一种不同的方法开始露出了一些颇有希望的萌芽，&lt;strong&gt;这就是科学地探索自然的方法，这种方法追求的不是似是而非的事物，而是事实。&lt;/strong&gt;[p.40]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种“后来创造说”（after-creations）变得日益强大了，以至到了12世纪，伦巴第的彼得在他对教会思想的形成有巨大影响的警句式神学著作《教父名言集》中，非常强调从腐烂的肉中生成的动物与从陆地和水中生成的动物之间的区别；他坚持认为，&lt;strong&gt;前者是上帝“潜在地”创造的，而后者则是上帝“实际地”创造的。&lt;/strong&gt;[p.51]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在布鲁诺去世以后，17世纪上半叶笛卡尔似乎差不多就要成为人类思想的领袖了：尽管他的那些理论现在已经被取代，但在当时，它们却对学术研究起了很大的推动作用。在促进一种关于太阳系以机械方式形成的进化理论方面，他表现出了伟大的天才，而且他的思想方式，总的来说使进化学说的潮流变得更强劲了，但他一直担心受到天主教徒和新教徒的迫害，这是他总是要掩饰甚至要抑制他自己的思想。布鲁诺被处以死刑发生在笛卡尔的童年时期，在其职业生涯的过程中笛卡尔又目睹了伽利略在各个时期的斗争。笛卡尔已经看到，他自己的著作受到了一所又一所神学家统治下的大学的指责，并且被列入了罗马的《教廷禁书目录》（Index
Librorum
Prohibitorum）。尽管他提出了新的令人瞩目的关于上帝存在的证明，并且在耶稣会士面前低声下气，但他还是受到了天主教徒和新教徒的指责。也许，自罗吉尔·培根以来，还没有哪位伟大的思想家在神学的压迫下受到如此全面的贬抑和阻挠。&lt;br /&gt;
在17世纪即将结束的时候，另一位伟大的思想家莱布尼兹对进化论的发展也起了推动作用，虽然他没有提出任何完整的进化学说，但他提出的观点是与宗教的物种不可变性信念相反的，按照虔诚的宗教学说，动物王国的每一个物种现在与造物主刚把它们造出来时没有什么两样。&lt;br /&gt;
几年以后，教会对他的惩罚出现了，1712年，耶稣会士们挫败了他在维也纳创建一个科学院的尝试。帝国的官方当局给予了他荣誉，但控制着忏悔室和布道坛的牧师们却不愿意赋予他特权，使他得以帮助他的同胞确认大自然中所显现的上帝的真理。&lt;br /&gt;
还应该提到斯宾诺莎、休谟以及康德，他们也属于这样的人，即其思想尽管有错误，但如果他们所处时代的神学环境不是那么恶劣的话，他们的思想也许会大大推动某种更正确的理论的发展。[p.53]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老教会的一些著名的高级教士在为例如路易十五这样放荡的君主大唱赞歌，并把僧侣教育中使用的耶稣会士桑切斯那令人厌恶的难以形容的诡辩术用于论述男人和女人的关系，在这时，林奈关于植物中有性系统的证明，使那些谨慎的教会权威大为震惊，以至于在教皇国以及教权强大得足以阻止新科学潮流的欧洲各地，他的著作遭到了多年的禁止。直到1773年，一位较为开明的枢机主教泽兰达通过力争，才获准允许米纳希教授在罗马讨论林奈体系。[p.55]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他（布丰）已经突然理解了自然通过物种变异而进化的思想，而且很有可能在这方面取得很大的进展，但是，他必定也感受到了神学的势力。&lt;br /&gt;
只要他对动物的描述能赢得教会的欢心，他就会成为教会的宠儿，但当他开始推断具有哲学意义的真理时，他就会遭到索邦神学院的猛烈攻击；他必定知道“教会掌管的宗教真理”，亦即，“起初，神创造天地”（《创世记》，第1章，第1节）；以及一开始“天地万物都造齐了”（《创世记》，第2章，第1节）.可以看到，由于他简单地陈述了在现在看来是不言而喻的自然科学真理，在神学人员的压力下，他迫不得已公开收回了观点，并发表了他的认错声明：“我放弃我的著作中任何关于地球形成的观点，广而言之，放弃所有可能与摩西的叙述相矛盾的观点。”[p.56]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1863年发生的一件事给神学阵营造成了严重的混乱：查尔斯·赖尔爵士（Sir
Charles
Lyell）是当时最杰出的地质学家，一个有深厚基督教情感并且生性极为小心谨慎的人，他曾反对拉马克的进化论，并且曾宣布坚持连续创造（successive
creations）的思想，他在这一年出版了《古代人类的地质学证据》（The
Geological Evidence of Antiquity of
Man），这部著作以及他的其他论述表明，尽管他并非情愿但已经完全皈依了达尔文的基本思想。在许多方面，这都是对神学的一个沉重打击，而在以下两个方面尤其如此：第一，它事实上拆除了《圣经》年代学的全部基础；第二，它导致了对神创论的不信任。这一打击是始料不及的，各种反对达尔文理论的评论文章都向赖尔作出呼吁，有时甚至是哀求：“不要从以前公开赞扬的那些真理退缩。”但是，赖尔始终是一个正直的人，他无条件地向大量有利于进化论而不利于神创说的新的证据让步了。[p.66]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人注意到，在英格兰，这第二波的攻击，以及对《人类的由来》的攻击，与十年以前对《物种起源》的那些攻击有一个显著的区别。人们诋毁达尔文的荣誉，倾泻对他的蔑视，甚至整个世界都指责他这个最有绅士风度、只不过从科学立场处理这一问题的人是“基督教的迫害者”，他的那些信徒则越来越多的被描述为骗子或受骗者，但在人们用尽一切办法对付他的时候，却在最有影响的方面开始小心翼翼地避免旧的论据，即进化、甚至通过自然选择的进化是与《圣经》相矛盾的。有人感到，这是一个危险的战场。也许赖尔的变节而非其他情况，使得那些保持了些许镇定的神学家开始提出这样的问题：“万一可能的话，达尔文理论将会证明什么是正确的？”一些更有头脑的人自然而然的想起了罗马教会在伽利略和哥白尼学说被证实后所认识到的自己的处境。[p.68]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总结教会对地理学所采取的行动，我们必须说，在教会中，多少个世纪以来那些严格遵循《圣经》而阐述的教条，那些“无论在何处、永远而且完全”持有的观念，大体上总是与真理为敌的；但是在这里，应当把宗教精神与神学精神区别开，这样才是公正的。在那些伟大的发现之旅中，有一些最著名的航行大体上可以归因于宗教精神。对扩展基督教领域的深切的渴望，影响了葡萄牙的约翰王子的思想，促使他沿着非洲海岸，进行了一系列伟大的尝试；这种渴望也影响了瓦斯科·达·伽马，促使他绕过了好望角周游世界；它还影响了麦哲伦，促使他进行了环球航行；毋庸置疑，在哥伦布更为世俗的动机中，它也有一定的地位。&lt;br /&gt;
因而，在这个领域中，我们发现，&lt;strong&gt;从与神学相一致的无上权威中产生了那种教条主义的倾向，这种教条主义业已表明，在所有时代，它不仅是科学探索而且也是更崇高的宗教精神本身不共戴天的敌人&lt;/strong&gt;；对为了真理而追求真理的热爱，则一直激励着所有富有成效的科学活动，而对于宗教来说，这种热爱所导致的不是别的，正是完全对它有益的东西。[p.101]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个尤其厉害的斗士出现了，这就是枢机主教贝拉明（
Bellarmin），世界已知的最伟大的神学家之一。他热情、真诚、博学，但他坚持要使科学顺应《圣经》。像贝拉明一类的人使用的是纯神学武器。他们公然阻止必然会对基督教神学产生影响的那些可怕的结论，即天体业已证明是围绕太阳而不是围绕地球运行的他们所使用的最为教条主义的方法就是宣称：“他的虚假的发现破坏了整个基督教的救赎计划。”莱克查尔神父断言：“它会使人们怀疑道成肉身的学说。”其他人则宣称：“它会推翻神学的全部基础。如果地球是一颗行星，而且仅仅是7颗行星中的一员，那么就不可能像基督教教义所教导我们的那样，有任何这样特别为它而出现的重大事件。如果存在其他行星，而上帝又不会无益地进行任何创造，那么，这些行星上必然有人居住，但它们的居民怎么可能是亚当的后裔呢？他们怎么能把他们的起源追溯到诺亚方舟呢？他们怎么可能已被救世主救赎了呢？”这种论证并非仅仅限于罗马教会的神学家；梅兰希顿虽然是新教徒，但他也在其对哥白尼及其学派的攻击中使用了这种论证。&lt;br /&gt;
出了这种大规模的神学作战武器以外，人们还动用了以《圣经》经文和《圣经》摘录等形式出现的一些较小的防卫武器。&lt;br /&gt;
但是战斗变得越来越激烈了，战斗中所使用的一些武器值得我们考察一下。对它们加以考察非常容易，因为在所有科学战场上都会看到这些武器，但是在这个战场上，这些武器的使用，比在几乎所有其他战场的使用都更为有效。&lt;strong&gt;这些武器就是“异教徒”和“无神论者”这类绰号。这些绰号曾被用来贬损几乎每一个为其同胞开创了任何新事业的人。在被谴责为“异教徒”和“无神论者”的那些人的名单中，包括了几乎所有伟大的科学家、普通学者、发明家以及慈善家。&lt;/strong&gt;最纯洁的基督教徒生活、最崇高的基督徒品格，都无法为参战者提供保护。像艾萨克·牛顿、帕斯卡、洛克、弥尔顿、甚至费奈隆和霍华德这样的基督教徒，都曾受到过这种武器的打击。在所有关于上帝存在的证明中，笛卡尔的证明最彻底地植入了现代人的心灵之中，然而荷兰的新教神学家仍然试图歪曲他的观点，并且指责他的学说是无神论，企图以此为借口置他于死地；法国的天主教神学家们在他在世的时候阻挠他，在他去世后却又阻止给予他任何应得的荣誉。[p.121]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新教神学家的撤退并不困难：略施小计曲解一下《圣经》，或者，稍微巧妙地利用一下被认为是枢机主教巴罗尼乌斯的那个久负盛名的格言——赐予我们的《圣经》并不是告诉我们诸层天是如何运动的，而是告诉我们人如何走向天堂；自由地运用一些极有争议的措辞来抵御科学家追兵，就足够了。[p.138]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在回顾这场争论时，我们发现，在它的晚期阶段，有两种为折中而复出的努力显得很突出，由于它们表明了好战的神学在19世纪的窘迫之状，因而非常富有启示意义。&lt;br /&gt;
其一是约翰·亨利·纽曼在圣公会与罗马教会之间徘徊的那段日子里所进行的努力。他在牛津大学从事过数次布道活动，在其中的一次布道中，他说：&lt;br /&gt;
《圣经》说太阳运动，而地球静止不动；科学则说地球运动，相对而言，太阳处于静止的状态。&lt;strong&gt;在我们知道什么是运动以前，我们怎么能确定这些对立的主张中哪一个是正确的呢？&lt;/strong&gt;如果我们的运动观念只不过是我们现在感觉的一个偶然的结果，这些命题都是不正确的，但又都是正确的：从哲学上讲它们都是不正确的；但是，从它们在其中被发现的各自体系特定的实践目的来讲，它们又都是正确的。&lt;br /&gt;
在所有反神学的著作中，没有比这更令人失望的怀疑论言论了。是什么原因使得这位牛津青年坠入了这种怀疑论的无底深渊，不相信真理的任何实际存在，或者不相信真理的任何基础？答案是，他要挽救一个陈腐的解释体系，而这个天才的教士碰巧是这个体系所培养出来的。&lt;br /&gt;
另一种见解是德·博纳尔提出来的，并且据说是纽曼的一位同事在《都柏林评论》（Dublin
Review）上对之进行了阐述。这种论点只不过是一种把欺瞒的责任推卸到万能的上帝身上的撤退尝试。这种论点是：“教会是否阻碍了科学真理的发展存在疑问。阻碍它发展的是这样一种情况，即&lt;strong&gt;上帝曾经认为，用一些看起来是否定地球运动的词语来表述许多《圣经》文本是适当的。&lt;/strong&gt;但这是上帝所为，而非教会所为；而且，由于他认为是适当的，他就做了，因而也就阻碍了科学真理的发展，即使阻碍真理发展是事实，教会也不会丧失什么信誉，因为她是以上帝为榜样的。”&lt;br /&gt;
这第二种论点与戈斯先生的著名尝试是相似的，戈斯试图调和地质学与《创世记》，他假设，出于某种令人不可思议的目的，&lt;strong&gt;上帝有意欺骗了思想界，使得地球表面上看起来经历了很长的发展时期，而实际上，创造它只用了6天&lt;/strong&gt;，每天都有晚上、有早晨。这第二种论点似乎也只是引起了思想者们充满诧异的遗憾。它像纽曼的论点一样，是英国和罗马的神学学者们为了从教条主义神学的沉船中抢救出来某些东西，而作出的孤注一掷的最后努力。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;所有这些本意良好的信仰的辩护者们，只不过是给大量有思想的人们的心中塞进了这样一种观念，即科学与宗教之间的对立是必然的。&lt;/strong&gt;像一个未出过海的人把自己捆在一艘即将沉没的船的锚上一样，他们只不过使用自己所能编制的结识的逻辑学绳索，把基督教与这些错误的科学观念绑在一起，如果他们一意孤行，那么，知识的发展会使这二者一起坠入深渊。&lt;br /&gt;
另一方面，科学曾经为宗教做过什么呢？简单的说就是：仅仅因为去世了才逃避了迫害的哥白尼，被当作是不敬神的怪物而活活烧死的乔尔丹诺·布鲁诺，被看作是最可恶的信邪说者而遭到监禁和羞辱的伽利略，被指责为“把基督的王国与愚蠢的想象混在一起”的开普勒，以及因要“废黜上帝”而受到严厉攻击的牛顿，使宗教有了更牢固的基础和更高尚的观念。&lt;br /&gt;
在旧的体系下，尊贵的天文学家、斯蒂利亚的阿方索看出了托勒密理论的不适当，但还不知道别的问题，他说，如果他现在创造世界，他会提出一种更完善的天体的秩序。这种亵渎神明的言论，让欧洲惊诧不已。在新的体系下，充满一种宗教精神的开普勒大声说：“我所想的确实是上帝的思想。”这两个人在宗教精神方面的差异，标志着在这场长期的战役中科学为宗教所赢得的胜利。&lt;br /&gt;
如果谴责说罗马教会应对所有这些阻碍科学的行为负责，那么，没有什么比这样的责备更不公正的了。对新教教会也应当予以谴责，尽管这种谴责不可能那么严厉。老教会对伽利略和他的同伴的迫害，大体上是在世纪初；而不同的新教权威对罗伯逊·史密斯、温切尔、伍德罗、托伊以及贝鲁特的年轻教授的迫害，都是在临近19世纪末的时候。较早时期天主教所进行的那些迫害，是严格按照世界各地所有笃信宗教的人——无论是天主教徒还是新教徒那时所坚持的原则实施的；而较晚时期新教徒所进行的这些迫害，则是以蔑视今天所有新教徒所坚持或假装坚持的原则的方式实施的；那些对这些信仰基督教的当代杰出人士实施迫害的人，比任何人都更大声地说坚持这些原则，而那些遭受迫害的人的罪过，只不过在于他们有充足的智慧接受他们时代的科学，并且十分诚实地承认这种科学。&lt;br /&gt;
最不公正的，莫过于新教嘲笑天主教徒在17和18世纪把有关天文学真理的知识排斥在欧洲受天主教控制的大学之外，而在19世纪，&lt;strong&gt;美国却仍有如此之多受新教控制的高等院校否认有关地质学、生物学和人类学真理的正确知识，或者采用卑鄙的方法把它们削弱了。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
新教还以奚落的方式指出天主教有《禁书目录》，并且着重强调这一事实：在过去三个世纪，几乎每一部真正重要的著作都遭到了《禁书目录》的禁止；这也失之偏颇，因为长期以来，美国如此之多受新教控制的高等院校都是靠“神学的幼稚作品”而非真正的思想来教育年轻人的，并且给他们指定了一些“得到了正式任命的骗子”所撰写的著作，或者各种各样“被认可的阅读课程”，而与此同时，有人刻意地使他们远离了达尔文、斯宾塞、赫胥黎、德雷伯以及莱基这些现代思想的领袖人物。&lt;br /&gt;
确实，新教的这种主张是公允的，即她以前的一些顽固的要塞已经放宽了限制，但是，另一方面，天主教也可以指出这样的事实，即现在恰好在位的教皇&lt;br /&gt;
利奥十三世，已经做了一项可贵的改革，即对那些档案进行开放式处理。可以期望，马里尼大人的时代已经一去不复返了。梵蒂冈图书馆有大量历史资料，现在已经同样向新教和天主教学者开放了，而且，揭示宗教思想的所有阴暗面的人都可以自由地使用这种特权。&lt;br /&gt;
至于旧的错误，整个文明世界，无论是新教还是天主教世界，都有过失。&lt;strong&gt;这不是宗教的过失，而是把神学教条与《圣经》文本联系在一起的这种目光短浅的做法的过错&lt;/strong&gt;，这种做法无视受神赐福的基督教创始人的言论和著作，而那些思想僵化、喜欢高谈阔论的人总想代替宗教。一位当代最著名的圣公会牧师说得很公道：“由于神学家们总误把黎明当作是火灾，所以他们常常成为光的反对者。”[p.143]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些人以及追随他们的那些人把一个体系建立在《圣经》经文和神学论据上，而这个体系在17个世纪中给每一次思想发展都造成了障碍。&lt;br /&gt;
由此带来的不幸结果主要表现在三个方面：无力自助，唤起了狂热，以及加强了神学及政治方面的专制统治。这三种不幸的前两种，即无力自助和唤起了狂热，在所有这些时代都非常明显。当彗星出现时我们常常会看到，所有基督徒，从教皇到农民，不是努力用智者的治国才能去避免战争，不是努力通过观测和推理去避免瘟疫，不是努力用巧妙的节约措施去避免饥荒，而是在崇拜物前发牢骚，试图向它们行贿以便消除这些上帝愤怒的朕兆，并且计划把这些假设的上帝的愤怒发泄到那些异教徒身上。&lt;br /&gt;
至于这第三种不幸，即加强了神学及政治方面的专制统治，各方面都有一些例子。那些其出世由命星宣示、去世由彗星宣示的大主教和君主，很自然地会认为他们自己远远高于普通人，而人类也应当这样认为，由此加强了被动的服从，最荒谬的关于权威的假设完全被看作是神的意志的表现。[p.159]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们也许应该在这里稍微停一下，从科学推理和神学推理本身考虑，来看看它们之间的主要差异。开普勒关于彗星的运动存在着某种规律的主要推理是正确的，但是他的第二个推理，即彗星几乎是沿着直线运动的，则是错误的。他的正确推理在法国被伽桑狄发展了，在意大利被博雷利发展了，在德国被海维尔和萨穆埃尔·多尔费尔发展了，在瑞士被艾萨特和博努利发展了，在英格兰被珀西、最重要的是被牛顿的数学证明发展了。&lt;strong&gt;这些人接受和发展了那个正确的普遍理论，而拒绝了被发现是错误的第二个理论，结果是，他们所接受和拒绝的这两个理论都得到了发展，成为了整个现代彗星理论的基础。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
神学方法与此大相径庭。通常，&lt;strong&gt;当在神学中出现一个像科学中的开普勒这样伟大的思想家时，他的全部结论成熟之后会变成一种教条。他的信徒们的工作不是去检验它，而是去证实它；当它在天主教会中成为一种被人信奉的教条，怀疑它的人将遭到谴责时，它就会在新教教会中成为一个新出现的宗派的基础。&lt;/strong&gt;[p.178]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神学对任何科学学科的进攻，大体上可以分为三个时期或三个阶段。&lt;strong&gt;第一个时期的标志是，《圣经》经文或命题被普遍用来反对新的科学学说；第三个时期的标志是试图妥协，即通过牵强附会的方式把经文的陈述与以被确定的事实相调和；&lt;/strong&gt;而第二个或介于这两个时期中间的时期的标志往往是，用神学中的一些重要学说来抵制科学。[p.194]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《基督教世界科学与神学论战史》</title>
      <link>https://ioerr.github.io/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 16:14:21 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在这个 blog
时常会有一些关于达尔文进化论的内容，主要都是和一些基督徒朋友们进行争论。如果你经常去一些自然科学和基督教的网站、论坛、邮件组，也不难发现，达尔文进化论通常是争议最大的一个话题。&lt;br /&gt;
同时，你也不难发现，提出宗教与科学能够在现代社会和谐共存的观点也不在少数，那么，为何偏偏进化论会成为争论的最热点呢？&lt;br /&gt;
按照基督徒的说法，这是因为达尔文进化论与《圣经》所载的文字相冲突，触动了基督教信仰的根基，剥夺了人类的尊严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，其他的科学理论呢？就不会和《圣经》所载的文字相冲突吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然不是。&lt;br /&gt;
在这本《&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1751575/&#34;&gt;基督教世界科学与神学论战史&lt;/a&gt;》中我们可以看到，历史上几乎每一个领域的科学理论和成就，都曾经被指责与《圣经》相悖，而那些科学家和为科学辩护的神学家、教徒们，被指责为亵渎上帝和基督教信仰——其中有不少人仅因其基督教信仰被现在的基督徒当作基督教促进科学发展的证据，而不管他们在宗教与科学冲突的时候是用哪个的方法发展知识，得到了什么结果。&lt;br /&gt;
而这些科学理论、成就以及人物受到神学家们指责和阻碍的理由，与将近200年来进化论遭受基督教神学家攻击的理由并没有本质不同，神学家们以《圣经》为完全无误的真理，高举上帝的旗帜，而不是以事实为基础，反对那些与他们的宗教和道德观念相冲突的科学理论。圣奥古斯丁的这句话最具有代表性：《圣经》的权威超过了人类心灵能力的总和，除非以它的权威为依据，否则，不要接受任何东西。这一本质到今天也没有改变。因此，现在与基督徒争论科学问题，最终的不可调和的矛盾仍然总会落在《圣经》是否完全正确和是否要先相信基督教上帝的权威上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这便是作者深感痛心的基督教神学的教条主义。&lt;br /&gt;
这样的教条主义在科学与基督教神学的论战中，不知道导致了多少科学探索被阻断、滞后，更重要的是，不知道导致了多少人，包括异教徒、无神论者和最虔诚的基督徒，遭遇惨烈的折磨和可怕的死亡——每一个章节，作者在回顾某一领域的科学发展时，都会一一列举出当时的神学教条对科学发展的打击，包括因此造成的严重后果，如以宗教和道德为名的惨无人道的屠杀、折磨，如因为未及时采用科学成果而遭受的天灾人祸。&lt;br /&gt;
然而，神学上的教条主义又无一例外的在科学发现和应用的事实面前节节败退（有时候甚至是“嘴上说不要，身体却很老实”式的狼狈比如避雷针那一节），一边无奈的修正观点一边还要负隅顽抗，不断的印证之前的教条主义思想是多么的迂腐和愚蠢，甚至不惜用谎言遮羞，让正直的基督徒也为之羞愧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，作为学识渊博的学者和基督徒，作者并不是将基督教贬斥得一无是处，在他看来，基督教文化本身是人类文明的宝贵财富，《圣经》是记录了人类文明发展历程的珍贵文献，基督教作为一种追寻真理、爱与公义的信仰，与科学不是必然对立的。然而，如果坚持《圣经》是绝对无误的教条观点，反对那些与《圣经》冲突的科学理论，进而“为信条不惜牺牲仁慈，为一致不惜牺牲整体，为传统不惜牺牲事实，为教条不惜牺牲道德”，将一个本应该充满活力的宗教信仰降格为僵化、虚伪的教条主义神学，那么不但无益于基督教的自我完善，甚至会伤害真诚的人们对基督教的感情，有害于基督教事业的发展，使其成为人类文明发展的阻碍而不是有力的推动者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在正文内容之外，本书的注释、引用相当丰富，如果需要获取更加深入的资料，有条件的人可以顺藤摸瓜，作为宽而不深的原书内容的补充。&lt;br /&gt;
中文翻译方面差强人意，总感觉原文应该要比译文优美流畅才对，部分译文的句子语感、名词的翻译会让人难受，总体而言尚可接受。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>除夕焰火</title>
      <link>https://ioerr.github.io/chuxi-yanhuo/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Feb 2008 16:10:36 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/chuxi-yanhuo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;除夕晚上跑出去练习拍摄焰火。周围的大型焰火不多，我又没有三角架，所以像打游击一般在小区走来走去，用2秒的曝光手持拍摄…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最开始是跑到天台上拍摄，结果发现爆炸点就在很近的同水平位置，还是前后夹击，加上无法拍摄到完整的焰火，为安全着想，没有呆多久就下来了。&lt;br /&gt;
留下两张下半层后在窗户拍到的近距离焰火说明情况。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2248275007/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2322/2248275007_e328efbc09.jpg&#34; alt=&#34;近距离爆开的烟花&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2248271057/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2394/2248271057_2e0611bb04.jpg&#34; alt=&#34;近距离爆开的烟花&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;距离稍远一点但是被挡住的焰火。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2248266635/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2318/2248266635_351de4b500.jpg&#34; alt=&#34;烟花&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是在楼下打游击容易抓到。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2249075642/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2022/2249075642_47234af34b.jpg&#34; alt=&#34;烟花&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2248288591/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2010/2248288591_0e5c79cace.jpg&#34; alt=&#34;烟花&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可惜放烟花的人很少，不然多练练可以拍好一点。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2249089612/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2129/2249089612_e107becda8.jpg&#34; alt=&#34;烟花&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2249105844/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2355/2249105844_ece306cc3d.jpg&#34; alt=&#34;烟花&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2248304167/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2096/2248304167_186623ffb2.jpg&#34; alt=&#34;烟花&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
而且2秒的手持，不手抖才怪，天气又那么冷…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是黑暗中写字的游戏，但是人家只知道在空中乱舞，作为偷窥者我又不能指挥他们…&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/calon/2249107480/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2389/2249107480_4b0daf6714.jpg&#34; alt=&#34;烟花&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从五四开始乱谈</title>
      <link>https://ioerr.github.io/cong-54-kaishi-luantan/</link>
      <pubDate>Tue, 08 May 2007 17:07:03 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/cong-54-kaishi-luantan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我差不多已经忘记五一劳动节是劳动者的节日了，也差不多已经忘记五四是谁的节日了。看到
&lt;a href=&#34;http://woooh.com/&#34;&gt;Aether&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://woooh.com/2007/05/07&#34;&gt;写了一点东西&lt;/a&gt;才想起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回过头看历史，距离近的可以获得第一手的资料，而距离远的可以真正的看清楚某个事件在历史上的位置。拿五四来说的话，从现在看来，对比其后数十年的过程，应该是一次破坏和建设都归于失败的一场运动吧。如果再等待数十年乃至一百年回头看五四，也许会是一连串的转型尝试中，别有意义的一次铺垫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说唐德刚在《晚清七十年》中认为到本世纪中叶，中国应能够完成历时两百年左右的转型，可我觉得还是太乐观了。这条道路估计才刚刚走到一半，在一次直接参与的世界大战、无数次内战和边境战争、无数次失败的改良、改革和革命、一个不断折腾自己的时代和一次至今为止还无暇喘息的改革之后，也许还要再承受几次经济的危机，一次无意义的战争，一次比分娩更痛苦的底层政治改革的考验和磨难。&lt;br /&gt;
不管怎么样，除非因为环境和战争问题人类把自己早早的消灭之外，中国的这次转型最终还是会成功的，只是可惜我看不到了而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，看到有不少人呼唤中国自己的“文艺复兴”（我们曾经有过机会，但是历史没有给我们足够的时间；当我们有足够的时间时，我们还有没有机会？）。如果非要和西方的文艺复兴相比，两者简直找不到什么相似之处，只可以看出有至少两类人在期待一种符合转型时期或者转型成功期的时代精神：要么向过去的传统中去寻找，顺便找回黄金时代、白银时代的荣光，要么向更广阔的外界去寻找，好能够跟上别人的步伐。好笑的是这两类人通常互相看不顺眼，虽则都期盼“文艺复兴”的到来，走的路却是完全相反，或者口头上说着互相借鉴学习，心底里则是不大瞧得起对方的。&lt;br /&gt;
所以这也是为什么说转型的路子才走了一半的原因，翻开一百多年、几十年前的争论，你会觉得有时候还真是在原地踏步－－然而至少在实践上，我们已经领教了太多的教训，碰了无数的壁了，有了这样一种痛苦而必要的积累，才不算白走了冤枉路，所谓凡走过必留下痕迹，也是此理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，最怕的就是主动的遗忘和装模作样的反思。&lt;br /&gt;
倘若把历史带来的苦难当作是不愿面对的屈辱、耻辱和羞辱，以为丢到垃圾桶里面就可以当没有发生过，就心态良好了，那么不愿意看到的戏码迟早还要上演。&lt;br /&gt;
多少人以为几十年令人称羡的成就足够说明自己的方法得当，得意之余还不忘狠下重手，用猛药，殊不知历史的暗流能够潜伏百年之久，然后让那些健忘的人狠狠地记起百年之前的可笑的自以为是和自觉正常的荒诞不经，回头反思的时候才发现病根早已种下，只是当时以为是无足轻重的腠理之疾。&lt;br /&gt;
不要和历史比耐心、荒诞和幽默。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人说，历史就是任人打扮的小姑娘，我倒觉得历史更像是一张模糊而宝贵的地图。今天你把地图上的标记随自己的喜好弄得越混乱，日后真正迷路的时候就越要多走冤枉路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;******************* 虚妄的分隔线
*******************&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五一七天，大部分时间是在家里养病，本来想用精神分裂体＋左右互搏术就7个不同的主题（比如知识产权，比如传统文化，比如德先生与赛先生）写一篇《七日谈》，无奈生病之后就是没感觉（怎么，看球就有精神了？）。到了开始上班的今天才憋出一点上面这样很虚无缥缈悬在半空的文字出来，而且这种一点都不自相矛盾的观点我很不满意，很不满意呀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/calon&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://labs.creazy.net/twignature/img/calon.png&#34; alt=&#34;twitter /
calon&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于政变</title>
      <link>https://ioerr.github.io/guanyu-zhengbian/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2006 17:27:28 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/guanyu-zhengbian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨晚加班回来惊闻&lt;a href=&#34;http://news.163.com/special/000121HL/tailand060920.html&#34;&gt;泰国发生军事政变&lt;/a&gt;，正在纽约的泰国总理他信被打了个措手不及，等到反应过来，政变军方已经兵不血刃地控制了局势，在这种情况下，除非政变者极不得民心，或者有强大的国内外势力冒头支持原领导人平息政变，一般民众是不会冒风险和坦克对抗的，最有可能地就是平静地接受既成事实。再者，他信远在国外，要靠遥控指挥扳回败局，几乎是不可能的了。不知道这位在参加联合国大会期间丢掉权力的总理会不会感慨，“开会多害死人”呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来说说东南亚、南亚几个国家几次印象较深的政变－－尼泊尔那种口袋里的政变和菲律宾那种没完没了的就算了，而当年的东欧、苏联、阿富汗、西班牙和智利虽然更加有料，到底和这次没有关系，以后再说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;印度尼西亚930事件和苏哈托政变&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倾向于共产党的印尼总统苏加诺（Bung
Sukarno）与军队右翼势力的关系紧张，1965年9月21日，40名陆军将领秘密集会，准备调遣雅加达以外的军队在10月5日发动政变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;印尼共产党党员、苏加诺总统卫队三营营长翁东中校（Untung）获知此次集会内容后，在苏加诺和印尼共产党的默许下（一说翁东是擅自行动，苏加诺与印共并不知情）于1965年9月30日凌晨派遣总统卫队的武装士兵从哈利姆空军基地（Halim
Air Force
Base）出发，袭击、绑架和处决了7名涉嫌准备发动政变的将领中的6名，其中陆军司令雅尼（Ahmad
Yani）等3名将领在哈利姆空军基地附近一处被称作“鳄鱼洞穴”的地方被杀害，尸体投入井中，唯一生还的纳苏蒂安（Abdul
Haris
Nasution）带伤逃到伊拉克大使馆寻求保护，他的家人和副官则没有逃脱厄运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然逮捕、处决的行动比较成功，但是翁东等人忽视了陆军战备司令部（KOSTRAD
, Komando Strategi dan Cadangan TNI Angkatan Darat - the Army Strategic
and Reserves Command）司令苏哈托少将（Haji Mohammad
Suharto）的威胁。事实上，与翁东联合发起930运动的陆军上校拉蒂夫（Lieut-Col
Latief）在采取行动之前两次向掌握陆军战略预备队兵权的苏哈托汇报情况，而没有把持反共态度的苏哈托列入袭击名单，原因是他认为苏哈托是忠于苏加诺的，并且对政治不关心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月1日，翁东通过电台向全国宣布他已挫败政变阴谋，成立“革命委员会”。苏加诺、印尼共产党总书记艾地（Sobron
Aidit）、空军司令达尼等人前去哈利姆空军基地指挥局势，印尼共产党开始组织民兵协助翁东。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听到广播后，苏哈托召开会议，认为翁东等人是“在印尼共产党支持下发动政变，企图暴力夺权”，遂宣布暂时接管陆军领导权，控制各个军区，在纳苏蒂安协助下指挥军队迅速控制了雅加达的局势。苏加诺被迫认命他为陆军司令，很快哈利姆空军基地被苏哈托的陆军占领，艾地、翁东出逃。10月11日，翁东被捕，旋即被审判、枪毙，11月22日，艾地在被捕后再次逃跑，失败身死。&lt;br /&gt;
苏加诺暂时保住了总统的地位，但是在枪炮面前已经没有夺回权力的希望，最终于1967年3月12日被迫下台并遭软禁直至逝世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从此，印尼进入30多年的由针对华裔和共产党人的大屠杀开始，到金融风暴和大规模贪污腐败结束的苏哈托独裁统治时期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;朗诺政变及红色高棉的命运&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1970年3月，趁着西哈努克亲王（Norodom
Sihanouk）出访苏联、中国，柬埔寨内阁首相朗诺（Lon
Nol）联合军队中的右翼势力，在美国的支持下发动军事政变，用高棉共和国取代了先前的柬埔寨王国，西哈努克亲王被迫流亡到中国，也就是从那时起，我们三天两头能够看到关于西哈努克亲王在中国的幸福生活的报道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国为了对付越南、柬埔寨共产党而扶持朗诺的军事政权，却保不了他的政权一世。西哈努克支持与朗诺政府为敌的红色高棉（即柬埔寨共产党，柬埔寨民主党）－－尽管他曾经宣布红色高棉为非法组织，1973年美国却开始抽身撤出越南战争的泥潭，当然也无暇顾及朗诺。朗诺的日子越来越不好过，最后不得不于1975年的愚人节宣布辞职并流亡美国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1975年4月19日，残存的高棉共和国被红色高棉推翻。然而，接管柬埔寨的将是一个更恐怖的政权，这个名为“柬埔寨民主共和国”的新政府一上台便将柬埔寨城市居民向农村驱赶，意图建立农业乌托邦，经济文化制度全面倒退到了近乎原始社会的地步，同时还发生了种族、宗教迫害、大屠杀，封闭落后又血腥残酷的统治导致4年内大约200万人饿死累死和被屠杀，让“红色高棉”和“恐怖政权”划上等号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1978年1月，越南进攻柬埔寨，很快占领金边，以波尔布特（Pol
Pot）为首的红色高棉领导人率残余势力退向柬埔寨西部边境山区，进行游击作战和继续恐怖统治。&lt;br /&gt;
越南扶植的金边政权和红色高棉政权的合法性问题，后来则成为中越战争的导火索之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红色高棉政权其后与西哈努克等合作对抗越南和金边当局，但在新政府成立时，拒绝和其他派别妥协进行联合执政，遂在国内国际均陷入孤立。波尔布特和英萨利（Ieng
Sary）的内部冲突导致红色高棉又一次元气大伤，后者带领大量士兵投奔政府，而前者的疯狂屠杀和恐怖统治变本加厉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到惨无人道的波尔布特，如果我没有记错的话，他在1997年6月得知民柬国民军总司令宋成打算秘密投降政府后，下令枪杀宋成夫妇及其八个子女，并开车反复碾过他们的脑袋。这最终导致他自己被部下抓获并判处终身监禁。&lt;br /&gt;
1998年4月15日，波尔布特心脏病发作，孤独地离开人世。红色高棉政权更是每况愈下，终于在1998年12月5日彻底完结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洪森的七月政变&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1989年1月6日，越南从柬埔寨撤军，在1991年10月23日签订《巴黎和平协定》后总算是看到恢复秩序的希望。1993年，国家恢复君主立宪制，西哈努克亲王（Norodom
Sihanouk）回国重登王位，举行全国大选，亲王次子拉那烈（Norodom
Ranariddh）就任第一首相，洪森（Samdech Hun
Sen）则成为第二首相和王家军联合总司令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;洪森和拉那烈为争权夺利一直不和，当年经常看国际新闻的人应该会有印象，这两位分别所属的人民党和奉辛比克党之间没完没了的争斗总是柬埔寨新闻中的主要部分，西哈努克亲王能够做的只是调解而已。在常人看来，拉那烈是国王的儿子王室的成员，又是洪森之上的第一首相，第一大党的主席，尽管洪森是军队总司令，拉那烈也有忠于自己的军队，如果是古代中国，敢和国王嫡子争权的洪森早就该下台了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过洪森这个人是个狠角色，虽然总是戴着金边眼镜，给人一种文质彬彬的错觉。&lt;br /&gt;
他曾参加红色高棉游击队，也依靠越南参与推翻红色高棉政权成立金边政权，并且在1985年成为外交部长和当时世界上最年轻的政府总理，同时，和西哈努克亲王的关系也不错。现在，又能在柬埔寨临时民族政府和柬埔寨王国担任第二首相，自然是很有两把刷子的。相比之下，拉那烈在与洪森的直接交锋中，曾因无法保住财政大臣桑兰西（Sam
Rainsy）和副首相兼外交大臣、奉辛比克党秘书长施里武亲王（Norodom
Sirivudh）的位子而显得不够强硬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1998年大选之前，两党之间长久的不和终于演化成大规模的军事冲突。1997年7月5日，两党的武装力量在金边以西20多公里的昂斯诺军营和西北的荡格桑军营发生武装冲突，第二天洪森的人民党武装便击败了忠于拉那烈的军队，占领了奉辛比克党总部和拉那烈宅邸，旋即宣布解除拉那烈第一首相的职务，军事法庭以危害国家安全和非法进口武器罪缺席审判拉那烈，判处有期徒刑35年，拉那烈不得不像他父亲当年一样流亡国外，直到次年3月，因西哈努克亲王的调解和赦免，这位前第一首相才得以结束流亡生涯。1998年11月13日，因大选而再生矛盾的人民党和奉辛比克党达成合作协议，组成联合政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个时候洪森已经没有对手了，虽然奉辛比克党和桑兰西党不时制造小麻烦，但大选结束后他成功漂白，成为合法的首相，推行的国内政策也颇有成效。拉那烈则混了个国民议会议长当当，到后来西哈努克退位时，实际已算是失去继位资格的他只能和洪森联名推举西哈莫尼（Norodom
Sihamoni）成为柬埔寨的新国王。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穆沙拉夫的空中惊魂和闪电政变&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴基斯坦的政变比较惊险，当时的谢里夫总理（Muhammad Nawaz
Sharif）因为组建国家安全委员会的事情与持不同意见的陆军参谋长兼参谋长联席会议主席穆沙拉夫（Pervez
Musharraf）产生矛盾，穆沙拉夫撤掉了陆军中站在谢里夫一边的一些高级将领，谢里夫发出严厉警告。虽然穆沙拉夫事后道歉，但谢里夫已经决定拔除这个掌握部分军队的眼中钉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;穆沙拉夫此前曾经指挥巴基斯坦军队进攻印控克什米尔地区，受到国际社会强烈谴责的谢里夫为逃避责任，声称军队是擅自行动，未经过他的同意。此举得罪了穆沙拉夫等军队将领，后者对谢里夫失去信任，开始暗地里留一手，筹备军事政变应变方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1999年10月12日，在穆沙拉夫访问斯里兰卡途中，谢里夫突然发难，宣布解除他的职务。穆沙拉夫闻讯后立即做出反应，命令军队逮捕谢里夫及其支持者，并火速飞赴卡拉奇。但是和他信相比，穆沙拉夫的行动未免太快了一点，谢里夫当时还没有失去对卡拉奇机场的控制，他下令不允许穆沙拉夫乘坐的飞机降落，由于附近其他能够降落的机场同样不安全，因此穆沙拉夫一面指挥地面部队尽快夺下机场控制权，一面命令飞机在机场上空盘旋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢里夫既然已经决定逼迫对手的飞机耗尽燃油而坠落，那就没有退路只能狠下心来做绝，可是他却没有趁着这数十分钟的宝贵时间痛下杀手，也许是顾虑恶劣的影响，也许是没有出手的条件，总之，穆沙拉夫的部队到底还是在飞机盘旋将近50分钟后控制了机场，此时离燃油耗尽仅剩7分钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到陆地的陆军参谋长毫不费力地掌控、平息了局势，谢里夫等人束手就擒，他的支持者根本无法制造更多的麻烦。穆沙拉夫以恐怖主义、劫机和企图谋杀等罪名控告谢里夫，利益妥协后的结果是判处前总理终身监禁，2002年12月10日，政治生涯基本完结的谢里夫获赦后流亡沙特阿拉伯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;穆沙拉夫执政后，对国内恐怖主义势力的打击力度很大，其中当然以政治利益原因为主，但是否也因为机场惊魂事件让他有了那么一点心理阴影呢？只有天知道了。（好吧，我承认这揣测很牵强）&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;因为天天加班，所以以上的文字大多属于东拼西凑和仓促写成，没有多少时间回炉精炼，也不敢说忠实反映了历史，几乎每次找找资料就会发现错误，特此声明，完毕。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>集体翻译 Wiki 演示</title>
      <link>https://ioerr.github.io/jiti-fanyi-wiki-yanshi/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2006 15:45:57 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/jiti-fanyi-wiki-yanshi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;用 TiddlyWiki
为&lt;a href=&#34;http://groups.google.com/group/The-History-of-the-Decline-and-Fall-of-the-Roman-Empire&#34;&gt;《罗马帝国衰亡史》集体翻译项目&lt;/a&gt;弄了一个
&lt;a href=&#34;http://calon.xu.googlepages.com/translate.html&#34;&gt;Wiki
演示&lt;/a&gt;，如果有时间的话，会保持更新。如果下载下来，自己也可以修改的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没条件弄 MediaWiki、Moin Moin 之类的，只是试一试效果怎么样，TiddlyWiki
毕竟功能太弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于翻译嘛，我的功力还不够，只能够做些力所能及的支援工作了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>共同翻译计划</title>
      <link>https://ioerr.github.io/gongtong-fanyi-jihua/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2006 14:07:06 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/gongtong-fanyi-jihua/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在天涯有人很勇敢地提出了召集网友共同翻译 &lt;a href=&#34;http://onlinebooks.library.upenn.edu/webbin/book/lookupname?key=Gibbon%2c%20Edward%2c%201737%2d1794&#34;&gt;Edward
Gibbon&lt;/a&gt;
的《The History of the Decline and Fall of the Roman
Empire/罗马帝国衰亡史》。不论是从能力还是组织来说，这都是一个近乎不可能完成的任务。&lt;br /&gt;
但我想，只要每一步的努力都能够积累下来，这总是一件有意义的事情。&lt;br /&gt;
如果有兴趣的话，欢迎加入&lt;a href=&#34;http://groups.google.com/group/The-History-of-the-Decline-and-Fall-of-the-Roman-Empire&#34;&gt;这个讨论组&lt;/a&gt;。如果有什么好办法少走些弯路，也不妨说说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我更希望有人把
&lt;a href=&#34;http://www.gutenberg.org/browse/authors/p#a342&#34;&gt;Plutarch&lt;/a&gt; 的《&lt;a href=&#34;http://www.gutenberg.org/etext/674&#34;&gt;Lives of
the noble Grecians and
Romans&lt;/a&gt;／希腊罗马名人传》的翻译补完呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，今天是王小波的忌日。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论历史》摘抄与评论 \#6</title>
      <link>https://ioerr.github.io/lunlishi-zhaichao-yu-pinglun-6/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2005 12:47:49 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/lunlishi-zhaichao-yu-pinglun-6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;过去，科学家们在很大程度上是作为个人来完成自己的工作的，但是，我们时代的科学家则需要大量昂贵的装置和一个拥有许多助手的实验室。所有这些他都要通过政府的帮助来获得，或者通过富豪的帮助来获得。因此，他不再是一个独立的工作者，而实质上是某个大组织的重要部分。这种变化是非常不幸的，因为一个伟大人物能独立做的事情往往比那些他只是在权力者的帮助下才能做的事情益处更大。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;可是我们有什么办法呢？人类要探索未知的世界，只可能是一条越来越艰难的道路，水晶球和竹签的蒙昧时代已经一去不复返了（还有这样的现象，但不可能改变整个时代了）。当只有政府或者财团才能够负担科学的费用时，除了因为经济紧张和畏惧心理而中止科学研究之外，是否还有一条道路，让民众利用科学带来的民主制止政府和财团作出蠢事。在悲观的人看来，这也许是永远不可能的，除了放弃目前取得的一切我们无路可逃。可我不希望人类这么容易对自己的大脑和外面的世界低头，只要有一点机会，我们就该证明我们不是想象中的那么善于自我毁灭。  

尽管原始人是一个小社会的成员，他仍然过着一种创造力并不过多的为社会所妨碍的生活。他想去做的各种事情－－通常是狩猎和战争，也是他的邻人们想要干的事情。  
如果他是一个具有非凡才能的人，他可以对各种武器作出某种改进，或是发明一种狩猎的新技巧。这些并没有使他遭受到社会的任何反对，相反却受到了欢迎。现代人则过着一种非常不同的生活。他终日的工作就是用一种完全单调的方式去生产某种东西－－它不是作为一份美妙的工作而有价值，而主要是由于它的有用性才有价值。在被高度控制化了的生活方式中，他总是为翌日的种种考虑所纠缠。  
在可能另有各种有价值的抱负的人们那里，集中化的结果将把他们卷入与更多敌手的竞争之中，以及不得已屈服于一种过于统一化的嗜好标准。  
我们知道得太多而感觉得太少。至少我们对那些产生一种美好生活的创造性情感感觉得太少。这主要是因为我们是消极的；在我们积极的时候，就能超度各种琐事。如果生活要想从只是由灾难来缓解的厌倦中解救出来的话，那就必须找到各种恢复个人创造力的途径，这不仅仅是在日常的各种事情上，而且也是在各种真正实质性的事情上。  
我们应该让组织有更大得多的变通性，更多的由地方的自治来缓解，而且较少的以它那种非人的强大来压抑人的精神。  

组织的目的应该是使个人发挥出他最擅长的天赋，使个人体现出最大的价值。高度制度化的社会可能给创造力提供极高的物质水准和组织能力，然而在另一方面，它又常常是压制个人的。除了我们自己要警惕这种压制，注意使自己不被束缚之外，还得要为创造一种对个人而言更为宽松的环境而努力。这是自由精神和个人解放的希望之所在。  

人在许多方面不同于其他动物。其一就是他愿意去从事眼下自己并不觉得快乐的各种活动，因为它们是达到他所欲望的目的的手段。  

正因为如此，我特别警惕那些自称无欲无求并且能够忍受加给自己身体和精神的许多痛苦的人，他们的目的与别人不同而欲望往往更大意志更坚强得多，如果说人类最大的成就可能是这种人缔造的，那么人类最大的悲剧也会是这种人主演的。  

有两样东西造成了以工艺为傲的衰落：略早一些的就是货币的发明，而后是大量的生产。货币导致了用其价格来估价一种物品，而价格是某种非本质的东西，仅仅是作为与其他商品共享的一种抽象。不是为了交换而生产的各种物品可根据它们是什么东西来估价，而不可根据它们将买到什么来估价。……（对商品来说）重要的不是它的金钱价值，而是利润。  

利润不同于本质。虽然在追求利润的同时，商品的价值也会得到提升，但两者毕竟是不同的。所幸的是，利润并非人们追求的全部，在众人为利润奔忙的时候，总有人在默默的创造最有价值的事物。  

最容易和最显而易见的导致和谐者就是战争。在一场艰难困苦的战争中，当民族的自存处于危难之中时，易于劝使每一个人以一种意志来工作，并且如果人们认为政府能够胜任的话，它的各种命令也容易被服从。这就如同船只失事的情况一样。但是，没有人主张把船只失事作为加强海军纪律的手段，我们同样也不能以战争带来民族团结为由提倡战争。无疑地，对战争的恐惧也能产生同样的效果。但是，如果对战争的恐惧剧烈地持续足够长的一段时间的话，那么完全可以肯定它要导致现实的战争，当它加强了民族团结的时候，也带来了厌倦和歇斯底里。  

有多少次专制者以战争为名要挟整个国家，犯下反人性的罪行？然而民众总是一次又一次的自动投入这样的圈套，将责任和权力轻易的交出，胜利的功劳归了专制者，失败的耻辱归了那些现实中或者假象中的全民公敌。  

在每一次不幸中，都有一种自然的冲动去寻找一个敌人，把责任归咎于他；每当我们的各种麻烦的原因太难理解时，我们便趋向于求助这种原始的解释。  

这是一种很自然的心理，不是吗？然而却可能带来很糟糕的后果。如果我们总是倾向于这样做的话，问题永远也不会少，敌人只会越来越多－－除非你把它们统统都消灭－－然而在“我们”当中又会有“敌人”出现…  

减少借助于仇恨的潜能，可以有各种办法，最好的办法显然是在可能的情况下，去医治导致我们寻找出一个敌人的邪恶。当这一点做不到时，普及一种对造成我们的各种灾难之原因的正确认识或许是可能的。但是，只要政治和出版方面还存在着由歇斯底里来鼓劲的各种强大力量的话，这就将是困难的。  

可是现在进行歇斯底里的鼓动的媒体和个人反而被认为是“爱国”的。是呀，谁不希望有人站在自己一边坚定的为自己说话（尽管“国家”、“民族”这样的词很可能实际操作起来并不会真的把你这个个人包括进去），把与自己利益有冲突的其他群体都视为邪恶的敌人，鼓动本群体中的每个人战而胜之（而且还要强调毫不留情）呢？  
于是鼓励仇恨和残忍的非理性言论被默许了，甚至是受到了很高的评价，狭隘的民族主义、沙文主义甚至是恐怖主义被当作迎合大多数人敌视心理的良方而得到传播，反过来，受到影响的人又对这类言论叫好。  

……我所指的自尊就是骄傲的好的那一半－－被人们称作“适当的骄傲”的东西。骄傲的坏的那一半是一种优越感。自尊将使一个人在与各种各样的敌人较量时，不至于是可怜的；当整个世界都在反对他时，使他能够感到自己也可能是正确的。如果一个人不具有这种品格，他会觉得大多数人的意见，或者政府的意见是天经地义的。倘若这种情感方式遍及开来的话，无论在道德上还是在知识上都不能取得进步。  
自尊，迄今为止一直是少数人所必备的一种德性。凡是在权力不平等的地方，它都不可能在服从于其他人统治的那些人身上找到。  

自卑的人往往容易将骄傲的坏的那一面畸形的发展成为自负和极端的优越感，在这种优越感遭受打击而显出让他感到自卑的身份或地位的时候，他便会恼羞成怒，会用一切手段进一步的掩饰他的自卑，然后攻击一切使他丧失优越感的人或事物－－而道德上的论断和攻击无疑是实现这种目的最为方便、最容易说服自己的手段。  
另一方面，他们也是最可能走向另一个极端的人。对外的极端的优越感的背后，是对内的敏感脆弱的自卑，这种自卑感在一个强有力的专制人物出现的时候很容易就会促成个人抛弃外在的优越感，抛弃自尊，拜倒在这样人物的脚下－－在强力专制人物的领导下，暴力与专制会让他们感到稳定又踏实，原则、道义、责任等等则可以不必再考虑。他们的“自尊”取决于专制者的成败兴衰，取决于被赏赐的特权。  

一种民主制度大概会避免这些较为严重的自卑形式，并且能够为保持自尊提供充分的机会。但是，它也可能作出完全相反的事情。  

民主制度的基础可以说是建立在尊重个人尊严的基础之上的。平等、自由、民主的观念不像专制主义那样忽视个人的权利，但是据此以为“民主制度”一施行就万事大吉，那就错了…  

那些相信人的声音就是上帝的声音的人们可能推论说，任何与众不同的意见或者特殊的嗜好都几乎是一种不虔诚，并且将被看作是对群体合法权威的一种应受到惩罚的反叛。只有当自由像民主一样被珍视时，上述轻视才可以被避免。  

人应有发表异见的自由，不至于因此被逮捕、被定罪、被诅咒、被隔离、被歧视、被视为危险分子而受到暴力对待。然而，一些总是把“爱”放在口头的人，总喜欢攻击他们眼中的异端，却不是因为这些异端所说的话是虚假的，所作的事是危害他人的。  

政府的最基本职能是安全、公平和保护。因为这些是只有政府才能带来的东西。…在其他方面政府的主要职能应当是鼓励非政府的创造力，以及为它在有益的方面发挥作用创造各种机会。  

然而在现实中，政府发挥的作用往往是远远超过这个范围的，随着政府的规模一步步扩大，职能一步步扩张，其作用甚至常常是扼杀创造力和独立意识的。  
当我们像防备独夫民贼一样不惮以最恶毒的心思揣测、怀疑政府，并且手中握有用以戒备的“武器”－－足够保护自己的公民权利，我们的政府才不至于迅速的堕落成为远超基本职能的专制工具吧？  

民族之间的差异，只要不导致敌对，人们就决不应为此而哀叹。在国外生活一段时间之后，我们意识到，这个国家有各种我们自己国家缺少的长处，不管我们的祖国是哪个国家，这都是正确的。这同样也适用于一个国家内部不同地区的差异，适合于不同职业造就的不同类型的人。个性的一元化以及文化上的千篇一律应使人感到遗憾。生物学上的进化一直有赖于个体或种族之间的先天差异，文化上的进化则取决于后天的不同。当这些差异消失时，也就不再有任何可供选择的材料。在现代的世界里，存在着一种现实的危险，即一个地区与另一个地区在文化的诸方面有着过于巨大的相似性。消除这种危险的最好办法是增加不同集团的自主性。  

差异乃是一种可爱的现象。那种妄图把一切都统一到一个标准之下的想法，倘若仅仅停留在头脑中，获得乏味无趣没有想象力的评价是毫不奇怪的，而假若以暴力强制落实这种念头，那么暴力所及之处，创造力和个性的缺失就是可以预见的。  
我们鼓励保留尽可能多的语言，我们认为要尽可能的保留民间艺术（即使只能够在博物馆中看到也好），我们认为应当保证信仰自由，我们反对强制推行文化殖民…并非因为那些受到保护的东西能够在当下带来多大的经济效益，而是因为那是一种不至于使我们走进只有一条道路的死胡同的明智之举。  

物质利益同精神利益相比，更多的是一个人占有性问题。一个有一份食物的人要提防任何其他人把它吃掉，但一个写诗或欣赏诗的人并不提防另一个人写或欣赏一首同样好的或者更美妙的诗。这就是为什么对于物质利益来说公正是重要的，而对于精神利益来说，所需要的是机遇和一个使对成功的希望似乎是合理的环境的理由。  

就好像硬件一般只能够一个人使用（即使共享使用，对每个人来说也不是完全的），而软件则可以通过复制到处流传，人人享用。  

在一个权威控制了所有宣传手段的铁板一块的国家里，一个明显表现出创造性的人可能遭受这样一种更坏的命运：不管他是否屈服于法律的惩罚，他都不能使他的观点为人所知。当这种情况在一个社会出现时，这个社会就不再为人类的共同生活贡献任何有价值的东西了。  
对贪欲或掠夺性冲动的控制是绝对必要的，因此国家，甚至世界国家对生存来说是必需的。但是，我们不能仅仅满足于生活着而没有死掉，我们希望幸福的生活，富有生气的、创造性的生活。对于这一点，国家能够提供部分必要的条件，但这只有当它在追求安全的过程中没窒息大量给生活以滋味和价值的无规则冲动时，才能成为可能。个人生活仍旧有它的适当位置，而且不必过于完全地屈服于各个大组织的控制。在现代技术已经建立起来的世界中，避免这种危险是非常必要的。  

专制权威压制思想并且控制思想的传播，这对有创造力的人来说简直就是噩梦。思想是最有生命力的东西，即使专制者封锁和监视一切，也无法阻止人们的思想冲破牢笼，为自由的来临悄悄酝酿；然而思想又是最脆弱的东西，因为一旦它无法传播，就只能像跌出襁褓的初生婴儿一般，对一切都毫无能力防备。  
当国家成为了禁锢思想的机器的时候，其对人类进步的阻碍就超过了它对国家成员安全保障的价值。当然，在现实生活中，这两种倾向并不总是那么极端，个人如果要享受到一些安全保障，确实是是不得不付出一些自由作为代价的－－可惜的是，总有人把这种想法发挥得过头，以为人们为了所谓的“安全”就一定愿意乖乖的放弃所有的权利和自由。  

一方面，安全和公正需要集权的政府控制，而且，如果这种控制要想富有成效的话，它还必须扩大到建立一个世界政府；另一方面，相反，进步则需要最大范围的发挥与社会秩序不相接触的个人的创造力。  

保护它，而又尽量少干涉它…对于政治水准只达到今天这种程度的人类来说，要建立这样一个“世界”政府还只能是美好的幻想而已。  

在文化问题上，差异是进步的一个条件。某种程度上独立于国家的各种团体，如大学和学会，在这方面具有很大的价值。  

始终统一的文化是没有生命力的文化，而这种文化差异，在一个国家的内部，是不能够靠失去独立性的学术团体来实现的。  
求同而不存异，就像会导致进化的减缓和停滞，缺少文化多样性也会使文化的发展受到阻碍。  

人不是完全自由的，但也不完全是一个奴隶。就一个人所具有的自由来说，他需要一种个体道德来指导自己的行为。  

不存在也不应该存在一个整齐划一的集体道德标准。消灭发源于个人自由的道德准则，既是无趣的道德观念的开始，也是道德水准停滞的开始。一个人要经过自己的思考而不是全盘接纳别人的思考，要跟随自己的意志而不是臣服于别人的意志，构建出自己的道德世界。  

对法的尊重是任何尚可接受的社会秩序所必不可少的一个条件。当一个人视某条法律为邪恶的时候，他有权利也有责任试图去改变它。但只是在很少的情况下，他触犯法律才是正当的。  

法律不是万能的，恶法不是一定要遵从的，但这不能成为我们随便就否认法律的理由。  

当立法者明智的时候，他们应当尽可能的避免建立这样的法律，即迫使有良心的人在罪恶和法律上的一种犯罪之间作出抉择的法律。  

法律应该是活生生的东西，所谓“活生生”，就是它能够随着人类社会的时代变迁而不断调整，其背后的目的在于保护社会的利益，更在于保护个人的权利，更煽情的说法是，法律的目的在于将人性约束在一个不致自我毁灭的范围内，借它自己的手，锤炼它，修正它，呵护它，软化它，充实它，即使让它变得面目全非。倘若所立的法律反而使有良心的人面对正义之途却踌躇不前，最终选择对他个人有利而使人性沉沦毁坏的道路，那么责任不在这个趋利避害的个人，而在于利令智昏或过于软弱或矫枉过正的立法者。  

如果人类要向不变得无聊和索然无趣的话，重要的就是认识到存在着各种其价值完全不依赖于效用的东西。  

市侩的人总是喜欢问：“这东西/这件事情有什么用呢？”  
而我喜欢的人物总是喜欢回答：“完全没有用。”  

有的人认为人类社会存在的目的就在于生存下来，并且强大起来－－说白了，其最高目标就是现在能够随心所欲，将来能够保证继续随心所欲。  

人们并不总是记得，政治、经济以及社会组织一般来说只属于手段的范围而不是目的的范围。我们的政治和社会思考很容易犯一种谬误，习惯于把一个社会看作一个系统的整体，只要这个社会作为一种秩序的模式、作为一种设计好了的各部分相互整齐地吻合在一起的有机体看起来是令人愉快的，它就是美的。但是，一个社会的存在不是，或者至少不应是为了满足一种外观，而是要给构成它的个人带来幸福的生活。最终的价值正是应当在个人身上，而不是在整体那里被追求。一个善的社会是为了给构成它的成员们谋得幸福生活的一种手段，而不是某种由于自身的缘故而孤芳自赏的东西。  
但人们说一个民族是一个有机体时，如果认识不到这个比拟的局限性的话，那么这个比拟可能就是危险的。  
……  
只有个人才是善恶的承担者，而人的任何单个的部位或者人的任何集合都不是善恶的承担者。相信不仅在各个个人中能有善恶，而且在人的集合中也能有善恶是一个错误，而且是一个直接导致集权主义的错误，所以是危险的。  
……  
国家是一种抽象，它并不感到快乐或痛苦，它没有希望或恐惧，我们看作是它的目的的东西实际上是管理它的个人们的目的。当我们具体的思考而不是抽象的思考时，我们就会发现，某些人取代了“国家”，他们比大多数人更拥有权力。所以对国家的赞美实际上变成了对统治的少数人的赞美。  

国家，或许是人类最伟大的发明之一，与它并列的还有集体、民族等等，如果宗教不算在内的话，因为没有什么能比它更适合制造一个虚幻的东西，却又让人信以为真，认为值得为之舍弃个人的价值。  

生存是其他一切东西的必要条件，…但它只是有价值事物的一个条件，而且自身可能没有价值。…生存极为需要政府。但是，能给予生存以价值的东西，必定主要来自于政府之外的各种源泉。  

信奉国家主义的人喜欢说“覆巢之下焉有完卵？”，但这只指出如何保证生活的一个基本条件而已，而人生在世，怎可以因为为了保证这最低限度的基础而主动放弃追寻更高价值的努力？如果以保障个体的生存为条件来要挟个人听命于政府，那简直就是集体绑架嘛。  

在我们的时代，除非到出现世界政府的时候，人们总是对权威的追求过多，对保护创造力的关心过少。在大组织控制之下的人们，其观察已经倾向于过度抽象，忘记了人们实际上所喜欢的东西，并且倾向于让人去适应制度而不是让制度来适应人。  

时刻要记得哪些是最本质的东西。如果把现代人身上文明制度的外衣统统剥光，丢到荒蛮纷乱的荒郊野外，想像一下今天看似坚不可摧的种种制度、理论、信仰、习惯全都抛开的时候，当习惯了在过度文明又温暖舒适的迷宫中觅食的脑浆容器如同柔软的白色肉虫在阳光下吃力地蠕动的时候，当熟悉了包罗万象、杂乱繁复的法律条文、奖惩制度、人际关系、利益规则的饱学之士在最简单直接的自然定律面前或目瞪口呆手足无措、或丧失心智陷入癫狂的时候，随着文明而来的种种荒谬是否也一一呈现在我们面前？  
我们对抗这种荒谬的方法不是逃离文明，一头扎入原始森林，让自己经过进化锤炼的大脑白白浪费，而是应该时刻牢记，不要成为文明产物的奴隶，即使看上去多么诱人，也不要做作茧自缚的蠢事。  

有能力的人崇拜权力而不是单纯的幸福和友谊，缺乏能力的人则默许这种情况，或者为对痛苦来源的一种错误判断所欺骗。  

很难想像权力本身就是一种极为吸引人的东西，可能就像毒品一样，等到你得到它之后才发现无法免疫无法摆脱。那些热衷于争权夺利的人喜欢将对权力的崇拜、不择手段的攫取正当化和神圣化，视为强者的天然权利；而奇怪的是，许多弱势者会衷心认同，这种认为屠戮、奴役和剥削他们的行径、漠视他们身为人的尊严的态度是合理的的观点，大概他们喜欢幻想有朝一日能够翻身也成为掌握权力的人，不愿意到时候没有了那种奴役他人的快感吧。  

自从人类发明了奴隶制以来，有权势的人们就相信，他们的幸福能够通过使其他人痛苦的手段来获得。  

自从有人类甘愿成为心灵的奴隶以来，他们便相信，通过使他们痛苦的手段能够让掌握着他们身体与心灵自由的人幸福，而他们也以之为幸福。  

在进行构建各种制度以追求公正的过程中，我们一直处在一种危险之中，即忘记了仅有公正是不够的。日常的快乐、无忧无虑的时刻、冒险以及创造性活动的机会，至少在给人们带来一种感觉到有价值的生活方面，与公正是同等重要的。  

公正不是最终追寻的目标，它本身没有多少价值，只能作为一种手段，一种为其他目标服务的基础才有其存在的意义。假如追求公正的决心冲破了保留生活幸福的防线，带来一个死板、没有生气、缺乏创造、扼杀人性与活力的环境，那么这种公正就如同泛滥过头的自由一样，成为让人害怕的东西。  

很久以前推动我们的野蛮人祖先狩猎和战斗的本能要求有一个出路，如果它们不能找到其他出路的话，那么它们将变成仇恨和反对的怨恨。然而，对于这些本能有着各种各样的并非邪恶的出路。战争的本能可以由刺激和积极的运动所取代；狩猎的本能可以代之以冒险的快乐、发现以及创造的快乐。我们一定不要忽视这些本能，我们也不必为它们悔恨；它们不仅是恶的源泉，而且同样也是最卓越的人类成就的源泉。当人们已经得到安全时，对于寻求人类幸福的人们来说，最重要的任务将是为这些古老而又强有力的本能，寻找各种既不只是限制又不带来破坏，而是尽可能多的给人类生活带来快乐、骄傲和荣耀的出路。  

当有人需要狠狠地发泄一下的时候，却被告知只能够缩在笔挺的西装里面道貌岸然地乖乖坐着，那是极有可能要抓狂的；所以有的人需要间歇性地歇斯底里、口出秽言、打砸抢烧，是情有可原的，本能中暴力的倾向不可忽视啊，可怎么让它少带来一点恶，实在不容易，搞不好还会被人扣上帽子痛扁一顿吧。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论历史》摘抄与评论 \#5</title>
      <link>https://ioerr.github.io/lunlishi-zhaichao-yu-pinglun-5/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2005 11:41:01 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/lunlishi-zhaichao-yu-pinglun-5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;两种伟大的宗教－－佛教和基督教－－一直追求的就是把那种自发的对带同部落人的合作情感推及到整个人类。它们宣传人们是兄弟。“兄弟”一词的使用表明，它们正在试图超越它的自然界限，即它源于生物学意义上的情感态度。如果我们都是上帝的子女的话，那么我们全都是一家人。但是，那些在理论上采纳这种信仰的人在实践中总是感到，不接受这种信仰的人不是上帝的子女，而是撒旦的子女，由此，那种仇恨部落之外的人们的古老机制就又恢复了，并且补充以信仰的活力，而这种宗教在方向上却违背了它的初衷。宗教、道德、经济上的自我利益，以及纯粹生物学意义上的生存追求，都给我们的理智提供了不容辩驳的、有利于世界范围合作的论证。但是，我们的部落祖先们在愤慨中产生、并遗传给我们的各种古老的本能则感到，如果没有一个要仇恨的敌人，生活就将失去滋味；任何能够爱如此这般的一个恶棍的人将是一条虫；斗争是生活的法则；在一个所有人都彼此相爱的世界里，将不再有生活所追求的任何东西。因此，要实现这种人类的团结，就必须找到各种办法，以防止我们的大部分是无意识的原始残暴性。这部分是以建立一种法律的统治来实现的，部分是由为我们的竞争本能找到各种无害的出路来实现的。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;我想在前面我已经说得很清楚了，我对宗教是不怎么满意的。虽然它的初衷是绝对好的，但是这不能等同于它带来的结果就是可以接受的，它将自己的前途架设在不稳定的制度和更不稳定的非理性基础之上，伴随它的经常是一旦误入歧途就如烈马狂奔的要命折腾（有人说佛教并不是这样，当然，如果佛教对它的世俗地位和利益不会过分热心的话），而且从它的反理性本质（托马斯·阿奎那的学说促进了理性思潮，可是最后的结果却是科学起来反对宗教，这种本质上的矛盾不免让人着恼；而佛教则根本不会带来科学，除非有人要追求实用）上可看出它不会在这方面有什么根本改进的可能。  
当有人举出基督教历史上的种种可怕行径的时候，为它辩护的人总会声称那是因为那些掌握权力的人并非真正的基督教徒，他们不是上帝的仆人。是的，如果使你荣光，就拉拢他，于是晚年的牛顿和早期的牛顿可以混为一谈，孟德尔等人的功绩可以归功于基督教，达尔文和爱因斯坦等人的话可以捏造…；如果使你蒙羞，就赶紧和他划清界限，于是战争和屠杀的血腥就被悄悄洗去，忏悔的头重新高傲的抬了起来，手捧圣经的双手再也不会颤抖，仿佛一切都没有发生过…可是有没有人想过，究竟是什么让那些本该为上帝服务的人们心安理得的做出这样的事情来？仅仅是因为这些人自己的贪欲么？究竟是主教大人们只记得与天父交谈而忘记了地上的生灵涂炭，还是被奉为圭臬的文本以及被认为是神圣无比的教义实际担负不起世俗生活中约束众生的沉重责任，以至于当基督教不再有最高发言权的时候，反而是人类对友爱和谦虚认识最深的时期？  
历史不是没有给过基督教足够的机会，但是到了今天她也不可避免的进入了低潮的阶段，这与信教者的数目、盛行宗教的国家强大与否无关，而是因为宗教在世俗生活中的神圣地位已经大不如前。我们是否该反思一下，在宗教至高无上的时代，为何这个世界并没有变得如我们设想的美丽和宽容？我们今天又如何做得更好？  

我们知道很多人声称是基督教使他的生活焕然一新，当同样的语言可以用在许许多多并非是基督徒的身上，说到底我不会认为身为基督徒就理所当然最有资格或者最有可能实现人类最高美德。无论是佛教徒、伊斯兰教徒、印度教徒、天主教徒、犹太教徒…以及唯物主义者、无神论者等等，自有其为人处世之道，并不会因其选择的信仰彼此不同而被排除在智慧、幸福与荣耀的殿堂之外，更何况什么是善什么是恶有很多时候并非由一种意识形态来分辨。先根据基督徒自己的意识形态将基督教的准则抬到神圣的地位，然后再由原教旨基督徒（fundamentalist，正统派基督徒）作为不公正行为的理论依据，这是很多基督徒不愿意承认的，他们是不是无法理解，“神圣”和“爱”，这样美好的字眼怎么会和“罪恶”、“迫害”、“虚伪”这样的污秽联系起来？他们是不是无法理解，当“爱”与“恐惧”结合在一起的时候，带给人类的不会是死后的天堂，而是人间地狱，就在眼前的人间地狱。  

一种过于违反自然冲动的生活是一种可能带来种种紧张结果的生活，它完全可能像沉湎于被禁止的冲动一样邪恶。在违反常态中生活的人们，大概充满了妒忌邪恶以及所有的冷酷无情。他们可能发展各种残酷的品性，另一方面，他们也可能失去生活所有的快乐，以至于不再有能力作出任何努力。  

某些时候，禁止本身与被禁止的事物是同样不可取的。我不知道这算是一件可笑的事还是一件无奈的事，我们往往知道什么是不好的，却不知道什么是好的，我们知道不该去做些什么，却不知道该去做些什么。也许这就是老祖宗选择中庸的原因，虽然都不是那么美好，总还是得做什么事情吧，那就选择众人最容易妥协的方案吧。  
当然，也有各种各样意志坚定的人认为精神力够强，忍受得了别人所忍受不了的事情，就可以达到超越其他人的地位，作出非凡的事情。是的，要做成艰巨的事情，坚强的品质是不可缺少的，不过坚强的品质并不总是带来较好的结果，它可以挽救人也可以毁灭人，而且是一群人。倘若不顾事情的后果，精神力量是世界上最值得尊敬的力量之一，然而，我们真的可以不计后果么？  

我们有各种侵略性的冲动，也有种种创造性的冲动，社会禁止我们放纵这些冲动，但以足球赛和全部的角力形式所提供的替代是很不够的。任何希望最终废除战争的人们，都应严肃地思考无害地满足我们从野蛮人祖先那里继承下来的各种本能的问题。  

似乎有很多人不打打仗杀杀人是安不下心来的，据说是很久不屠杀同类一次他们就会丧失某种生存和成功所必要的精神，据说不把立场不同于自己的人看作恶魔和恶魔的帮凶他们就活的不那么滋润，据说不用吃饭的口粮把自己武装到牙齿和内裤他们就会充分体现出深藏心底的民族自卑感……  

这样的人，我是认为要送到像凡尔登或者硫磺岛这样的战场上去体验体验的，当然不是让他们缩在指挥所里面感受一下运筹帷幄的爽感,而是去体验一下作为一个渺小的小兵在高效率杀人机器面前的脆弱。或者,让他们成为杀戮狂人面前携老带小而手无寸铁的百姓试试?看他们能否设身处地的为战争中的弱者想一想。  

我不知道竞技体育这一类的东西能否帮助我们宣泄或者说消化一下并不合时宜的暴力侵略本能，但愿能吧（多几个三井，少几个铁男。寒）……  

我并不认为如果没有竞争，一般人就能幸福，因为竞争一直是，甚至从人类起源起就是大部份激烈活动的刺激物。因而，我们不应该试图取消竞争，而只应努力使它采取各种伤害并不过大的形式。  

所以有人得出电子游戏应该大力提倡，因为许多不必要的伤害都可以用虚拟的方式表现出来，不像现实有这么坏的刺激作用了。不知道有没有道理，还得继续观望。  

从纯粹生物学的观点来看，不幸的是，技术的破坏性一面已非常迅速地发展到超过创造性的一面。一个人可以顷刻间杀死500000人，但他却丝毫不能比我们野蛮人祖先的时代更迅速地生育子女。  

那么，我们是否就应该放弃我们取得的这一切，退回到最最原始的时代，去享受一个挤满了超过60亿填不饱肚子的没有理性也不懂得宽容反而容易被恐惧、仇恨、轻信和暴力控制的无知野蛮人的世界？得了吧，不管现在的状况如何令人忧心，我们已经回不到过去了，过去并非是个多么好的过去，因为假使我们从来不曾懂得文明的真实含义和意义，我们就算像蛋黄一样无能也会是危险的。  

社会改革问题不单单是寻求安全手段的问题，因为如果人们发现这些手段没有提供足够的满足时，为了冒险的光荣，安全将被抛弃。这个问题更确切地说，是把对种族所必需的安全程度同与文明生活方式不相抵触的各种冒险、危险和争夺形式结合起来的问题。在试图解决这个问题的过程中，我们必须永远记住，尽管我们的生活方式以及我们的诸种制度、我们的知识已历经了各种深远的变化，我们善恶两方面的本能，在很大程度上仍是我们祖先的大脑第一次发展成现在大小时的那个样子。  

一头是保守和安全，另一头是未知的冒险。我们该如何选择呢？  
是个傻子也知道不要只走一端，要找到一个恰当的平衡点。可是，问题是，我们怎么知道这个平衡点在哪里呢？  

不管我们如何找这个平衡点，值得警惕的是，不要对我们自己有太多的信心，我们自从进化的源头而来的每一步都是在走着未知结果的路途，这是一场赌博，尽管我们不知道该怎么赌，结果会是如何（我们知道的，大概只有我们的赌注，那就是人类的前途。如果再不幸一点的话，还要包括跟我们一样脆弱的生物）。  

我们之中每个人身上的野蛮，必须找到某种与文明生活以及与同样野蛮的邻人的幸福不相矛盾的出路。  

野蛮的元素可能不应该完全抛弃，然而前提是，尽量不要伤害邻人的利益，不管它是比你文明还是比你更为野蛮。当然啦，对真正的野蛮人来说，别人以及整体的利益不属于本能管辖的范围，自然可以不必考虑那么多。可是，我们毕竟和野蛮人还是有一些不同，对不对？  

在这种对历史上各时代社会内聚力变化的大致勾勒中，我们可以观察到一种双重的运动。  
一方面，有一个周期性的发展，即从松散和原始型的组织到一个逐渐有序的政府的发展，它拥有了更宽阔的地域，并且规则化了个人生活的绝大部分。在这种发展的某一阶段上，当财富和安全新近有了巨大的增长，而更原始时代的活力和进取心尚未泯灭时，在文明方面还是较易于取得各种巨大的成就的。但是在这种新文明已经定型，而且政府有时间去巩固它的权力时，当习惯、传统和法律已经建立起各种足以不断窒息进取心的原则时，我们所谈到的社会就进入了一种停滞不前的状态。人们为他们的祖先的开拓而骄傲，但自己却不再能与之匹配；艺术成为了传统，科学为对权威的尊敬所断送。  

虽然不免总要进入一种停滞不前的状态，但是这种反反复复循环不断本身包含的悄然发展恰恰是对停滞不前的背离。  
我们的社会并非是一个封闭的圆环，而像是一个大弹簧（也许还是一个扭曲得很厉害的大弹簧），每一次都只是看似周而复始罢了。  
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;人的天性历经了千百年之后仍可能没有什么改变，但先天的东西在一个现代人的精神结构中只占一小部分。我不希望什么人从我所说的话中做出这样的推论：世界上若是没有战争的话，人们必将产生一种本能的失意感。&lt;br /&gt;
即使人类成功地废除了战争，为冒险和危险的爱好者找到其他的出路也并不困难。&lt;br /&gt;
人性中没有任何东西迫使我们去默认持续不断的暴行。我们的各种无序的冲动也只是在他们被否定或者被误解时才是危险的。当我们能够避免这种错误时，使它们适应一种良好的社会制度的问题，就能够借助理智和善良意志来解决。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;如果有什么好的标准来衡量人类的文明进步与否的话，我希望是对待战争的态度。当战争哪一天不再是人类社会的标志之一时，我们也就能够挺起胸膛自豪的说，我们没有辜负自己的和先人的智慧。  
也许有人说，人类生而与战争结缘，永远不可能摆脱战争之神的纠缠。我不得不承认到目前为止我们消除战争的努力是一败涂地，但每经历一次规模升级的战争，我们也更进一步的懂得了和平的宝贵（倘若说战争有什么好的价值，大概就在此吧）。  
很奇怪有的人总是对战争恋恋不舍。按照我之前的提议让他们体验一下应该能够打消很多人过于浪漫的想法吧。而且找到战争的较无害的替代品并非不可能的事。记得《银河英雄传说》中杨威利总是说那些政客自己躲在安全的后方却怂恿别人上阵送命，我却会想，如果发起战争的人本身并不怕死呢？那么大概不能够指摘他贪生怕死。但是再想想，你不愿意爱惜自己的生命，是否就有权利打着冠冕堂皇的幌子要别人也陪你一起去送死呢？  

如果一个社会要繁荣起来的话，那么它就需要某些并不完全与一般模式相符合的个人。实践中的所有进步，艺术上的、道德上的以及知识上的进步，都依赖于这样的个人，他们是从野蛮状态向文明状态过渡中的一个决定因素。  

异端是不是进步力量我不知道，我只知道如果整个社会是铁板一块且整齐划一那是一定没什么前途的。这就好像生物多样性的意义一样。  

我们仍旧尊重艺术家，但是我们却孤立他；我们把艺术看成某种分离开来的东西，而不看作社会生活的一个整体部分。只有建筑师保留了某种古代艺术家的地位，因为他的艺术服务于一种功利的目的。  
我们时代艺术的衰落并不仅仅是由于以下事实，即艺术家的社会职能不像从前那样重要；而且也由于这样一个事实，即自发的喜好不再被认为是某种重要的可享受的东西。  
随着人们愈发地变得工业化和团体化，那种在儿童中普遍存在的乐趣，对成年人来说就成为不可能的了，因为他们总是要想着下一件事情，不能让自己沉浸于此时此刻。这种思考“下一件事”的习惯，对于任何审美价值来说，比任何能被想象的其他思考习惯都更为致命；而且，如果艺术想要在任何重要的意义上保存下去的话，它要做的不是建立各种神圣的学院，而是重获那种谨慎和远见几乎已将其破坏掉的全身心苦乐的能力。  

艺术如果不是衡量一个社会进步与否的最重要标准，那么也是最重要的标准之一。我不明白为什么有的人会认为艺术这东西无足轻重，是否功利的东西太多使我们条件反射式的排斥从心底让我们快乐的美好事物呢？现在有多少人真正的是投入自己所做的事，把它当作一门艺术来对待，而不是看作争取更高酬劳的踏脚石？  
我们压抑自己的乐趣，去迎合社会需要我们去迎合的东西，我们也许得到了按道理应当得到的东西，可是这样的东西－－在你得到它并且体会到了拥有的滋味之后－－真的是我们需要的么？当我们遭遇外界太多的压力的时候，不应该在这压力上再加一把力使我们心中的梦想彻底面目全非，而是应该勇敢的和这外力抗争，小心翼翼的呵护这只属于你的心灵，是的，它只属于你，也只有你才拥有它，无论你取得了多少别人承认的成就，那也只是属于别人的东西，而只属于你的梦想它才是你自己生命的标志。而艺术，是使你不忘记你的心灵的最好的东西。  

道德进步主要是由反对各种残酷的习惯，以及试图扩展人类同情的范围来构成的。  

如果有人提议应该对其他某些人施以比现在更为残酷的虐待手段，尽管他们声称这是没有其他选择的，那么这即使不是文明的倒退，也绝不会代表文明的进步。这实在是一个很好辨别的标志，但是很多人在面对类似问题的时候，却不知不觉为残暴和恐怖辩解。为什么会这样？是因为他们不清楚这样做的严重后果？是因为他们以为可怕的折磨永远也不会落到自己头上？是因为他们的铁石心肠？还是因为他们心中还有价值胜过一个人的生命（也许是别人的也许是他们自己的生命）的东西，于是可以毫不迟疑的拿万千人的幸福来做交换？  

曾经似乎是一种美德的原始残忍，现在被说成是一种罪恶；因而，一种深刻的两重性被引入了道德与冲动的生活之间，或者更确切地说，被引入了具有强烈仁慈冲动的人们所教导的道德，与把同情仅限于自己集团内部的人们所喜爱的传统道德之间。  

于是我看到原本值得同情的人也会变得那么可鄙。当他们高呼需要持有传统道德的人们理解的同时，又用一种冷漠排斥轻蔑的眼神看待不属于他们的这些人。他们中很多人以为自己是这世上受苦受难受歧视最多的一群人，是最需要众人保护的对象，却不为别人的幸福丝毫着想。当他们在话语权的争夺中不落下风的时候，却又开始用曾经使他们痛苦不堪的态度来对待那些宽容待之的人们。  
世上最可笑的事情之一，莫过于激昂澎湃振臂呼喊“平等”的人，心安理得地用绝不平等的标准来衡量自己和他人，而且还自以为是光荣的斗士。  

在集权主义的国家里，一个其观点不为政府所喜欢的创新者不单单是被处死－－这对一个勇敢者来说或许是无所畏惧的事情－－而且要绝对地避免他的学说为人所知。在这样的社会里，改革者们只能来自政府，而现在仍像过去一样，大概不会欣赏任何相悖于它的直接利益的理论。  
集权主义制度对于每一道德进步都必然是致命的。  

进步的一个条件是，人们有机会在不同的道路中作出选择。你可以告诉他们哪条道路是昏暗而崎岖的，哪条道路是通向沼泽和悬崖的，哪条道路看上去最像是康庄大道，但是你不能够剥夺他们选择的权利，在他们可以作出自主选择的时候用暴力强迫他们走你所选择的道路。当你为所有人的方向和步调一致而洋洋得意的时候，也许这个社会正在像旅鼠一样狂热地投往冰冷的海洋。  

在我们的时代，一个具有特殊能力的个人，如果献身于艺术、宗教或道德改革的话，几乎不能希望像从前那样拥有一种伟大的事业和巨大的社会影响。但仍有四种事业向他敞开着：他可以成为一个伟大的政治领袖；他也可以获得巨大的工业权力；他还可以用各种科学发现改变世界；最后，若他不具有这些生涯中的任何一种必需的能力，或者缺少机遇，那么他的能量会因为没有其他出路而驱赶他落入一种犯罪的生活。  

于是许许多多才华横溢的人不是被改造成没有性格没有棱角没有多少思想的庸才，就是不幸将自己的能力和才智用错了地方以至于作奸犯科。也许这是时代的悲剧，然而时代是不会为了个人而切换的，否则克伦威尔不会成为护国主，路易十六也不必掉脑袋。  

从善恶两方面来看，把我们时代与前辈们区分开来的几乎任何东西都来自于科学。我们能够把比从前大得多的能量投入战争和各种战争的准备。我们能够通过报纸和广播对现实生活中的每一个人传播信息和错误的消息。我们能够使那些不为政府所喜欢的人的出逃比过去更困难。我们的整个日常生活以及我们的社会组织，都是由于科学而产生的。这种巨大的发展现今完全是由国家来支撑的，但它最初却是在对国家的反抗中发展起来的。  

科学的一大好处就是丰富的信息和检验信息的方法，它并非十全十美然而总的来说干得不错，至今没有什么可以超越（有调查机构提供第一手的详细资料和统计信息，有精确的误差分析，有可重复的模拟实验，总好过跳大神扶乩占卜烧乌龟壳）。在这样的信息的基础上，民主才能够立足。民众知道得越多，则受到少数人蒙蔽的机会就越少，民众的选择也就越趋向于明智，只有专制制度的拥护者才青睐愚民政策。  

仅仅是由于科学赋予了对各种自然力量的控制，人们才一点点地容忍了科学家们，但甚至这种容忍也是一个非常缓慢的过程，因为这种控制力量最初被归功于巫术。  

熟识科学的人把它当作一门艺术一种乐趣，可惜如果只是这样的话，科学永远也不能够发展到今天这样的地步。  
好像是萨根说过，科学家应该也负担起向公众传播科学的责任，只有纳税人了解了科学和它的的重要性，才会愿意继续支持科学研究的工作，而不是把它看作狂人和疯子颠覆世界的工具。  

科学，就它由知识构成而言，必然被看作有其价值，但是就它由技术构成而言，它是被赞扬还是被谴责的问题，就取决于对技术的应用。它本身是中性的，非善非恶的，我们可能具有的给予这种或那种价值的任何终极观点，都必然来自某种其他东西，而不是来自科学。  

许多人指责是科学使人类的社会变得冰冷、机械、残酷，就好像指责小甜点让他们变得大腹便便一样。实际上，科学不仅和技术是两码事，而且就是技术的滥用也不过是我们不合时宜的寸进尺的反映而已，我们把自己的贪欲－－这究竟是人类的进步之源还是毁灭之源，也许等到灭绝的那一天才能够知道吧－－造成的悲剧一股脑儿推到科学的身上就可以高枕无忧了？丢掉手枪就可以停止杀人了？恐怕是一厢情愿吧？  
我不知道凭我们的智慧能否驾驭我们的力量，不是驾驭它去控制这个世界，而是防止它吞噬我们自己。我也不知道如何改造我们的心灵以适应这个远远不同于原始时代的世界。我想，这不只是科学的事，不可能强求科学去解决一切的问题，那些受二流科幻小说和后现代思潮影响太大的人还是多思考思考其他更有意义的问题吧。  

尽管科学界人士深刻地影响了现代生活，他们在某些方面却不如政治家们有力量。我们时代的政治家们，比他们在人类历史上的任何先前时代都有大得多的影响。他们与科学界人士的关系，就像巫术师与服从他命令的鬼怪的关系一样。  

科学如果完全为政治服务，那科学就是死了。科学最引以为傲的就是学术独立的精神，它另一个值得骄傲的资本就是，即使是最伟大的政治家、军事家或哲学家的意愿也改变不了客观事实。谁以为可以凭借自己的力量去干涉，最终吃亏的就会是他自己（当然还要扯上许多无辜者），以前的德国和苏联就是合适的例子。  

历史上杰出的伟大人物，有一些是人类的恩人，另外一些则完全相反。一些人，诸如伟大的宗教和道德改革家，以他们的力量做了使人们之间较少残忍，以及较少限制自己的同情心的事情。一些人，诸如科学界人士，为我们提供了一种对各种自然过程的知识和理解，这无论怎样被误用，其本身都必然被看作是一件了不起的事情。一些人，诸如伟大的诗人、作曲家和画家们，给世界增添了各种美丽和辉煌，他们在人们沮丧的时候，创造了许多使人类命运可以忍受的奇迹。但是其他人，依照他们的方式，同样能够并同样有效地作了完全相反的事情。  
但是，所有这些人，善的与恶的一样，都具有一种我不想看到其在世界上消失的品质－－一种充满活力和个人创造力的品质，能独立思索以及富于想象和洞察力的品质。一个具有这些品质的人能够做许多善事或者带来巨大的伤害。  

可惜的是，许多的人将他们的才智和能力、活力与想象用错了地方。总的来看这也许不会阻止什么东西的继续运行，然而浪费如此多的天赋终究不是让人好受的事。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论历史》摘抄与评论 \#4</title>
      <link>https://ioerr.github.io/lunlishi-zhaichao-yu-pinglun-4/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2005 11:07:03 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/lunlishi-zhaichao-yu-pinglun-4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人的一切活动都是由欲望或冲动所引起的。某些热诚的道德家曾提出过一种完全谬误的理论，大意是说，为了责任和道德的原则而抵制欲望乃是可能的。我说这是谬误的，并不是因为没有人曾经出于一种责任感而行动过，而是因为责任对他并没有约束，除非他愿意尽责任。如果你想要知道人们将做什么事，你就必须不仅知道，或者原则上知道，他们的物质环境，而且更要知道他们的欲望的整个体系及其相对力量。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;履行责任或者遵从道德规范也许可以从另一个角度来理解，它们属于人的社会性动机，就像成就动机一样，也是人欲望的反应，并不具备某些道德家想当然认为的比一般的欲望更高尚或者纯洁的特性。道德家们乐于用那样的字眼欺骗自己和愉悦自己那是他们的自由，但是如果强要所有人接受禁绝某些欲望（有的念头甚至还没有实际行动！例如YY）的规矩，以之为世上最大乐趣，因此而招致反感就是必然的了。  

我很喜欢“壁立千仞，无欲则刚”这句话（现在当然是更喜欢“海纳百川，有容乃大”），但是如果看到有人将它理解为绝对地没有欲望（确实有这样的人，他认为这才是理想的状态），那我是很失望的。要达到这样一种状态的意愿本身就是某种欲望的反映，那些“追求”没有欲望的人都是在欺骗自己。而且将欲望和道德绝对地联系起来，有可能让人反感现实的世界。  
世界上是否真的有完全没有欲望的人呢？如果他连食欲和求生欲都消失的话……我们看电视剧或者小说的时候，有时候会觉得某个角色很不真实，不真实的原因往往不是作者的文笔、演员的诠释有问题，而是这个角色“缺点”太少，看上去根本就不像是一个有血有肉的人－－看看革命题材电影的高大全人物就知道了。大概在观众眼中，人物的缺点中有一大部份是要跟欲望挂钩的吧？不食人间烟火那才叫做完美，毫无自利心理那才叫做正义，于是这种观点搬到现实中来，我的天哪，没有一个人有资格免于指责（只因他们无法做到禁绝所有欲望），只要有人愿意，他可以将所有的人看成是邪恶的化身，烙上不道德的烙印，这样就可以为以后的压迫和奴役找到借口。相反地，很多的影片、文学作品毫不避讳主人公的“缺点”，主人公完全可能和我们一样，也有七情六欲，是一个远远不“完美”的凡人，但这不影响他的令人钦佩的事迹，也不会有损其道德形象，就是说，我们无须剜掉自己的双眼、刺穿我们的耳膜、割下我们的舌头、烧坏我们的鼻子、斩断我们的四肢、焚毁我们的肉体、排斥一切可能给我们带来欲望的感官，也能够做出无愧于良心的事迹来。我想抱着这样一种观点生活，比看任何人都有无数瑕疵要轻松许多吧。  

人在一个非常重要的方面不同于其他的动物，这就是他有一些可以说是无穷的欲望，这些欲望永远不能得到完全满足。  

人这样的动物的麻烦在于，你不能够无视他的欲望，也不能够无视他的欲望的无限增长。人类社会总是在禁欲和纵欲两个极端徘徊，很高兴我们生活的这个时代终于跳出了这个圈圈，无论是禁欲还是纵欲今天都被富有远见的头脑明智地拒绝了，我们如今不必再为某些心理变态者的极端行为支付金钱甚至生命了。  

可是，我们真的跳了出来么？  

如果占有欲总是比竞争心更有力的话，那么世界就会是一个比现在更幸福的地方了。然而事实上，许多人却乐于面对贫困，如果由此能保证自己的竞争对手完全破产的话。  

是否可以这样理解，一个是代表着满足于绝对的所得，另一个则是追求相对的所得。如果珍惜你拥有的东西，不会嫉妒别人的所得，希望占有更多却不愿意通过直接击败别人获得对方的“财富”来达到此目的，就是前者的表现。如果即使完全够用也还要一心超过别人的话，就是后一种吧。我个人不觉得前一种心态有多大程度是有利于社会进步的，但是后一种的危险性却是显而易见的。不能够再失去什么或者不害怕再失去什么的人，在现实世界中易于选择暴力方式解决问题。在极端情况下它可以让人疯狂，不过我想还不必全盘否认。  

虚荣心的一个麻烦是，它随着它受到的滋养而增长。你越是被人谈论，你就越希望被人谈论。  
权力欲随着对权力的体验而大大增长。在任何专制政权之下，随着权力所能提供的快乐的经验，掌权者变得愈发专横暴戾。既然对人的控制权体现为要使他们去做他们不情愿去做的事情，所以受权力欲驱使的人就更倾向于对人施加痛苦而不是使人快乐。  

“对人的控制权体现为要使他们去做他们不情愿去做的事情”，这让我想起了《辛德勒的名单》中那个滥杀的纳粹军官，辛德勒告诉他要体现手中的权力可以用另外一种方式，显然辛德勒不明白权力的残酷本质。  

这就是为什么民主政治如此重要的原因，它可以将专制政治下的一个关于权力的正反馈函数改造成负反馈的，因为那些为掌权者所折磨的民众是不会同意再交出更多的权力的。  

文明的生活培养出了过分的驯服，如果它要稳固的话，它就必须为我们远古的祖先在狩猎中得到满足的那种冲动提供无害的出路。  

释放自己的肾上腺激素，不一定非得要到战场上去屠杀。虽然我们还保留着祖先原始野蛮的本能需求，但像竞技体育这样的活动完全可以去掉其中的血腥色彩，而又保证我们的精神不会紊乱。  

仇恨我们所恐惧的东西是正常的；但常常出现的情况却是，我们恐惧我们所仇恨的东西。在原始人中间这可以被当作是一个准则，即他们既害怕又仇恨自己所不熟悉的无论什么东西。在一个群体之内所有的人都是朋友，其他群体都是潜在的或现实的敌人。一个异己的群体作为一个整体，或是要回避或是要发生战斗，正是这种原始的机制，仍然在控制着我们对外国民族的本能反应。我们爱那些仇恨我们敌人的人，如果我们没有敌人，就会很少有我们应当爱的人了。  

想一想，现代国家争得死去活来，其情形和古代两个村子之间的争斗并没有什么本质的区别，只有当他们找到了一个共同的敌人，才能说服自己不去掐对方的脖子。是不是只有到了掠夺成性的外星人出现的时候我们才真正懂得“人类文明”这个词的含义呢？  

恐惧和无知可能就是两个集团相对立的原因之一，其实各个集团中的人之间的差异远没有他们所想象的那么大，如果他们试着增进彼此的了解，就会发现相互仇恨是一件多么愚蠢的事情。害怕异己或者陌生事物的本能也许无法改变，但我们不必永远受困于这种消极的态度。  

有的人说他要研究未知的现象，那么我劝他不要一直抱着一种敬畏的心态去研究，是的，我们也不该妄自尊大以骄傲的心态面对，所以采取最为客观的态度才最有利于得出真正有实际意义的结论。一种敬畏的态度固然可以说明你对此对象的尊敬和对此工作的热忱，但那不表示你才用的就是正确的研究方法，先入为主的主观意见的确会影响其后的判断，如果你真的尊重这项研究工作的话，等到你发现了未知背后的奥妙再去为之惊叹沉醉也不迟，向一个若隐若现的模糊神像顶礼膜拜可称不上是一件多么有智慧的事。  

学校一心要教导爱国主义，报纸一心要挑起刺激，政治家一心要再次获选。因此，这三者中没有一个能够做任何事情，把人类从互相残杀中解救出来。  

爱国主义提供的是一种狭隘的判断是非的标准，而且其要求的行为方式是极易走向极端并颂扬暴力的，虽然我不敢说它是完全无益的，但我认为将它的地位抬得越高，它带来的好处就越少而坏处越多。  

有两种对付恐惧的办法：一种是减少外来的危险，另一种是培养斯多噶式的忍耐。  
征服恐惧是极为重要的。恐惧本身是不断恶化的，它很容易变成一种迷执，产生对被恐惧的事物的仇恨，并一头栽入过度的残酷。没有什么东西像安全那样对于人类能有一种如此之仁慈的结果了。如果一种能摆脱战争恐惧的国际制度得以建立的话，那么普通人的日常精神将得到极大迅速的进步。  

我只知道被吓坏了的女人可以脱下鞋子（太可怕了，高达8厘米的鞋跟，多么危险的杀人武器）将四处逃窜的老鼠锤得血肉模糊还不肯住手。如果是整个国家整个民族被恐惧吓破了胆，又被仇恨迷惑了双眼，那么我们该到何处寻找仁慈呢？  

如果要减少恐惧的情绪，一个好办法当然是增强自己的力量，并且对自己的能力有信心。但是，如果我本人神经过敏呢？如果有臆想症呢？是否我们要怀疑增强自己的力量仍旧是一个好办法？  
在局势紧张的时候，也许每个国家都会被一触即发的气氛弄得神经过敏并且富于“想象”，在这种情况下各个国家是只相信自己的拳头或手中的兵刃，还是相信一个有信用又有一定约束力的国际组织更好呢？  
关键是这样一个组织要到什么时候才会出现呢？而各个国家又怎么能够意识得到自己陷入了神经过敏的状态呢？  

据我所知，自卑和自以为是的心理是过敏症最可能的原因，拥有一个正常的心态，看待问题也不容易产生偏见。  
我们的民族经历过太多的苦难，我们应当从中获得自强的精神，而不是潜藏在深处的自卑心理。  

政治所涉及的是群体而不是个人，因而政治上重要的激情便是在一个特定的群体中各个不同的成员感觉都相同的那些激情。要建立政治大厦必须依赖的那种广泛的本能机制，就是一个群体内部的合作和对其他群体的敌对。群体内部的合作永远都是不完善的。总有一些意见并不一致的成员，他们在字源学的意义上，就是“异常”的，也就是说，是在群体之外的。这些成员是低于或高于普通水平的那些人。他们是：白痴、罪犯、先知和发明家。一个明智的群体就要学会容忍超出常人的那些人的怪癖和尽量少残忍地对待那些低于常人的人。  

我们发明了“求同存异”这样的成语，却领悟不了和实行不了，真是愧对我们的智慧。我无法理解有人坚定地认为所有的人思想、行动绝对一致才是最理想的社会，如果我到达“天堂”或者“地狱”或者某个人许诺的“完美的世界”，发现那里的人只有一样的嗜好，一样的腔调，一样的行事风格，一样的眼光，一样的智力，一样的错误，那我宁愿马上回到这个连抢夺小孩子的棒棒糖的七旬老人、在摔断一条腿的情况下仍然独自越狱成功的艺术家和贪污公款以期望环游世界的罪犯都不缺的人间，起码这里还有一点点空间允许你相对自由地呼吸跑动和做白日梦，起码你还能够期待有一个智力超群然而拥有你想也想不到的古怪性格的家伙有一天出现把你逗得满地打滚。  

也许我永远不必担心长久地呆在某个乏味的世界里面，因为我可能就属于那第一批被清除的人，哦，很有可能我既没有丰富的智力用来创造发明，也没有丰富的精力用来作奸犯科，那我宁愿做一个白痴，就做一个白痴好了，只要不要用标准大小的帽子来卡住我的脑袋……  

过去许多被当作是理想主义的东西，都是伪装了的仇恨或者伪装了的权力欲。当大量的群众看来是被高尚的动机席卷的时候，最好你也要看到表象之下的东西，并且问一问自己，使得这些动机有效的到底是什么。那部分是因为，它太容易以一种高贵的外表为人所接受。  

世界上最邪恶的事情就是伪善，因为它可能将一心向善的人欺骗过来共同作恶。世界上最卑劣的东西就是伪装高尚，高尚才是卑鄙者的通行证。  
你能够识别到底什么才是高尚的什么才是卑鄙的么？如果阻止我了解事件的真相，我真的无法分辨，我只能够告诉自己，不要去轻信那旗帜和口号中明明白白写给你看的东西，那不会比号召者本身的行为说明更多的问题，却可能蒙蔽我的眼睛误导我的思想。  

一个控制了所有宣传手段的寡头政体，可以贯彻实行如果广泛为人所知就几乎是不可能的种种不公正和残酷。只有民主和自由的宣传，才能够防止当权者建立一个少数人骄奢淫逸而大多数人贫困劳苦的奴役制国家。  
在任何地方都会有经济的不平等，但是在一个民主的政权之下，它们趋向于削弱，而在一个寡头政权之下，它们则趋向于增大。  

民主竭力削弱的是经济上不公正现象，这并不表示在民主的政权下贫富差距就一定会减小。  

在教育中，必须强调人类是一个有着共同利益的家庭。因此合作要比竞争更为重要。爱你的邻人，不但是由教会正式谆谆教诲着的一种道德义务，而且从你自己的幸福的观点来看，同样也是最明智的策略。  

“爱你的邻人”本不应该只能够由教会来宣传。真正的聪明人士应该可以看得到这样做的好处所在，如果大家都能够看到这一点，这是比任何不厌其烦地教诲都有效的。我想我们不该只对人们说我们应当做些什么，而应当教会他们如何用更加合理的方式来观察和思考，如果他们也乐意接受的话。“合理”这个词也许会引起争议，但我想有时候两样东西相比较的时候其合理性的差异是很明显的，就好像从洛克的角度看世界比从阿提拉的角度看世界要合理一些，至少很多人不用时刻提心吊胆了。  

今天这个时代的一场世界战争将是普遍的自杀。废除战争的任何特定的武器从不曾、也决不会有任何意义，我们必须要废除的东西乃是战争。  

我们是不是该感谢原子弹的发明呢？这样大家都不能够动手了？战争真的消失了么？如果人类已经永远的没有了战争，还会有士兵葬身在北冰洋冰冷黑暗的海底么？  
即使世界上所有的武器都换成了氢弹（或者随便你们能够想到的什么武器，比如说黑洞炸弹），战争也可能爆发。你以为因为全面毁灭的可能人类就真的不敢挑起战争？那你大错特错了，世界如此之大，总会有人的想法超出你的想象的，其中不乏想得到就做得到的人。  

头脑现代化的人，尽管他深信他自己时代的智慧，却必得被认为在他个人的力量方面是非常平庸的。他最大的希望首先是去考虑要加以考虑的东西，去感受要感到的东西；他并不希望去思想什么比他邻人更好的思想，去说什么表现出更具有洞察力的东西，或者具有某些时髦集团的成员并不具有的情感；他最大的希望只不过是在时间上略微领先于别人而已。为了博得群体的赞美，他十分有意地压制了一切他自己个人的东西。一种精神上的孤独的生活，根据现代的标准，似乎是没有意义的。  

每个人都像大脑中的神经元，一有机会就应当尽力伸展其触突，不要甘于成为一碗稀饭中因为周围黏力而丧失活力的小米粒。  

为人瞩目、受人称赞、在报纸上不断地被提名，并且被提供各种容易赚大钱的办法－－这是非常令人惬意的事；当所有这些都向一个人开放时，他就发现要继续做他认为是最美好的工作是很困难的，并且倾向于使自己的判断屈服于公众的意见。  

像要踏踏实实做一门学问的人要不受周围的诱惑，是十分困难的。每个人都具有一定的虚荣心，这很可能让你忘记原本的方向，不过虚荣心相对来说还不是最棘手的，公众意见的压力更容易打破你的平衡心，你会思考你所做的一切究竟是不是真的有意义，并且痛苦地发现自己的工作毫无意义的可能要大得多……真正面临过这种情况的人就会明白其中的难处的。加深对自己工作的认识也许有助于减少这种自我怀疑的痛苦。  

进步的迅速使得要做出不会很快被别人取代的工作成为了很困难的事。牛顿一直持续到爱因斯坦的时候；而爱因斯坦却已经被许多人看作是过时的了。今天，科学界的任何人都很难坐下来写一部巨著，因为他知道，就在他写作的时候，别人就会发现新的东西，那将使它在问世之前就陈旧过时。  

真理的主体性是一种轻率的理论，是不能有效地从人们认为蕴含着它的各种前提之中推导出来的；多少世纪的各种习惯已经使许多事物看来似乎是有赖于神学信仰的，而事实上却并非如此。人们是抱着一种幻觉在生活的，当他们失去这种幻觉时，他们就陷入另一种之中。但是能够与新错误进行斗争的并不是旧错误。公平和客观－－即在思想上又在感情上－－曾经是历史地而不是逻辑地与某些传统的信仰联系在一起；但没有这些信仰而又保持公正和客观，却既是可能的，又是重要的。在空间上和时间上某种程度的孤立，对于形成最重要的工作所必需的独立性来说，乃是带有根本性的；必定还存在着某种东西能被人感到是比当代群众的称赞更为重要的。我们正遭受着不仅是来自神学信仰衰落的痛苦，而且还有来自丧失了孤独的痛苦。  

在过去的许多个世纪里面，宗教神学已经使人们产生了习惯和依赖，人们很难认识到宗教神学历来所称颂的美德和宗教本身并不一定是相辅相成缺一不可的关系。当人们为了追求一些新的美德－－这些美德预示着一种更为人道更为自由也更为平等的生活－－的时候，发现陈旧的宗教信仰已经无法适应新的要求，他们勇敢地指出了这一点。但是另一批人反对说，宗教消失了，人的精神支柱也会消失，无数的美德（新发现的美德显然不在他们的眼内，或者，他们看不到宗教和它们的矛盾）也会跟着离开人类，前方就只剩昏暗艰险的覆亡之路。不，事情不是这样的！人类最伟大的情感是不会和某个具体的意识形态有必然联系的，哪怕它再怎么自称空前绝后和神圣不凡，宗教没有资格将那些美德全都据为己有，历史的事实是，如果没有科学的兴起，没有宗教之外的种种成就，宗教蹒跚的旅途指向的恰恰是这些美德的反面！而现在，有的人却想将科学一脚踢开，将人类超越自我的努力全部归功于宗教。如果把宗教比作苹果的话（哦，也许基督教徒不太喜欢苹果这种东西…），它确实曾经可以给人们带来甜甜的味道，但是对甜味的感觉以及甜味本身并非永远只能由苹果带来，认识到宗教的局限性并且保有摆脱对它的依赖心理的能力无疑是向前发展了一步的。  

那些告诉你只有吃下他们的苹果才能尝到甜味的人，正是我们应该谨慎对待的人。这种人中间，有将科学的力量夸大成无所不能的，也有企图将宗教的地位恢复成至高无上的。前者有无数实事求是的科学工作者来制衡（但是有很多事情仍要付出巨大代价才能使手握权力的人清醒过来，这也说明人类的科学绝对称不上完善，所以需要更多的人为之努力），而且他们运用的武器是事实和逻辑，而不是人数的优势；而后者，我看不到多少信奉宗教者内部的人出来浇一下冷水，占绝对优势的是一些轻信的人和一些期望从中牟利的人，这难道不比前者更危险么？  

导致人类社会生活的重压和紧张的原因之一是，人们可能在一定程度上开始意识到：并非由自然本能驱使的行为具有合理根据。但是，当这样的行为过于严酷地绷紧自然本能时，自然就以或是产生倦怠或是制造破坏来进行她的报复，而这两方之中的任何一方都会带来由于理性的摧毁所激发的一种心理构造。  
始于对一个集团忠诚的社会内聚力，由于对敌人的恐惧而得到加强，并且部分地由于自然的进程，部分地由于深思熟虑的进程而得到发展，直至达到我们现在所知的像各民族那样的巨大的密集体。  
在很早的阶段上，对集团的忠诚必须由对一个领袖的忠诚来加强。甚至当各个人之间通常是相互陌生的时候也是如此。这种与对集团忠诚相对的对个人的忠诚，使得集团规模的增大在没有强暴地对待本能的情况下成为可能。  
在某一阶段上，进一步的发展出现了。战争，最初是灭绝性的战争，逐渐变成了－－至少是部分变成了－－各种征服性的战争；被征服者不再被处死，而是沦为奴隶被迫为他们的征服者们做苦工。随着这种情况的出现，在一个社会的内部就逐渐有了两种人，一种是部落的最初成员，只有他们是自由的，并且熟知部落的精神，另一种是臣民，他们的服从是出自恐惧而不是出自本能的忠诚。从早期的时代直到今天，战争一直是扩大社会规模的主要手段。恐惧已愈来愈取代了作为社会内聚力来源的部落的休戚与共感。  
在稍后的文明发展阶段上，一种新的忠诚开始发展起来：一种不是基于领土的相近和种族的相似，而是基于一致的信仰的忠诚。  

我们本能地把人类区分成朋友和敌人－－朋友，对于他们我们有合作的道德；敌人，对于他们我们有竞争的道德。但是，这种划分是不断变化着的。当我们超出家庭的界限时，通常总是由外部的敌人来提供内聚力。在安全的时候，我们可能仇恨我们的邻人，但是在危险的时候，我们却一定会去爱他。  

什么时候人们才会学会在自己安全能得到保障的时候也尝试着去爱自己的邻居呢？什么时候又能在感觉受到威胁时，不会首先将枪口对准邻居呢？难道一定要外星人出现（但愿他们不会和地球上的动物一样的下场），我们才会结束用刀架着对方脖子的古怪场面呢？要是让其他的智慧生命以为我们只有割断喉咙才会安分的话，那可是太丢脸了。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>