<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>煮酒论史 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E7%85%AE%E9%85%92%E8%AE%BA%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 煮酒论史 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E7%85%AE%E9%85%92%E8%AE%BA%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>政治问题的沉没成本</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-wenti-de-chenmo-chengben/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhengzhi-wenti-de-chenmo-chengben/</guid>
      <description>10月7日，第四次中东战争50周年纪念日，巴勒斯坦武装组织哈马斯在加沙地带发起代号为“阿克萨洪水”的军事行动，发射火箭弹并进行地面进攻，随后</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>10月7日，第四次中东战争50周年纪念日，巴勒斯坦武装组织哈马斯在加沙地带发起代号为“阿克萨洪水”的军事行动，发射火箭弹并进行地面进攻，随后以色列开始还击。巴以冲突再次升温，演变成又一次人道悲剧。</p>
<p>巴以这事太混乱了，各种因素掺杂其中，谁的屁股上都有屎，搞清楚历史和事实就很难，更何况还要各方面达成共识。</p>
<p>1、宗教信仰冲突，实际上是同宗的一神教之间的冲突，更加剧烈<br>
宗教观和价值观冲突，再加上对圣地的执念</p>
<p>2、历史领土问题，如何认定谁应该有领土所有权<br>
自古以来不是通行无阻的唯一标准<br>
按当下的实力算也不合理，否则就相当于承认侵略他国然后承认既成事实有理<br>
按人口划分既不现实也不合理，按什么维度划分就够吵的，再加上大规模移民移居改变了人口结构，等于鼓励各种软硬手段的种族隔离、驱除、灭绝</p>
<p>3、双方都有不受制约的极端派别，还喜欢拿极端派别当枪使<br>
极端派一方面不把对方当人看，一方面自己人死了就寻求人道同情，典型的部落主义思维</p>
<p>4、双方手上都沾满了鲜血，劝说放下过去选择宽恕的都会被骂为圣母婊，除非像卢旺达和南非那样大和解，否则没法解开</p>
<p>5、国际社会自身有责任，以色列和巴勒斯坦建国过程中各种出尔反尔、勾心斗角，英国、苏联、美国、阿拉伯国家都出于意识形态和地缘政治利益需要，不干人事<br>
基于民族国家概念的国际体系和基于个人主义的现代价值观，功利主义和人道主义价值观，自相矛盾，无力给出满意的答案</p>
<p>如果一个政治问题现在无解的原因仅仅是过去千年都解决不了，那么在可预见的将来都解决不了。因为在这种表述中，沉没成本被当做唯一的原因，其他原因都可能因为时间流逝而一一化解，唯有沉没成本一直都在增加。</p>
<p>这让我想到了图图大主教的《没有宽恕就没有未来》。</p>
<blockquote>
<p>他们会惊讶地发现他们竟蒙昧了那么长时间，会意识到善良、和平与宽容是那么美好而且那么简单，而他们却浪费了多少时光和生命。我提醒他们，我们本来也觉得达到现在的地步不可思议。我们的梦魇结束了，他们的也必将很快结束，如同昼夜相随一般。</p>
<p>我们在南非认识到，枪杆子打不出真正的安全。只有当为众人敬仰的中东的所有居民都认为其人权和尊严得到尊重与维护，真正实现了正义的时候，真正的安全才会到来。我没有改变自己的观点：我仍然认为有宽容的必要，必须既保证以色列国的安全，也保证对巴勒斯坦人的正义和公平。</p>
<p>如果你请求得到一个人的宽恕，你可能遭到回绝；你曾伤害的人可能拒绝原谅你。如果你是受伤害的一方，希望给予宽恕，那么冒的险就更大。罪犯可能傲慢而冷酷或毫不觉悟，不会或不愿道歉或请求宽恕。因而他或她无法接受别人给予的宽恕。这种拒绝可能破坏整个过程。我们南非的领导人可以说他们甘冒一切危险，走完坦白、宽恕与和解的路。他们似乎赌赢了，因为我们的国土没有遭受似乎不可避免的灾难。</p>
<p>关键是，当某种关系受到损害或可能崩溃时，罪犯应该承认真相，准备并愿意道歉。这大大有助于宽恕与和解的进程。这并非易事。我们都知道承认错误对我们大部分人来说是多么艰难的事情。这也许是世界上最难的事—在几乎每一种语言中，最难启齿的都是“我很抱歉”。因而，那些被指责犯下滔天罪行的人以及他们为之服务的群体，总是找出各种借口为自己开脱，甚至不承认自己能干出种种暴行，这也没什么奇怪的。他们采取否认策略，声言某某事根本没发生过。当证据确凿时，他们便装傻充愣。德国人说他们根本不知道纳粹想干些什么。南非白人也用了同样的遁词。前种族隔离政府内阁部长雷昂·维塞尔斯的话更近情理，他说尽管有人提醒过我们，但我们不想知道。长着眼睛的人都可以看到关于犯人在狱中神秘死亡的报道。长着耳朵的人也会经常听闻令人不安甚至胆寒的事情。但是，他们对邪恶却选择了不看、不听、不说。即使坦白的人也会推诿罪责—“我们不过是执行命令”，拒绝以负有道义责任的个体来承认罪责。但每个人都必须为执行有昧良心的命令而承担责任。</p>
<p>没有人愿意暴露自己脆弱或罪恶的一面。但是，如果要进行宽恕与复原的进程并取得成功，罪犯的认罪是必不可少的。承认真相，承认错待了他人，是触及犯罪根源的重要条件。</p>
<p>宽恕与和解不是假装事情并非其本来面目，不是相互拍肩搭背，对错误视而不见。真正的和解会揭示出恶行、欺侮、痛苦、堕落和真相。有时它甚至让情况恶化。真正的和解是冒险，但终究是值得的，因为处理真相最终会真正抚平创伤。虚假的和解只能带来虚假的复原。</p>
<p>在宽恕时，我们没有要求人们忘却。相反，铭记过去是重要的，只有这样才能避免暴行的重演。宽恕不等于纵容已犯下的错误，而是意味着认真对待既往，拔除威胁我们生存的毒刺，而不是大事化小、小事化了。宽恕要求我们理解罪犯，设身处地体谅迫使他们犯罪的种种压力和影响。</p>
<p>罪犯坦白和受害者宽恕，并不意味着整个进程的结束。罪行常常给受害者造成了有形的、物质上的伤害。种族隔离为白人提供了巨大的特权和利益，而其受害者则备受压迫和剥削。如果有人偷了我的钢笔，然后请求我宽恕他，那么他必须退还我的笔，否则其悔过和坦白等于零。只要条件允许，坦白、宽恕和赔偿应该是一个整体的组成部分。</p>
<p>和解可能是个旷日持久的过程，其中不乏崎岖坎坷，不是一朝一夕或靠一个委员会—无论效率多么高—就能完成的。真相与和解委员会只是作出了贡献。和解必须是每个南非人的事。它必须是整个民族的事业，每个人都应努力做出自己的贡献—学习他人的语言和文化；准备和乐于补救过去的错误；拒绝成见，拒绝用种族或其他笑话讥讽某一群体；促进尊重人权的文化，加强宽容，对不宽容毫不宽容；建设更具包容性的社会，使大部分人甚至每个人都有归属感，感到自己是局内人，不是被挤到社会边缘的局外人或陌路人。</p>
<p>如果我们要继续前进，建立一个崭新的世界，就必须找到一种方式，有效了解肮脏的过去。我可以想到的最有效方式，就是罪犯或其后代承认已经发生过的残酷事件，受害者的后代以宽恕作为回应，同时应采取措施对影响依在的惨案受害者进行哪怕是象征性的补偿。</p>
<p>如果当代人不能合法地代表作古的人们，我们就不能对南非早在1948年实行种族隔离之前就存在的种族主义历史的罪孽予以宽恕。我们这块土地的复原就会遭到挫败，因为永远会有暴行被揭露出来，破坏我们既得的成就；或是总有人会说：“这样做可以解决当前的问题，但终究这是无效的，因为它不能卸下历史的包袱。”</p>
<p>真正的宽恕要了结过去，了结全部的过去，使未来成为可能。我们不能以无法再代表自己说话的人们的名义，冤冤相报。我们必须承认，我们现在所做的是为古人，为现在，也为将来。不论怎样，这才是群体成其为群体、人民成其为人民的东西。</p>
<p>谈判、和平对话、宽恕与和解往往不是在朋友或类似的人中间进行。之所以需要这一切，恰恰因为人们是死对头，视彼此为仇敌。但敌人是潜在的盟友、朋友、同事及合作伙伴。这不是什么乌托邦式的理想主义。第一次民主选举出的南非政府，是一个由曾经相互殊死斗争的政党组成的民族团结政府，其领袖是一个被当做危险的恐怖主义分子而身陷囹圄27载的人。</p>
<p>如果世界上的冲突各方开始作出象征性的和平姿态，改变他们对敌人使用的语言，开始和他们对话，那么他们的行为也可能改变。例如，在得到承认的巴勒斯坦领土上继续建造犹太人定居点，引起巴勒斯坦人的抵触和敌对，让他们感到被蔑视和侮辱，这对中东未来的各种关系又有什么好处呢？对那些注定要成为邻居的孩子来说，这又能给他们留下些什么呢？阿拉伯国家完全不切实际地认为他们可以摧毁以色列时，我也问过同样的问题。</p>
<p>和平是可能的，特别是如果今天的敌人能够想象彼此化敌为友，并开始行动，使这种友谊成为现实。如果他们谈判时能够照顾到对方的需要，就太好了。愿意作出让步，是力量而不是懦弱的表现。有时值得输掉一场战役，去赢得一场战争。那些为和平与繁荣而谈判的人们，正在努力实现这一辉煌而无价的目标，因此应该不难找到让所有人成为赢家而不是争斗不休的办法。谈判者应该保证谁都能保全面子，谁都不会空手而归、对自己所代表的民众无法交代。我们多么希望谈判者能够避免规定底线、放弃过多的前提条件。在谈判中，我们就像宽恕进程一样，希望提供重新开始的一切机会。顽固不化只能让日子更难过，而表现出灵活性、愿意作出有原则的让步的人将成为最后的胜者。</p>
<p>我曾说过我们的委员会并不完美。尽管如此，我还是要以我的全部热情坚定地说，在一个不完美的世界里，这是我们能够找到的、处理实现民主后我们所面临的状况的最佳途径。尽管存在各种瑕疵，我们在南非进行的努力还是引起了全世界的关注。这个疲惫、失望和嫉愤的世界，在频繁而深重的痛苦之中，为看到这个在失望中带来希望的进程而无比振奋。在我访问所到之处，在我讲述真相与和解委员会的地方，人们都把这一不甚完美的努力看作希望的灯塔，看作解决长期暴力、冲突、动荡及派系斗争，以及不仅在各国之间而且更经常是在一个国家内部发生的冲突的模式。冲突结束后，北爱尔兰、巴尔干、中东、斯里兰卡、缅甸、阿富汗、安哥拉、苏丹、两个刚果以及其他地方的交战各方，必须坐在一起，决定经过了流血的过去后，他们如何和睦相处，如何共同创造没有冲突的未来。从我们南非的努力中，他们看到的不仅仅是一线希望。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>价值观、历史观与认知差异</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</guid>
      <description>Batemon： 阎学通说内政和外交如果不一致，那么成为世界大国以后，大国的价值观并不具备说服力和对外领导力，所以世界大国未必会成为世界领导国</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/ben_niu/status/1555696007505379329">Batemon</a>：</p>
<p>阎学通说内政和外交如果不一致，那么成为世界大国以后，大国的价值观并不具备说服力和对外领导力，所以世界大国未必会成为世界领导国。</p>
<p>Calon：</p>
<p>“都是道德虚伪说一套做一套的流氓，归根到底都是凭实力说话，有实力自然就有让人跪舔的领导力”，这就是“大国价值观”了。</p>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1555858306279034880">Soulogic</a>：</p>
<p>确实是大国价值观，但跟美国比，中国还算不上大国<br>
没有大规模杀伤性武器的伊拉克被美国灭国，但美国总统会跟锯人王储行碰拳礼，绝大部分中国人都不相信新疆有种族灭绝，所有阿拉伯国家也不相信，但是美国可以颁布制裁新疆的法案<br>
这套价值观是灯塔国几十年耕耘树立的，所有人被迫接受这套规则</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1555907045676617728">Calon</a>：</p>
<p>我好奇的是，反对美国的人，是否也反对这套价值观，还是说“和尚摸得，我也摸得”，反对美国只是因为自己目前还做不到。</p>
<p>Soulogic：</p>
<p>现在谈还早，而且要求太高，就好像说一个人被强奸时不能非法持枪一样<br>
普遍的是双标，就好像班里最混蛋的人人夸他高富帅、气度非凡，班里倒第五的孩子的家长天天说自己孩子才最垃圾的<br>
真到了不会被美国威胁那天，我也上街反对中国支持北爱尔兰独立、扔橙剂丧尽天良<br>
不过骂得有分寸，别成了阿桑奇</p>
<p>Calon：</p>
<p>“太早、要求太高”，说明现阶段有其他价值更重要、更优先的东西。<br>
比如言论自由是否是基本的要求，有的人认为这是现代政治的基础，有的人则认为，言论自由是很重要，但要等到实现了其他某个目标再来谈。<br>
将言论自由的价值置于其他目标之下，正反映了与将言论自由视为基础要求的价值观不一致。</p>
<p>第二种差异，则是来自于对某些基础概念的认识就不一致，可能是受限于认知能力和信息获取范围，也可能是故意混淆概念——比如“有中国特色”或者“美式”的新概念，比如据说有200多种不同含义的“自由主义”一词，谁都可以解释出自己认同或者方便推翻的含义来。</p>
<p>第三种，则是无所谓什么价值观。我还不够强大，所以不接受强者那一套虚伪的价值观；<br>
哪天我是强者了，再用同样的双标行事，而不会考虑真的践行宣传的价值观。<br>
也就是不反“我所理解的强者逻辑”，只看自己处于什么位置——反对帝国主义是因为我还不是帝国主义。<br>
你说我是虚无主义，我说我是实用主义和功利主义。<br>
自诩为功利主义和实用主义者的人容易有个毛病，就是觉得自己的算计最正确解法最优，高瞻远瞩英明神武，其他人不是不食肉糜圣母道德婊，就是阴险双标流氓伪君子，只有得到马基雅维利真传的自己，一眼看出事物的规律和本质，又没有道德包袱束缚手脚，简直天下无敌，就差个心意相通的圣君了。</p>
<p>Soulogic：</p>
<p>明天慢慢聊，先说个引子，假设啊，45 年之后没有共匪发动内战，你觉得按哪一国的路线，能让中国发展起来，而不是现在的印度、巴西这种水平<br>
或者你觉得，理想中的那个民主开放的社会，现在的人均 GDP 有多少<br>
我就俩问题，哪个路线/GDP 多少，哪怕说个很模糊的范围，至少先正面回答</p>
<p>Calon：</p>
<p>历史观都不在一个频道这没法聊啊，我不可能用我批评的历史观去反驳用这种历史观下的结论。<br>
历史不是可以更换条件反复重试的实验，没法靠键盘控制变量和边界。<br>
所有架空假想历史重来会怎样，如何证明，又如何证伪？<br>
难道万一弄出个精妙绝伦的方案，逻辑天衣无缝，就代表我说的正确，大家会心悦诚服？<br>
在我看来这种思路和斯金纳的鸽子差不多，而我无意当另一只鸽子。<br>
何况问出这样的问题，默认已经从历史中找到了因果，认为都是由已知的少数因素决定的结果，且还要挑有利的历史切片。<br>
应答的一方不但要证明其因果逻辑，还要证明在特定时间必然能够得到更好的结果。<br>
相当于甲鸽对乙鸽说，你说刚落下食物未必是我跳舞的功劳，那你证明一下当时你来跳来就能招来更多食物？<br>
皇太极说只有满清才能统一中国带来和平安定；<br>
希特勒说只有纳粹才能结束危机复兴德意志；<br>
近卫文磨说只有日本才能将东亚从英美的殖民中解放出来；<br>
倘若不知道后续的历史发展，在那个时间点你要如何说服其他人历史不是这么简单呢？<br>
当是时，别说用假设论证不同的方案了，能不能保住脑袋都未可知吧。<br>
像米塞斯在1920年就断定苏联必然会失败，在苏联巅峰时期饱受嘲讽仍坚持己见，有几个人能够做到？<br>
又有多少是瞎猫碰到死耗子还以为自己找到了历史规律呢？<br>
我能够做的，只有从个人的角度出发做出价值判断。<br>
认为自己有能力看穿历史的人，那得先说服我，而不是让我来说服，而上面这种论证是远远不够的。</p>
<p>Soulogic：</p>
<p>或者我再使用一个无聊的比喻<br>
假设你玩 D&amp;D，摇骰子创建人物，假设只有两次机会，如果属性点好于 60% 的预期，那估计鲜有人会再 roll 一次了，那你觉得现在是 % 多少的预期？如果没成本你愿意再 roll 一次么？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>乌克兰的国家危机</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wukelan-de-guojia-weiji/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wukelan-de-guojia-weiji/</guid>
      <description>贾雷德·戴蒙德的《剧变：人类社会与国家危机的转折点/Upheaval: Turning Points for Nations in Crisis》中，关于芬兰和苏联的那一章，可以对比乌克兰来看</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>贾雷德·戴蒙德的《剧变：人类社会与国家危机的转折点/Upheaval: Turning Points for Nations in Crisis》中，关于芬兰和苏联的那一章，可以对比乌克兰来看。戴蒙德本人应该也是认为乌克兰要避免直接与俄罗斯强硬对抗。</p>
<p>戴蒙德认为芬兰一开始有误判，但后来的多个选择很明智，尤为重要的一点是取得了苏联在安全方面的信任，哪怕在二战期间和纳粹德国有过合作。<br>
而在俄罗斯-乌克兰关系中，这样的信任基础已经没有了，而且随着战争进行，越来越难以修复。俄罗斯认为北约咄咄逼人，乌克兰则认为克里米亚仅仅是开始。</p>
<p>芬兰坚持捍卫国家独立的核心价值观，用顽强抗争让苏联相信，使芬兰保持独立才是正确的选择。然后又达成了对危机的举国共识，在缺少外援和选择自由受到地缘政治因素严重制约等条件下，牺牲部分原则获取了最不可侵犯的政治独立。</p>
<p>但乌克兰-俄罗斯不可能照搬芬兰-苏联的经验，有太多变量，乌克兰与俄罗斯的关系比芬兰紧密得多，军事力量和国际环境差异很大，外部的援助起码比当年的瑞典们强，民族意识和决心，地形和气候条件， 核讹诈手段，政治家的素质和能力，等等。<br>
置身事外者没有资格指手画脚。诸如“怎么还不投降，这是在拖全乌克兰下地狱”，或者“要是投降就是背叛自由世界的罪人”，都是站着说话不腰疼的屁话。</p>
<p>芬兰调动1/6的人口投入战争，付出了总人口2.5%，10%的人背井离乡，也没有放弃保持独立；<br>
然后在许多政策上又做出了屈服让步。孰是孰非、是否值得只有当事人自己有资格评判。</p>
<hr>
<p>戴蒙德总结的影响个人和国家危机结果的因素：</p>
<h3 id="影响个人危机结果的因素">影响个人危机结果的因素</h3>
<p>1.直面身处危机的现实。<br>
这是开展危机治疗的前提。如果缺乏对危机的认识，人们压根儿就不会出现在危机治疗中心，也不会想着自己着手解决所面临的危机。只有在人们承认“我的确身处危机”（这也许要花上很长的时间）之后，对危机的解决才有可能取得进展。</p>
<p>2.愿意承担责任。<br>
仅仅承认自己身处危机是不够的。承认自己身处危机后，人们的下一句往往就是：“但我之所以会身处危机都怪别人，是其他人或外在因素导致我的生活如此悲惨。”这样的自我怜悯，以及受害者心态，是人们逃避个人危机时最常用的借口。因此，在承认自己身处危机之后，人们解决危机的第二道障碍，便是主动承担解决危机的责任。“没错，确实存在外在因素和其他人的影响，但他们都不是我。我无法改变其他人，我能全然控制的只有我自己的行为。如果我希望那些外在因素和其他人发生改变，我就得承担责任，有所作为，先改变我自己的所作所为。如果我都不采取行动的话，别人更不会主动地去改变什么。”</p>
<p>3.划清界限。<br>
当一个人认识到自己身处危机，愿意承担解决危机的责任，并出现在危机治疗中心时，那么，他第一次治疗的重点就是“划清界限”，也就是发现并界定亟待解决的问题。如果身处危机的人不能够做到这一点，他会觉得自己一无是处，束手无策。所以，一个关键的问题是：身处危机者要审视自我，哪些方面正常运作，不需要改变，哪些方面应当抛弃或改变。</p>
<p>4.向外界寻求物质及情感支持。<br>
我们当中大多数成功度过危机的人都会意识到物质支持和情感支持的珍贵，这些支持来自我们的朋友，以及一些互助群体，比如癌症病人互助会、戒酒互助会和戒毒互助会。常见的物质支持包括：为那些刚刚走出婚姻、从家里搬出来的人提供暂时的容身之所；为那些身处危机、暂时陷入无力状态的人提供细思明辨的建议；在获取信息、寻找新工作或新伴侣，以及重新安排托儿事项等方面提供实际帮助。情感支持则包括：做一名好的聆听者，帮助身处危机的人从千头万绪中理清问题，帮助其重拾暂时失去的希望和自信心。</p>
<p>对于前往危机治疗中心的当事人来说，向外界寻求支持是解决危机的过程中无法避免的首要问题之一：正是因为意识到自己需要帮助，当事人才会来到治疗中心。对于那些陷入危机但并未选择走进危机治疗中心的人来说，他们的求助也许来得更早，也许来得更迟，也许根本不会发生：有些人试图靠一己之力解决危机，不找援手，尽管这对他们来说会非常困难。</p>
<p>5.借鉴他人应对危机的方法。<br>
我们当中大多数经历过危机的人都会发现，如果我们认识经历过相似危机的人，并且可以借鉴他们成功处理危机的方法，那对我们而言将是一个很大的优势。这些可借鉴的人最好是我们的朋友或者其他我们能够与之交流的人，这样我们就能从他们身上直接学到处理相似危机的办法。但这些人也可能是我们不认识的，我们只能从书中或从别人口中得知他们的人生轨迹和应对危机的方法。</p>
<p>6.自我力量。<br>
自我力量包含自信，却又比自信的范围要广得多。自我力量意味着人作为一个独立、自信的个体，无须寻求他人的认可，也不依赖他人而存活，拥有对自我和对目标的认知，并且接受真实的自己。自我力量包括能够面对强烈的情感，在压力下保持镇定，自由表达自己的观点，准确认识现实，以及做出稳妥决定的能力。这些互相关联的品质对于人们探索新的解决方法，克服通常在危机中产生的无力感和恐惧是至关重要的。自我力量从人的童年时期开始产生，尤其受到父母的影响。对孩子本身的接受度高，不把自己的愿望强加在孩子的身上，不强求孩子早熟，也不要求他们一直扮演自己怀中的稚儿，帮助孩子学会如何应对挫折，对待孩子并非有求必应，但也不是所有的要求都不满足，这样的父母会使孩子具有更高的自我强度，从而使其更好地应对危机。</p>
<p>7.诚实的自我评估。<br>
这一项因素同自我力量相关，但二者存在差别。对身处危机的人而言，进行诚实的自我评估（尽管这一过程难免会伴随着痛苦），弄清自己的长处和短处，区分应该继续保持的方面和应该做出改变的方面，是做出妥善抉择的基础。只有做出诚实的自我评估，人们才可以选择性地做出改变，发扬长处，改进短处。也许你会觉得，在解决危机的过程中，诚实的重要性不言而喻，无须专门强调。但实际上，人们总会出于各种各样的原因欺骗自己。</p>
<p>8.应对过往个人危机的经验。<br>
如果你以前曾成功地应对过几次不同类型的危机，那么你对解决新的危机会更有把握。相反地，如果你过去应对危机时没有成功，那种无助感会一直萦绕左右，暗示你这次无论如何都不会成功度过危机。过往经历的重要性解释了为什么相比年纪大一些的人，青少年和年轻人在面对危机的时候遭受的创伤通常会更严重。尽管亲密关系的破裂对每个年龄段的人来说都很令人痛心，但人们第一次经历这种事情时的确受到的打击更大。之后，当你再经历同样的事情时，无论有多痛苦，你都记得自己曾经历过类似的问题，并且最终走出了这种痛苦。</p>
<p>9.耐心。<br>
我们要考虑的另一个因素是承受起初尝试改变时的不确定性、模糊性，或者是失败的能力，简单来说就是耐心。面临危机时，人们很少一开始就能找到恰当的应对办法。相反，人们也许要尝试好多种不同的方法，检验这些方法是否能够解决危机，是否适合自己，直到最终找到最适用的解决方法。不能承受不确定性和失败的人，还有那些早早放弃寻找新的解决方法的人，没那么容易找到一个适合自己的、全新的应对危机的方法。</p>
<p>10.灵活的个性。<br>
通过选择性做出改变来克服危机的一个重要原理是，灵活的个性远比僵化刻板的个性要占优势。“僵化刻板”意味着故步自封的单一思维，认为凡事只有一种解决方法。这样的想法对探索其他的方法和破旧迎新来说无疑是一块拦路石。僵化刻板的个性可能源于个体以往受虐或受创的经历，又或者是成长过程中不被允许大胆试验，家规太严。灵活的个性可能源于个体在成长过程中拥有自己做决定的自由。</p>
<p>11.核心价值观。<br>
核心价值观，是一个人心中所持的对自己的身份认同至关重要的那些信仰，这些信仰是人们的道德准则和人生观，诸如宗教信仰和家庭责任感形成的基石。在身处危机时，你必须清楚进行选择性改变的界限：哪些核心价值观是你拒绝改变的，毫无商量的余地？换句话说，在哪些方面你会告诉自己，“我宁愿死也不愿改变它”？比如，许多人认为对家庭负责、信仰宗教和诚实是不可动摇的核心价值观。我们倾向于欣赏那些在危机面前不背弃家人，不说谎，不放弃自己的宗教信仰和不偷盗的人。</p>
<p>但危机会衍生出一些灰色地带，在这些地带，曾经被看作不可动摇的信念和价值观也许会被重新衡量。<br>
正因为这样，核心价值观也许能让解决危机的过程变得更容易，也可能会使其变得更艰辛。一方面，一个人的核心价值观能使他非常明确，这是力量和确定性的根源，在此基础上他可以深入思考自己身上有什么要改变。另一方面，当一个人的核心价值观在变化的环境中暴露出缺陷时，若他还要对其紧抓不放，就很可能会阻碍危机的解决。</p>
<p>12.不受约束。<br>
最后一个因素是选择的自由，这种自由意味着不受现实问题和责任的约束。假如你身上背负着照顾他人（比如孩子）的沉重担子，或者不得不应付一份强度极大的工作，又或者你的身体长时间暴露在危险中，那么尝试新的解决危机的方法对你来说难度就更大。当然，我不是说这些负担会使你无法走出危机，但它们确实会带来额外的挑战。</p>
<h3 id="影响国家危机结果的因素">影响国家危机结果的因素</h3>
<p>12个因素中，有大约7个因素和影响个人危机结果的因素有着直接的对应关系。</p>
<p>1.对国家陷入危机的举国共识。如同个人，国家有可能承认自己陷入危机，也有可能否认。不过，承认国家陷入危机需要取得某种程度上的国民共识，而是否承认个人陷入危机全凭个人决定。</p>
<p>2.愿意承担责任。国家和个人相同，要么愿意承担责任，采取行动解决危机，要么推卸责任，怨天尤人，认为自己是受害者。</p>
<p>3.划清界限。通过“划清界限”，国家对自身的体制和政策做出选择性变革，区分需要改变的与无须改变的体制和政策。类似地，个人也通过“划清界限”做出选择性改变，区分需要改变的与可以保留的个人特质。</p>
<p>4.从他国获得物质和资金方面的帮助。国家和个人都有可能得到来自他国或他人的物质及资金援助。个人还可能会得到他人情感上的支持。</p>
<p>5.借鉴他国应对危机的经验。国家可以从他国应对危机的体制和政策中吸取经验，正如个人可以借鉴他人应对危机的方法。</p>
<p>7.诚实的国家自我评估。和个人一样，国家可能会进行诚实的自我评估，也可能不会。国家是否进行诚实的自我评估需要获得某种程度上的国民共识，而个人是否进行诚实的自我评估则完全由自己决定。</p>
<p>8.应对过往国家危机的经验。国家拥有应对过往危机的经验，正如个人拥有应对过往危机的记忆。</p>
<p>以下两个因素与影响个人危机结果的因素之间的对应关系相对抽象一些，没有那么直接。</p>
<p>9.应对国家失败的耐心。在探索解决危机的方法时，假设第一次尝试的方法失败了，各国对失败的处理和探索其他解决方法的意愿各不相同。个人在面临失败和初次解决危机的尝试受挫时，表现也是不同的，我们通常把这种特质归为“耐心”。</p>
<p>12.不受地缘政治约束。各个国家的选择自由在不同程度上受到限制，原因主要来自地理环境、经济实力和军事或政治力量的差异。个人的选择自由也在不同程度上受到约束，但与国家不同的是，个人选择的自由主要受育儿责任、工作要求和个人收入等因素制约。</p>
<p>余下的三项因素与影响个人危机结果的因素仅存在隐含的相似性。</p>
<p>6.国家认同。心理学家详尽地定义和描述了个人特质中的“自我力量”。这种特质是个人所特有的，我们不能说国家具备自我力量。不过，国家有一种被称为“国家认同”的特质，我们将会多次对此进行讨论，国家认同对国家的影响会让我们想起自我力量对个人的作用。国家认同囊括了一国的语言、文化和历史特征，这些特征使一国在世界民族之林中保持自己的特性，是国家自豪感的源泉，也是一国民众所共享的价值观念。</p>
<p>10.特定情况下国家的灵活性。另一项被心理学家详尽定义和描述的个人特质是一个人随机应变的灵活个性，它的对立面是个人所呈现的僵化刻板的个性。这是深入个人性格的特质，并不会因事而异。比方说，假如一个人有从来都不借钱给朋友，但在处理别的事情上都比较灵活，那他就不能被贴上“僵化刻板”的性格标签。一个僵化刻板的人在大部分情况下都会严格地遵循着设定好的准则去行动。国家是否也有这种贯穿大部分情况的僵化刻板特质，我们尚未明确。</p>
<p>11.国家核心价值观。最后一点，个人拥有诸如诚信、抱负远大、信仰宗教和承担家庭责任等个人核心价值观。国家也拥有一些可以被称为国家核心价值观的特质，其中部分国家核心价值观和个人核心价值观重合（例如诚信和信仰宗教）。国家的核心价值观和国家认同有关，但不能等同于国家认同。比如，莎士比亚和丁尼生的语言文字均是英国国家认同的一部分，但在被称为“至暗时刻”的1940年5月，它们并不是英国拒绝与希特勒进行谈判的原因。英国的铮铮铁骨来自这样一种核心价值观：“我们绝不投降。”</p>
<p>国家危机还会带来额外的问题，这些问题在个人危机中不会出现，即使出现，也与在国家危机中的相似度较低。这些问题包括：</p>
<ul>
<li>政治和经济制度在国家层面的关键作用。</li>
<li>国家领导者在解决危机中的角色。</li>
<li>更宽泛的关于集体决策的问题。</li>
<li>国家危机是通过和平演变还是通过暴力革命走向选择性变革。</li>
<li>不同类型的国家变革是作为一个统一的项目同步展开，还是在不同时间分别展开。</li>
<li>国家危机是由一国内部因素触发，还是因其他国家带来的外部冲击而导致。</li>
<li>曾经产生冲突的各方——国内各群体之间或一国与他国之间达成和解的问题（特别是在牵涉到战争或大规模屠杀的危机之后）。</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>房间里的大象</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fangjian-li-de-daxiang/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fangjian-li-de-daxiang/</guid>
      <description>历史可以粉饰、美化，可以遗忘、删除，可以颠倒黑白，也可以正视、反思。 只要有意愿又有能力，所有人都可以只接受一种历史。 这样的历史观已经深入人心</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>历史可以粉饰、美化，可以遗忘、删除，可以颠倒黑白，也可以正视、反思。<br>
只要有意愿又有能力，所有人都可以只接受一种历史。<br>
这样的历史观已经深入人心，“反思”一词在今天的网络上已经普遍等同于“自卑”。</p>
<p>不过历史不是只存在于头脑或文本中的记录，对历史的态度本身也是历史的一部分。</p>
<p>保持一种历史观带来的结果在现在越是“成功”，在未来就越容易复制、重现。<br>
现在鼓吹这种“成功”的既得利益者——比如不允许说房间里有头大象，即使不断有人被大象踩死，他们也会强调假装不存在大象很重要——因为将历史的成功归功于隐瞒大象的存在。</p>
<p>房间里一头看不见但会踩死人的大象也可以看作一种权力规训的手段。<br>
那些了解了情况、侥幸没有被踩中的人，大部分在经过一段时间的认知失调后会主动调整，完成自我规训，有的炫耀自己目光如炬、轻功了得，幸灾乐祸地看下一个被大象踩死的倒霉蛋，有的则化身为<a href="../wangjing-jianyu/">网景监狱</a>的一员。</p>
<p>赞美崇拜二向箔威力的人，不妨将大象看作现实版的二向箔。<br>
都是将人变成二维平面的，应该没有什么不同。<br>
变成平面的是别人而不是自己，那就更棒啦！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>为什么读历史</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-du-lishi/</guid>
      <description>Catmus 夹喵又： 我又想了想，为什么要读历史。 身处时局当中，即使是精英知识分子和政客家们也很难看清现实，正确预估五年内的局势。但历史真的是一遍遍重演</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/recatm/status/1505574195274600448">Catmus 夹喵又</a>：</p>
<p>我又想了想，为什么要读历史。</p>
<p>身处时局当中，即使是精英知识分子和政客家们也很难看清现实，正确预估五年内的局势。但历史真的是一遍遍重演的。</p>
<p>对渺小个人而言，读历史只能提供一点做命运决策时的直觉，比如1950年不要归国。或者别在柏林墙建起来前移居那个看起来更进步、平等、反纳粹的民主德国。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1505577491531923463">Calon</a>：</p>
<p>熟悉历史却既不能预言未来，又不能看清过去的人太多了，想要通过历史教训明白是非，是世界上最难的事之一。</p>
<p>能够确定的好处是，拉长看待人类自身和这个世界的时间尺度，有的事物放在更大尺度下，会改变我们的价值观。</p>
<p>这同样不能保证认知正确，只是提供多一种看待事物的观点角度。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>21世纪</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/21-shiji/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/21-shiji/</guid>
      <description>作为生于20世纪的人，小时候无数次幻想过21世纪会是什么样子，大概和现在的小朋友幻想的未来差不多吧：在天空飞来飞去的“汽车”，日常工作就是探</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>作为生于20世纪的人，小时候无数次幻想过21世纪会是什么样子，大概和现在的小朋友幻想的未来差不多吧：在天空飞来飞去的“汽车”，日常工作就是探索外星的宇宙飞船，什么都可以干的机器人，内置各种神奇家具的大房子，以及一个永远阳光明媚、人人安逸、幸福快乐的世界。</p>
<p>到今天，21世纪也差不多过去了五分之一了，除了计算机、互联网和手机确实远远超出了原来的想象之外，这个世界在物质、心灵和生活方式方面，似乎并没有如想象中发生多么翻天覆地的变化。<br>
想象中的21世纪不但没有成为现实，反而还越来越疏远陌生了。</p>
<p>看了高林的《皇帝圆舞曲》后，发现十九世纪和二十世纪的前面几年也像今天一样，更多的是上一个世纪的延续，当时的人们同样也浑然不觉整个世界将变得完全不同。<br>
是不是要等到生于上个世纪的人们退出舞台的中心，新的世纪才会姗姗来迟？</p>
<p>《皇帝圆舞曲》部分摘抄：</p>
<blockquote>
<p>当卡拉诉讼案发生的时候，伏尔泰正躲在瑞士边境，处境安稳。此时的他要钱有钱，要地位有地位，唯一缺的东西就是崇高和不朽。当人们为了类似的事情让还在艰苦挣扎的卢梭站出来仗义执言的时候，卢梭很狡猾地推辞了，而伏尔泰这样一个耶稣会士培养出来的文人，却站出来说话了，而且爆发出了足以震惊整个时代的力量。因为他喊出了整个启蒙运动最崇高而且最值得被后世铭记的一个主张——宽容。<br>
启蒙运动推崇理性反对愚昧，强调手段的高明和巧妙胜过了目的本身是否正当。这种主张发展下去，就是瘸子塔列朗和梅特涅在政治上所表现出来的那种冷酷的功利主义。但作为启蒙运动旗手和启蒙时期风尚化身的伏尔泰，那个对自然讽刺挖苦的伏尔泰，却喊出了启蒙运动里少有的温情的主张。也正是这一点让伏尔泰超过了所有的竞争者。伏尔泰聪明，他的竞争者们也不傻；伏尔泰讽刺挖苦，每一个希望战胜伏尔泰的人就会显得比他更恶毒。伏尔泰总是用笑声宣布一个对手的灭亡，所以每一个想要成为伏尔泰的人都喜欢笑，而且寻找一切可笑的人加以嘲弄。但是，伏尔泰这个穿着绣花礼服，戴着假发，佝偻着腰的狡猾老人，突然站直了，高声宣布了一个他的追随者永远都不会去在意的主张。<br>
这件事给伏尔泰的生平画上了最辉煌的一抹霞光，也弥补了启蒙运动中冷酷的理性所缺少的道义力量和人类善良的天性。</p>
<p>一个在宫廷里长大的王位继承人很少有机会体验到开明专制黑暗的一面，至少约瑟夫二世皇帝就没有体验过。所以，君王这个身份对约瑟夫二世来说就意味着权力，意味着可以造福整个社会和国家的能力与义务，但腓特烈看到了这个身份背后恐怖的一面，以及如果一步走错从宝座上跌落下来意味着什么。</p>
<p>19世纪是普通人时代和英雄时代的分水岭，而滑铁卢战役是19世纪和18世纪的分水岭。从时间上说，19世纪从1801年就开始了，但从1801年到1815年，这十几年完全是18世纪的延续，拿破仑的时代横亘在两个世纪之间，就好像贵族时代横亘在19世纪和20世纪之间。1801年已经到来，但是19世纪尚未苏醒，它所有的主题都在幕后等待，等待着滑铁卢的炮声，那炮声就是夏多布里昂、罗斯柴尔德远远听到的炮声，他们属于19世纪，那是他们登场的信号。</p>
<p>这是一个法国大革命的议员会一本正经地在自己的时髦礼服之外再套上一件更时髦的罗马人外袍，然后跑到巴黎的大厦里去开元老院会议的年代。整个欧洲仿佛进入了一个史诗般的时代。大大小小俱乐部里的侃侃而谈，国民公会里的口若悬河，主角们模仿的都是恺撒、加图或者西塞罗。胜利者会得到雷鸣般的掌声，那掌声会让每一个“古罗马人”为之迷醉，即使失败了被送上断头台，最后一次被广场上的人民围观时，他们依然要模仿崇高的古人。恐怖时期的巴黎革命妇女一边织毛衣一边看断头台杀人，为那些慷慨就义的牺牲者所发表的最后的豪言壮语热烈鼓掌，也为铡刀落下、一声闷响之后滚进篮子里的人头鼓掌。对她们来说，广场上的人头滚滚就是一出出免费的古典戏剧。只有一次，这出戏剧出了问题，那就是路易十五的情人杜巴里夫人被送上断头台时，这个老妇人从没想过要成为一个古人，她只想活下去，她一路上哭号哀求，在断头台上挣扎喊叫，当铡刀落下，她的脑袋被刽子手高高举起，以往掌声雷动的广场鸦雀无声——直到这一刻人们才意识到，原来他们每天崇高消遣的本质就是杀人。</p>
<p>在拿破仑派人把昂吉安公爵从莱茵河对岸绑架回法国枪毙的那个夜晚，瘸子塔列朗和警察总监富歇一起在某个夫人家里玩牌。富歇说公爵已经被枪毙了，夫人吓得惊呼：“这是犯罪吗？”瘸子眼皮都不抬地答道：“比犯罪严重多了，这是个错误。”那一刻的瘸子是淝水之战以后下棋的谢安，内心里为自己能说出一句永垂不朽的话爽得快爆棚了。<br>
这也可以解释为什么当沙皇亚历山大驻巴黎的代表奉命向他报告俄国沙皇保罗一世不幸中风离世、新沙皇亚历山大已经登位的消息时，他作为法国外交部长居然把文件一合说：“我觉得你们以后真的应该给你们君主的死想一个新理由，总是中风太乏味了！”这件事据说让沙皇到1814年还在记瘸子的仇。</p>
<p>1881年3月1日，当亚历山大二世即将实行改革的最后一环“立宪”时，一个革命者向他投掷了一颗炸弹，但沙皇奇迹般地毫发无损。当一个没认出亚历山大二世的军官向他喊“沙皇怎么样”时，沙皇回答：“感谢上帝我没事。”这时，被捕的刺客喊道：“别急着感谢上帝！”混在人群里的另一个刺客向他们扔出了第二颗炸弹。沙皇说出的最后一句话是：“送我回宫…去…死！”</p>
<p>1888年10月17日，在乘专列从克里米亚返回彼得堡的路上，亚历山大三世在专列上接见了西南铁路公司的总经理，后者警告说沙皇的专列速度过快，不符合安全规章。沙皇对此不以为然，依然命令列车加速。第二天上午，刚刚吃完早餐的沙皇一家被出轨的列车甩到了车外。</p>
<p>1913年年初，维也纳人怀揣着给音乐会捣乱用的钥匙（维也纳人在音乐会上敲钥匙表示喝倒彩），坐等勋伯格来朝他们脸上泼音符，结果勋伯格给了他们一首完美的浪漫主义音乐，维也纳人兜里的钥匙一直都没掏出来，最后他们只能给作曲家献上疯狂的掌声。维也纳人觉得勋伯格跟他们和解了，于是，勋伯格在维也纳人对他毫无防备的4月亲自指挥他的学生阿尔班·贝尔格的无调性音乐。愤怒的评论家兜里没带钥匙，所以他扑上去给了勋伯格一耳光，这就是著名的“耳光音乐会”。</p>
<p>当1918年奥匈帝国崩溃之时，新建立的德意志奥地利共和国国会同意并入德意志国家，却遭到了协约国的禁止。因为协约国的政治家无法向自己的选民解释，为什么经过漫长的战争，战败的德国的领土反而扩大了。</p>
<p>弗洛伊德抱怨说唯一承认他学术地位的官方机构是维也纳税务局，他们写信给弗洛伊德说：“为什么您已经举世知名了，申报的个人收入却这么少？”</p>
<p>相比于1914年夏天那些当局者对命运的漠不关心，更加富于悲剧色彩的是，在1913年走向终结的那个世界里的每一个人对命运的茫然无知。1914年6月的那次刺杀把少数几个人推到了历史舞台的聚光灯下，但在那之前，在1913年，他们每一个人都是小人物，都是旧世界芸芸众生里的一员，虽然他们当中有些人高高在上，但在1913年，没有人相信单凭他们几个就能把整个欧洲推进黑暗。</p>
<p>处在1913年的人们正急切地憧憬着未来，这和1914年以后的人喜欢怀念过去形成了鲜明的对比。人们在热切地盼望着20世纪揭开它神奇的大幕，从先锋艺术到技术进步，人们对大幕后面的东西充满了想象，唯独没有考虑到“战争”和“革命”。如果日后能选择，他们多半宁愿留在1913年，但当时他们浑然不觉。<br>
而那个在他们的浑然不觉中降临的世界就是我们今天身处其间的世界。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>历史规律与大革命</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lishi-guilv-yu-dageming/</link>
      <pubDate>Sun, 31 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lishi-guilv-yu-dageming/</guid>
      <description>1794年，孔多塞在逃亡中仍在撰写《人类精神进步史表纲要》。 他乐观地认为研究历史可以发现人类社会的规律，建立完美秩序的乌托邦，社会进步不可避</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>1794年，孔多塞在逃亡中仍在撰写《人类精神进步史表纲要》。<br>
他乐观地认为研究历史可以发现人类社会的规律，建立完美秩序的乌托邦，社会进步不可避免，战争与革命是以暂时的灾祸为代价而取得自由与幸福的手段。<br>
为了不连累庇护人，他离开住所，然后被村民抓住，遭受严刑拷打后痛苦地死在皇后镇监狱的地板上。</p>
<p>孔多塞是唯一一个参与了法国大革命的百科全书派人物。<br>
他起草了吉伦特宪法，在大革命开始后不过数年即死于大革命的滔天巨浪，罪名是“反对统一和不可分割的共和国的密谋者”。</p>
<p>卢梭在社会契约论中说，为了使社会公约不致于成为一纸空文，任何人拒不服从公意的，全体就要迫使他服从公意。<br>
人们要迫使他自由，因为这就是使每一个公民都有祖国从而保证他免于一切人身依附的条件，这就是造成政治机器灵活运转的条件，并且也唯有它才是使社会规约成其为合法的条件。</p>
<p>当法国大革命特别是雅各宾专政的血雨腥风扑面而来时，风暴的掀动者之一罗伯斯庇尔说：<br>
我们的目标是要和平地享受自由与平等的喜悦，这个在永恒正义统治下所产生的法规，已经深深烙印在人们的心中。<br>
而他推行的嫌疑犯法令，要逮捕一切明显的或被认为反对革命的分子，先后共计约30万人。</p>
<p>坚定站在罗伯斯庇尔身边的圣茹斯特，认为政府是还原人类美好本质的必要手段，它的最终目标在于“促进社会向着遥远而又理想的远方行进”。然后在他提案通过的风月法令中规定，“为共和国利益计，应没收被认定为革命敌人者的财产。”<br>
他也是雅各宾派的恐怖统治失败后被逮捕和处决的人中，最冷静和骄傲的。</p>
<p>牧月22日法令，扩大人民之敌的范围，取消豁免权，废除公开审讯，取消证人和辩护律师，简化审判程序，一旦有罪便是死刑，每个公民都有权逮捕阴谋家和反革命分子并将他们绳之以法。<br>
至此，罗伯斯庇尔和公共安全委员会的恐怖达到了顶峰，也迅速走向了陨落。即使没有人怀疑这些乐观者的真诚、勇气、自信和热情。</p>
<p>或许世界上确有也只有一种完美的社会秩序，但最糟糕的是，人们错误地宣称已经找到它了，并以公共意志的名义迫使每个人服从。<br>
当个人无权对社会的契约说“不”时，意图打碎枷锁的契约就成了新的枷锁。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>集体和历史决定论的幻觉</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiti-he-lishi-juedinglun-de-huanjue/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2013 16:37:59 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiti-he-lishi-juedinglun-de-huanjue/</guid>
      <description>品评历史人物是非功过时，常有这样一种观点：牺牲过去的个人，即使手段不堪，换来现在大多数人的幸福，那也值得称颂。 以功利的观念来看，似乎挺有道理</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>品评历史人物是非功过时，常有这样一种观点：牺牲过去的个人，即使手段不堪，换来现在大多数人的幸福，那也值得称颂。</p>
<p>以功利的观念来看，似乎挺有道理，持此观点的人也通常自认为理性客观，逻辑上无懈可击，比感情用事而脱离现实的道德家们更有道理。<br>
由此逻辑出发，许多人类历史上的悲剧，作为某些所谓伟大崇高目标的过程，反成了可以原谅、接受的必要的恶，甚至成了引以为傲的功劳。</p>
<p>其中的奥妙在于，将群体和历史看作整体，价值上的得与失，均以集体的观念来衡量，如此，过去的和个人的牺牲，就能与现在和整体的利益相减，差值是衡量功过得失的标准。</p>
<p>所得与所失可以是纯粹主观的价值判断，你我二人损失、收益的综合结果是好是坏，在你我看来可能完全截然相反，哪里能够简单相加相减，得出一个客观的算术答案呢？<br>
但若换上集体的视角来看，就可无视个人之间主观价值判断的差异了，问题是，哪里有什么集体视角？<br>
现在的人怎么可能真正体会到过去被牺牲者的痛苦？哪怕是在同一时间，你又怎么可能真正了解我的感受？未经他人授权即自命为集体代言人，是权力欲、控制欲使其产生幻觉，以为自己全知全能。<br>
于是所谓集体的视角，不过是现在伪装客观的功利主义者假集体名义，强调既得利益而掩盖牺牲者的声音——死人不能表达异议，这才是无懈可击的理性真理背后的无赖逻辑。<br>
等到未来这些功利主义者自己也要被牺牲时，大概才会打破与集体合体的幻觉，但愿到时候他们都已经修炼成集体主义世界观中彻底无我无私的道德完人吧。</p>
<p>另外，现代人回顾已成定局的历史，对照从有限的经验归纳出的历史理论，也容易产生一种历史决定论的幻觉，以为从过去到现在和未来的历史发展的真理已掌握在手，既如此，跪拜在这种历史神话的人们青睐能用于逃脱历史责任的犬儒主义：为所谓历史真理服务的一切罪行都可宽恕，牺牲因其神圣而化为正义。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>荒诞</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/huangdan/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2012 05:37:14 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/huangdan/</guid>
      <description>你听过看过经历过的最荒诞的故事情节是怎样的？ 特莱西恩施塔特集中营，“美化运动”和记录片《元首授予犹太人一座城市》 世界上最荒诞的事情是，你以为</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.zhihu.com/question/20280353">你听过看过经历过的最荒诞的故事情节是怎样的</a>？<br>
特莱西恩施塔特集中营，“美化运动”和记录片《元首授予犹太人一座城市》</p>
<p>世界上最荒诞的事情是，你以为只会出现在虚构故事中的情节其实是真实发生的，而这些真实发生的事情却是为了制造虚假的谎言。</p>
<p>纳粹德国将特莱西恩施塔特集中营宣传为“模范犹太人保留区”，前期将一些享有特权的知名犹太人送往此处居住，后期完全成为送往奥斯威辛等集中营进行大规模灭绝的中转站。<br>
赫尔曼·沃克在《战争与回忆》中有过描写（以下都是引自这部小说）：</p>
<blockquote>
<p>　　犹太乐园不过是一个转运营地，一个去“东方”的中转小站。那儿的犹太人管它叫做“Schleuse”，就是水闸或水门的意思。但是这个转运营地又有它特殊的地方。享有特权的犹太人刚刚抵达的时候总受到热情的招待，应邀吃上一顿饭，并且受到鼓励去填写表格，详细说明他们乐意住什么样的旅馆或是公寓，同时还写下他们随身带来的什物、珠宝和现款。接下去，他们便被抢个精光，上上下下仔细抄身，搜索值钱的东西。当然，那个热情的前奏曲便利了这番掠夺。尔后，他们便和充斥在犹太区房屋里和街道上的普通犹太人受到同样的待遇。<br>
　　每逢大批犹太人到来的时候，这场欢迎的滑稽戏往往便给免了。新来的人干脆就给赶进一个大厅去，对他们携带的东西进行集体抢掠，事后发给他们一些破旧的衣服，再把他们押送到拥挤的、害虫孳生、疾病蔓延的市区去，在四层床辅上，在已经住满患病、挨饿的人的、不蔽风日的顶楼上，在一个原先供四人居住而现在却挤上整整四十个人的房间里，或是在一个同样挤满了倒霉蛋的走道或楼梯上下榻栖身。不过新来的人并不是一到就给立刻用毒气毒死。从这一点讲，它是犹太乐园。<br>
　　一些发生在德国人计划之外的事情，进一步装点了这个乐园的门面。一开始的时候，布拉格那些组织良好的犹太人就说服了党卫军，让他们在这个要塞城市里建立了一个犹太人的市政机构。这个市政府一半是真的，一半是开玩笑。说它是开玩笑，因为它凡事必须惟德国人的命令是听，包括开具遣送去“东方”的人们的名单；然而它又是真的，因为它下面的各部门的确管理着卫生、劳工、食物配给、住房和文化工作。德国人所关心的只是严密的保安措施、他们自己的舒适和享乐、工厂的生产定额，以及把活人送去装满火车。至于其他事务，犹太人满可以自己照料自己。<br>
　　甚至还开设了一家银行，印发了特殊的、美观的特莱西恩施塔特货币，由一位不知名的艺术家为所有的纸币设计了一个令人吃惊的图案，上面绘着手拿书报的受难的摩西。当然，这种钞票只是在犹太区里开的一个玩笑，拿它买不到任何东西。但是德国人要求银行家和犹太工作人员对薪水、存款和支出额保持一份精心假造的记录，这样也可以蒙混一个偶然来到的红十字会观察员漫不经心的眼睛。德国人在特莱津所作的努力，是一个彻头彻尾的大骗局；食品定量始终没提高到足以温饱的水平，医药从来没提供过，而涌进来的犹太人人数也始终没减少过。<br>
　　特莱津是一座漂亮的城市。它不像奥斯威辛那样只是一片沙滩上的马厩。石头房子和长长的十九世纪营房坐落在笔直的街道两旁，看上去很是好看，只要你不看到里边那一群群有病的、饥饿的居民。遇到有了来宾，这些居民就被驱赶到僻静的地方去。在正常时期，连带住在营房里的士兵，特莱津可以安顿四五千人。现在，犹太区里平均总要住上五六万人。它就像一个水灾区或是地震区边缘的城市那样，里面挤满了劫后余生的人，所不同的是，灾难有增无减，逃难的人不断涌入，其数量全靠高得惊人的死亡率和通向“东方”的那道水闸门才有所减少。<br>
　　演讲会、音乐会、话剧、歌剧，都确有其事。德国人允许有才能的居民通过乐园的这些活动忘却饥饿、疾病、拥挤和恐惧。咖啡馆和夜总会也是有的，可是没什么吃喝的东西，不过音乐家倒是人才济济。犹太人可以开展这种幽灵般的和平时期的娱乐活动，一直到轮上他们给送走为止。图书馆是很不错的，因为到这儿来的犹太人的书籍全给搜刮来了。再说，甚至还有些装装门面的店铺，橱窗里摆满了从经过这儿的半死不活的人们那里掠夺来的东西。自然，东西都是不卖的。</p>
</blockquote>
<p>1944年6月23日，丹麦红十字会和国际红十字会的人员得到批准，访问特莱西恩施塔特集中营，参观调查是否存在灭绝犹太人的情况。<br>
纳粹德国意图掩盖灭绝政策的证据，并对外宣传特莱西恩施塔特是“犹太人乐园”。为此，集中营发起了为期6个月的“美化运动（Operation Embellishment）”：</p>
<blockquote>
<p>　　来宾所走的路线都用红笔在图上划了出来，每一个停留地全都编了号。墙上挂的一幅大图表明，整修和新建工作在每一个编号的停留地的进展情况。<br>
　　德国人像排演一出耶稣蒙难剧那样在安排这次参观；它将是一场涉及全市的盛大创举。然而，这次行动仅仅限于地图上用红笔划出的那条路线。在那条路线两旁一百码以外，过去的污秽、疾病、拥挤和饥饿现象照样猖撅。凡是来宾的眼睛会看到的地方，他们便用莫大的人力不惜工本地建造起一道狭窄、模拟的田园诗般游乐胜地。<br>
　　客人们倘使上游乐场的歌剧院里去看看，就会看到一个色色齐备的管弦乐队和人数众多的合唱队正在排练威尔第的《安魂曲》：一百五十多名有才能的犹太人穿着整洁的衣服，带着黄星标志等等，演奏出可以在巴黎或维也纳上演的乐曲。楼下，在一个较小的剧场里，他们会恰巧看到犹太区内轰动一时的作品，那部可喜的独创的儿童歌剧《勃伦迪巴》的一次化装排练。他们在两旁都种着鲜花的街上走着时，会听到一所私人房子里一个弦乐四重奏正奏着贝多芬的乐曲，另一所房子里一个极出色的女低音歌唱家正唱着舒伯特的浪漫曲，而在第三所房子里，一个了不起的单簧管吹奏家正在练习韦伯的乐曲。在咖啡馆里，他们会碰上一些上了装的乐师和歌唱家在顾客们喝着咖啡、吃着奶油蛋糕时，演奏节目。来宾们将在一家咖啡馆里休息一下，吃点儿点心，那儿的顾客都将以一种受过彻底训练的自自然然方式付账、离去或走进来。<br>
　　来宾们会看到商店里商品琳琅满目，包括许多奢侈的食品。顾客们随意地进进出出，购买乐意购买的商品，用上面印有摩西画像的特莱西恩施塔特纸币付款。当然，这种毫无价值的货币是犹太区里最拙劣的笑料；等来宾离开以后，这些“顾客”必须立即把“购买的商品”尽数归还。稍有缺少，就将受到惩罚。少去一样食品，犯禁的人就得关到小堡中去。<br>
　　这项计划涉及犹太区生活的各个方面。一所假的超等清洁的医院、一座假的儿童游乐场、一所假的男工印刷厂、一所假的女工服装厂、一个假的运动场，全列在工程项目之中。银行正在重新装修。一所假的男童公学已经建成，新造的大楼里黑板、粉笔、教科书这些细枝末节应有尽有，不过这座大楼始终没用过，也决不会使用，除非供乐师们在里面排练。一座“大食堂”，一所宽敞的营房，正在建造起来，仅仅为了供应一餐饮食，来宾们的午餐；四周的犹太人也将在那儿津津有味地进餐。党卫军还得想出办法，就连这一回也避免供给一些犹太人饭食。咖啡馆里的顾客们当然只在来宾到场的时候才尽兴地喝咖啡、吃蛋糕，要不然他们就空做着喝棕色饮料和吃一盘盘蛋糕的动作，实际上那些蛋糕是他们所不能尝的。</p>
</blockquote>
<p>经过8个小时的访问，红十字来访人员对集中营中的情况十分满意，特别称赞孩子们出演的歌剧 Brundibar。他们没有超出集中营安排的固定路线去看一看，直接询问也得不到打破假象的回答——许多有可能想冒死反映集中营实情的犹太人早已提前转移到了奥斯威辛。</p>
<blockquote>
<p>　　四个人组成了这个访问团，他们在历史中虽然默默无闻，他们的姓名却还是有案可查的。<br>
　　弗朗茨-赫瓦斯，为特莱西恩施塔特事宜一直敦促柏林方面做出决定的丹麦外交官。<br>
　　于尔-亨宁森博士，丹麦红十字会成员。<br>
　　M-罗塞尔博士，柏林国际红十字会德国办事处成员。<br>
　　埃贝哈德-冯-塔登，德国职业外交官。塔登在外交部办理犹太人事务。艾克曼把犹太人送到死路上去；塔登把他们从他们享有公民权的国家里发掘出来，然后转交给艾克曼。<br>
　　这四位来宾跟着一长列柏林和布拉格来的纳粹高级官员，按照时刻表顺利地走过了拉姆安排的路线。他们的到来唤起了一个接一个十分迷人的景象——妩媚的农场姑娘边唱着歌，边掮着草耙走向菜田，大堆大堆新鲜芳香的蔬菜在伙食铺门口卸了下来，犹太人快乐地排队等候购买，一个穿长袍的八十人合唱队纵声唱出一首激动人心的赞美歌，而正当来宾们到达运动场上时，一次足球射门博得了兴高采烈的观众的热烈欢呼。<br>
　　医院的外表和气息全跟天堂里一样清新，床单雪白，病人都舒适、愉快，对治疗和伙食总赞不绝口来答复提出的所有问题。不论来宾们走到哪儿——屠宰场、洗衣铺、银行、犹太人的行政部门、邮政局、知名人士居住的底层公寓、丹麦人的营房——他们总看到整洁明净、丰衣足食的可喜景象。丹麦犹太人互相争着向赫瓦斯和亨宁森保证，他们生活很好，受到了慷慨的待遇。<br>
　　户外的景象全那么愉快！街上，装潢古雅的招牌看起来非常美观。衣着考究的犹太人在阳光下悠闲地散步，这是没有几个欧洲人在严峻的战时条件下能够做到的。咖啡馆里的文娱节目是第一流的。奶油糕点是美味可口的。至于咖啡，冯-塔登先生评论说，“比在柏林可以喝到的还要好！”<br>
　　最后，幼儿园给人留下一个多么美好的印象啊！负责的那个苗条、俏丽的犹太女郎，那位名作家的侄女儿，在工作中显得那么快乐，对于提出的问题总是那么迅速地就作出肯定的答复！显而易见，他跟拉姆司令官和海因德尔督察的关系极其友好。这是这次访问的一个骗人的尾声：健康、美丽的孩子们荡秋千，滑滑梯，站成一圈跳舞，在池子里泼水，乘坐旋转木马，他们在落日的余晖里在游乐场的青草上投下了滑稽、颀长的影子，他们的笑声像轻音乐似的悦耳动听。年轻美貌的保姆照管着孩子们，不过她们中没有一个及得上那个穿蓝绸衣裳的一半漂亮或一半高兴。经司令官许可以后，柏林红十字会的那个成员拍了一些照片，包括一张娜塔丽抱着她儿子的。她儿子是一个活泼淘气的小娃娃，笑起来真叫人疼。罗塞尔先生心头突然涌起了一阵好感，告诉她一定寄一张照片给她在美国的家属。<br>
　　战后，当丹麦议会提出质问，要弗朗茨-赫瓦斯解释他何以受到德国人的欺骗时，他回答说，他一点儿也没受骗。他看得出，这次访问是事先安排好的。他递上一份赞扬的报告，为的是保证丹麦犹太人可以继续受到较好的待遇，食品包裹可以继续送到他们的手里。这就是他的使命——不是揭发德国人的奸诈。虽然如此，赫瓦斯向议会承认，这次访问使他放下了不少心。鉴于红十字会手中已经掌握着的有关德国集中营的可怕报道，他先前有点儿担心，生怕看到满街都躺着死人，伊斯兰教徒在污秽与死亡的气氛中趔趔趄趄。尽管德国人装假作伪，却还没有出现那样的景象。<br>
　　全世界一直感到纳闷，国际红十字会——以及就这件事而言，梵蒂冈——虽然在大战期间的确知道那场秘密的大屠杀，却始终缄口不言。勉强可以接受的解释总是弗朗茨-赫瓦斯的那一篇：控诉德国人犯下在战时无法证明的罪行，只会使落在德国人手中、依旧活着的犹太人境况更糟。红十字会和梵蒂冈对德国人知道得很清楚。也许，他们颇有道理，虽然接下去的问题是：“境况还会变得怎样更为糟糕呢？”</p>
</blockquote>
<p>“美化运动”还有一个荒诞的结尾，那就是因为美化得如此成功，以至于纳粹宣传部门打算借此东风完成一部记录片《元首授予犹太人一座城市（The Führer Gives a Village to the Jews）》，反映犹太人在特莱西恩施塔特的“美好生活”：</p>
<blockquote>
<p>　　盛大的美化运动的成功，使柏林的上级动了一个念头。为什么不在特莱西恩施塔特拍摄一部影片，显示出犹太人在纳粹统治下生活得多么美好，从而使盟国就屠杀营和毒气室等日益加强的恶毒宣传变成虚伪的谎话呢？他们于是立即下达了命令，准备拍摄一部这样的影片。片名是：《元首授予犹太人一座城市》。</p>
</blockquote>
<p>结果不久之后，苏联在就攻克的卢布林发现了马依达内克集中营，这部记录片也就毫无利用价值了，导演 Kurt Gerron、参演的 Paul Eppstein（特莱西恩施塔特傀儡自治政府元老）等人后来都死于毒气室。</p>
<p>《战争与回忆》是小说，但“美化运动”、红十字会的来访和记录片都是历史上真实发生的事件，赫尔曼·沃克所写并非凭空捏造。而且，我们早已亲身经历过无数次类似的“美化运动”，就知道这绝非天方夜谭——只要人们不愿直面事实，任何谎言都可以制造出来，当年纳粹德国的“美化运动”与之相比不过是小巫见大巫。</p>
<p>正好最近看到这个，稍加修改作为结尾：</p>
<blockquote>
<p>最荒诞的是什么？是明明我们都已知道了真相，他们还在那里扯谎。<br>
最最荒诞的是什么？是明明我们都已知道了真相，他们也知道我们知道真相，他们还在那里扯谎。<br>
最最最荒诞的是什么？是明明我们都已知道了真相，他们也知道我们知道真相，他们也知道我们知道他们扯谎，他们还在那里扯谎。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>踰墙居子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yuqiang-juzi/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 13:20:46 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yuqiang-juzi/</guid>
      <description>昔者曾子、孟子处费，孟子少时父早丧，母仉氏守节。费人有与曾子同名族者而杀人。人告曾子母曰：“曾参杀人。”曾子之母曰：“吾子不杀人。”孟子之母</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>昔者曾子、孟子处费，孟子少时父早丧，母仉氏守节。费人有与曾子同名族者而杀人。人告曾子母曰：“曾参杀人。”曾子之母曰：“吾子不杀人。”孟子之母曰：“此非所以居子也。”有顷焉，人又曰：“曾参杀人。”其母尚织自若也。孟子母又曰：“此非所以居子也。”顷之，一人又告之曰：“曾参杀人。”其母惧，投杼踰墙而走。孟母曰：“此真可以居子也。”遂居于此。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>来来，往往</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lailai-wangwang/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 16:31:12 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lailai-wangwang/</guid>
      <description>往者不可谏 南桥在《那草·那人·那病》中批评美国的农业和种植模式，怀念传统的农业模式： 其农业是高能耗的（一块钱食物起码含五毛钱的汽油钱），其养</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>往者不可谏</strong></p>
<p><a href="http://family.mblogger.cn/berlinf/">南桥</a>在《<a href="http://family.mblogger.cn/berlinf/posts/148760.aspx">那草·那人·那病</a>》中批评美国的农业和种植模式，怀念传统的农业模式：</p>
<blockquote>
<p>其农业是高能耗的（一块钱食物起码含五毛钱的汽油钱），其养殖是不人道的（比如残酷的工业化农场），其研发是反自然的（比如转基因）</p>
</blockquote>
<p>高能耗的模式确实是有很大的问题，但把不人道和反自然作为美国模式的罪名就有些感情酝酿过头了。</p>
<p>把自己代入工业化农场中的动物当然是很不好受的，然则若幻想自己是普通一猪一牛一马一鸡，沐传统养殖业之恩，不也是囚于方寸之中，餐餐争夺槽食，密闭、耕作、乘骑乃至甫一降生即骨肉分离生死相隔，不也都是摧残肉体兼折磨精神么？顶多是五十步和一百步、不人道（兽道）和更不人道（兽道）的区别，有何资格拿“不人道”来指责呢？</p>
<p>而“反自然”就更加站不住脚了，传统农业的施肥育种、深耕细作、灌溉圈养、嫁接轮作就不是反自然了？<br>
我们以为传统农业是“自然的”，无非是传统农耕的历史更悠久一些，给活不过百年的人类带来亘古不变的错觉，其实只要把考察历史的尺度放大到整个人类历史来看，相对于更加原始的渔猎采摘甚至茹毛饮血的生活生产方式，传统农业根本也是大大的违反自然嘛。<br>
即，当传统延续的时间让人类遗忘了什么是真正的自然后，本质上应该有所不同的“反‘反自然’”与“反‘反传统’”就重合了。</p>
<p>所以，与其说南桥（或者其他有相同观点的人）是反对不人道、反自然的生产方式，不如说是本能的反对以“美国模式”为代表的这种与传统差异巨大的高速变化。<br>
这种无法用一生时间去检验利弊的巨大变化让习惯了几乎千年不变的模式的人们感到无法理解、预测和控制，而面对变化无力控制的局面又引起本能的恐惧，于是任何新模式带来的任何问题都可以引发人们对“过去的好日子”的怀念和回到传统模式的感慨抒情——毕竟，还是无数前人经过了千百年小白鼠试验后固定下来的生产方式才能让人放心，我们这一代何其不幸要经历这一场天翻地覆的巨变呢？</p>
<p><strong>来者犹可追</strong></p>
<p>若是五百年之后能回头看看今天的这个时代，大概会发现这是一个大转折的历史时期：<br>
物理学、生物学、医学等等领域的大发展，电力、石油、核能、计算机、互联网、宇宙飞船、无线通讯的出现和应用，世界大战、大屠杀、冷战、污染、全球性的经济危机等等天灾人祸，相互影响着将人类和人类社会推向一个不可知的全新的未来，速度之快变化之多势头之猛，历史上前所未有。（耸人听闻的说，连生物学意义上的演化都有可能被加速，若干世纪后的后人们估计要惊讶于现代人类竟然可以生活在地球上了——“他们会害怕辐射也！”）<br>
生在这样一个时代，究竟是幸运还是不幸呢？<br>
未来的变数无限，我们又可以猜中多少，接受多少呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>《基督教世界科学与神学论战史》摘抄 \#3</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-3/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2008 14:46:10 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jidujiao-shijie-kexue-yu-shenxue-lunzhanshi-zhaichao-3/</guid>
      <description>在1588年，据说有一个名叫玛尔塔·布罗西耶的农村姑娘被魔鬼附体了。这个年轻的姑娘从表面上看的确像受到了撒旦的直接影响。她到处漫游，请求人们</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在1588年，据说有一个名叫玛尔塔·布罗西耶的农村姑娘被魔鬼附体了。这个年轻的姑娘从表面上看的确像受到了撒旦的直接影响。她到处漫游，请求人们把魔鬼从她身上赶走，无论她走到哪里，她的诅咒和亵渎的言行都会令人惊恐不安。……最后，就连一向快乐和有怀疑精神的国王亨利四世也感到不安了，于是，有人要求在位的教皇采取措施击退恶魔。<br>
幸运的是，当时坐在昂热（Angers）主教位子上的高级教士是米龙（Miron）——他显然吸收了蒙田怀疑论的一些思想；当他接手处理这件事时，他进行了一些历史悠久、备受尊重的宗教测验，以调查事情的原委。他先把两只碗摆到这个女孩的面前，一只盛着圣水，另一只盛着普通的泉水，以便让她得出关于每只碗中所盛之物的错误推论，结果是，在用圣水做测验时，魔鬼们完全没有动静，而在用普通水做测验时，它们却使马尔塔抽搐了起来。<br>
这位精明的主教随后做的试验也是为了相同的目的。他大声命令他的助手把祓魔手册拿给他，而按照事先的安排，助手拿来的却是一本维吉尔的著作。当他刚开始念《埃涅阿斯纪》（Aeneid）的第一行时，马尔塔就在魔鬼的驱使下抽搐起来了。另有一次，助手拿来的是一本拉丁语词典，而她也有理由相信那是一本祓魔手册，因而出现了相似的结果。<br>
尽管主教因此宣布，整个事件是精神错乱和欺骗的混合物，嘉布遣会修士却宣称这种观点是对神的不敬。他们坚持认为，这些测验实际上证明了撒旦的存在——说明了他在掩盖他之存在的证据方面是很狡诈的。人们大都站在他们的传教士一边，这样马尔塔被带到了巴黎，在这里试用了各种祓魔手段，巴黎的老百姓也开始热衷于她了，就像20年以前他们对屠杀胡格诺派教徒的人、在200年后对罗伯斯庇尔以及不久之前对布朗热将军那样。<br>
但是，米龙主教并非是唯一的一个怀疑论者。巴黎的枢机大主教德·贡迪责成这个城市最杰出的医生，向他报告有关这个病例的情况。医生们进行了各种检查，得出的结论是，马尔塔不过是一个歇斯底里的骗子。幸亏有了医学，幸亏有了这两位开明的给医学提供了帮助的神职人员，才避免了若在50年或100年以前就有可能会成为普遍的着魔流行病的中心这样的结果，一场全国性的灾难才没有发生。[p.575]</p>
<p>詹森派教徒和耶稣会士们都最大程度的利用了这些事例。尽管医学科学的重要权威如埃凯和洛里把所有这一切归因于自然的原因，但这毫无用处，<strong>双方的神学家都宣称，它们是超自然的现象——詹森派教徒把它们归因于上帝，耶稣会士则把它们归因于撒旦。</strong>[p.584]</p>
<p>近年来，法国对这类事例的处理变得更为明智了。大约在本世纪中叶，当阿拉伯的祭司们在阿尔及尔试图通过表演奇迹来煽动人们去反对法国基督教徒的狂热时，法国政府不是对这些祭司进行迫害，而是派去了那个时代最著名的魔术师——罗贝尔-乌丹。他来到祭司们的活动现场，对于每一个阿拉伯人表演的奇迹，乌丹都要使它产生双倍的效果：当一个阿拉伯托钵僧把一根棍子变成一条蛇时，乌丹就把他的棍子变成两条蛇，然后，他向人们展示他是如何做的。[p.584]</p>
<p>蒂索教授发现，有几个病人依然如故，通过各种调查和实验，他很快得出了令他满意的结论，即这些人只不过是患了歇斯底里症。在他的诸多调查中，有一项调查非常奇特。为了更仔细的观察患者，他邀请了其中的一些人与他一起用餐，在他们不知情的情况下，给他们的葡萄酒或食物中掺加了圣水，但他发现，无论怎样，圣水都没有产生任何效果，而当着魔者知道有圣水时，它对魔鬼产生的作用就非常显著。即使在这种不知不觉的情况下引用了许多圣水，着魔者的病痛依然未减，他们强烈要求把魔鬼赶走，其中有些患者甚至开始抽搐，好像魔鬼通过他们的嘴在说话。显然，魔鬼一点也没有感觉到，已经给他服用了旧的神学所知的最有效的药物。<br>
最后，蒂索发表了他的实验结果，很快，有人对此作出了迂腐的回答。当年伽利略让反对他的牧师们通过他的望远镜观看木星的卫星时，他们断言，那些卫星是望远镜引起的，对蒂索的回答与此类似。反对蒂索的牧师们坚持认为，<strong>圣水对魔鬼无效除了能证明撒旦非常狡猾外，不能证明其他任何东西；由于这个魔王希望人们认为他不存在，因此，他就克服了对圣水的反感，把它咽了下去，以便隐瞒他的存在。</strong>[p.588]</p>
<p>在一个非常重要的方面，比较语言学这门科学的历史不同于任何其他科学的历史，那就是唯独它的结论，最终被神学家们当作他们自己的研究成果全盘接受了。这种接受给世人以很大的启迪，因为虽然它摧毁了神学在诸多世纪中所珍爱的观点，迫使教会接受了与我们的宗教经典明白的字面意义大相径庭的理论，但是人们可以清楚地看到，这一结果帮助而不是伤害了基督教。显然，它在很大程度上清除了我们宗教基础上的教条主义的锈斑，而这些锈斑正在腐蚀着这些基础的结构。[p.597]</p>
<p>要想揭示在英格兰这种混乱的黑暗和持续的时间，最好的办法莫过于把连续几版《不列颠百科全书》中关于语言学的词条加以比较。作为反映英国思想的重要著作，该书的第1版出版于1771年，混乱自始至终贯穿在它关于这个主体的词条之中。词条的撰写者把语言分为两类，但似乎又按时把神的启示与人类的发明混合在一起时可能的，然而最终，他还是在某种遮掩下逃之夭夭了。在该书的第2版中，词条的作者论述了宗教的理论，并且断言：“有些宗教学者伪称希伯来语是上帝在天堂中与亚当谈话时使用的语言，并且是圣徒们将在天堂中永远向万能的上帝唱赞歌时使用的语言。这些权威神学家们似乎对过去发生了什么和未来将出现什么非常确定。”<br>
显然，这被认为是危险的。它明显超出了一般不列颠庸人的信念范围，因此，我们发现，在17年以后出版的该书第3版中，有了一个新的词条，在这个词条中，虽然按照作者所言，他“为双方”都提供了“最好的证据”，但他煞费苦心坚持了一种相当正统的理论。<br>
在该书的第4版和第5版中，作者确实又重申了这样的抚慰。1824年出版了一个对第4版、第5版和第6版的增补，它论述了到那时为止已知的事实，但是在整个词条中几乎没有涉及《圣经》的理论。三年以后又出版了另一个增补。虽然在德国，这种混乱早已变成了有序的状态，但在英国，这种变化显然远未出现，因为在这一版的《不列颠百科全书》中，关于语言学这个主题的词条被略去了。事实上，巴别塔和语言学这一主题像诺亚时期的大洪水和地质学这一主题一样，令百科全书的编纂者困惑不已。正如在论述后一主题时，编纂者们为了避开介绍科学真理而不得不使用“关于大洪水，参见洪水”和“关于洪水，参见诺亚”等语句，在论述前一主题时，他们也被迫采取了各种临时性的措施，其中有些是很滑稽的。1842年，该书出版了第7版，在这一版中，在第3、第4和第5版中出现的旧的关于语言学词条的第一部分仍保留了下来，但是关于超自然的部分基本被删除了。不过，我们在出版者加入的一个脚注中，仍然可以发现这种混乱依然盛行的一个奇特证据，出版者们否认与正统的观点有任何偏离。1859年，该书出版了第8版，这一版完全抛弃了旧的词条，取而代之的是一个不与《圣经》学说相混淆的关于语言学史的词条。最后，1885年，该书第9版出版了，在这一版中，耶鲁大学的惠特尼教授和蒂宾根大学的西韦尔斯教授，在恰当的范围内对语言学究竟是什么作了令人钦佩的说明，并迅速了结了这种宗教理论——事实上，彻底把它抛弃了。[p.615]</p>
<p>一个非常有影响的神学家走进了英格兰的这一领域，试图挽救宗教语言学理论——这个人就是亚当·克拉克博士。他对语言学像对地质学一样，采取了激烈的反对态度。1804年，作为曼彻斯特语言学学会（Manchester<br>
Philological<br>
Society）会长，他在致词中声明，虽然各个流派的人都有资格成为会员，但是，“那些拒绝确认我们认为是神圣启示的人，那些想扰乱平和安宁的人，那些试图用可疑的议论搅乱单纯和没有思想者的心灵的人，以及那些竭力要使易上当者脱离太平之路和合理的从属关系的人，是不能从这个机构中获得一席之地的”。<strong>这段声明的第一句话，为人们的反思提供了材料，因为它把两种观念混淆在一起了，这种同样的混淆是两千多年来如此之多的神学与科学的冲突的根源所在。亚当·克拉克谈到了那些“拒绝确认‘我们认为’是神圣启示的人”。这样，在这里，《圣经》的真正意义的一个替代品以常见的窃取命题的方式出现了——“我们认为”的事物代替了实际所是的事物。</strong>[p.620]</p>
<p>他所采用的方法，是一种几乎在所有神学与科学论战的最后阶段都使用过的方法，而且是这种相当有效的方法最好的例子之一。这种方法包括，非常公正地陈述科学权威的结论，然后说服自己并尝试着说服其他人，教会已经完全接受了它们，而且现在把它们当作“对《圣经》真理的附加说明”接受了。玩一点文字游戏，来一点经文合并，加一点适度的压制，运用一点虚构的推理，再使用一点假装虔诚的措辞，事情就办成了。……他的这种承认……使得天主教徒和新教徒都不可能再抵制科学的主要结论了。从此以后，我们看到，<strong>只有一些其热情超过了判断力的人还在设法拯救神学的幽灵。</strong>[p.622]</p>
<p>有思想的神学领袖们，已经开始接受与神话和传说旧的解释相反的有关语言的科学结论了。这个结果无论对科学还是对宗教来说都是件可喜的事。对宗教而言，……基督教的创始人传授给我们的它的基本教义，已经通过比较语言学摆脱了巨大的负担，从而可以把更多的精力放在有关人类心灵和精神的工作上了。<br>
这个结果对《圣经》也没有造成什么伤害。相反，通过科学，这种神圣的启示对我们来说变得宝贵了。在那些从古代的各种文明获得的神话和传说中，我们看到了对我们人类来说最重要的宗教真理和道德真理的发展。神话、传说和寓言都服从某种法则，它们似乎是这些真理不断向越来越高级的形式发展的必不可少的背景条件。我们现在开始认识到，有关创世、人的堕落、大洪水以及我们宗教经典中的其他许多纪事，是对从迦勒底人那里获得的传说的回忆。这有什么关系呢？我们发现，关于约瑟的美丽故事，有一部分来自于可能在象形文字中仍可以看到的埃及传奇文学。这有什么关系呢？大卫王与哥利亚的故事来源于诗歌，而参孙像在其他宗教中的许多大力士一样可能是太阳神。这有什么关系呢？在世界的童年时期，具有很高责任的教化却通过诸如有关约拿和巴兰等离奇的故事来体现。这有什么关系呢？对这些事实了解愈多，《圣经》中汇集在一起的大量文献就会变得愈丰富。那些把巴比伦的创世传说和其他东方观念吸收到希伯来的宗教经典之中的人，融入了他们自己的观念和推论。这有什么关系呢？达尔文改变了我们的全部创世神话；赖尔和他的伙伴们把希伯来的创世故事和关于诺亚时期的大洪水的故事归入传说之中；哥白尼结束了太阳为约束亚停留在空中的传说；哈雷通过发表他的彗星定律终结了“朕兆和奇迹”的学说；皮内尔指出，所有的精神错乱都是身体的疾病，把隐多耳女巫和所有魔鬼附体的故事都划归到神话领域；牧师沙夫博士以及许多最近到过巴勒斯坦的基督教徒游客，把罗得妻子转变成盐柱的故事划入到传说的领域；人类学家说明了人类是怎样在世界各地从低级和原始的初级阶段向上发展的，从而摧毁了“人的堕落”的全部神学理论。这一切有什么关系呢？我们的宗教经典的绝大部分文献只会因此对我们越来越有价值：我们日益了解到，世界上那些有助于朝正确方向前进的力量，通过世界远古时期唯一合适这一作用的媒介——神话、传说、寓言和诗歌，长期以来一直锲而不舍地在人类之中产生着影响。[p.626]</p>
<p>这些虔诚的信念似乎是没有界限的。**宁可信其有不可信其无这种观念，以及对创造神话和兜售奇迹的热爱，不断扩大这些信念的范围。**信教的宗教改革，最初也并没有使它们有所减少，相反，却给它们增加了力量，并且使它们在大众心理的地位更巩固了。它们似乎注定要永远持续下去。[p.651]</p>
<p>即使在拿破仑和波旁王朝时期，仍然有这样一些人，尽管他们的研究成果在他们的有生之年可能会遭到教会和国家的轻视甚至敌视，但他们凭借单纯的对符合事实的真理的热爱，仍在继续进行探索、观察和描述，这既是科学工作者的荣耀，也是科学真理的荣耀。[p.660]</p>
<p>伴随这种看法的转变而来的，是这样一个有趣的结果：正如我们业已看到的那样，天主教和新教的旅行家们一个接着一个去死海旅行，但几乎没有人再遵循《旧约全书》的这一训谕：“你们要回想罗德的妻子。”（《路加福音》，第17章，第32节）他们当中的几乎每一个人都认为，最好还是忘掉她。对于许多虔诚的传说，他们都十分谨慎，但是对于有关罗得妻子的传说，他们通常看起来好像从未听说过似的，如果他们简洁地提到它，那也只不过是为了用貌似虔诚的修辞迷雾来掩饰整个问题。<br>
在这种情形下，自然而然随之就出现了一种常见的尝试，即使基督教界抛弃旧的信念的可信性。1887年，在这方面出现了一个奇怪的尝试，在那一年，神学博士坎宁安·盖基牧师非常有价值的著作《圣地与〈圣经〉》（The<br>
Holy Land and the<br>
Bible）出版了。关于乌斯都姆岩层，他指出，：“到处都有一些经受住了水的冲刷而变硬的盐岩，虽然在它们周围有些盐岩软化和磨损了，但仍然耸立起一些独立的盐柱，其中有一个被阿拉伯人称为‘罗德的妻子’。”<br>
从以前的历史来看，这种把这一神话归因于可怜的阿拉伯人的企图，马上会带来某种可悲的和滑稽的后果。这个神话并非是伊斯兰教徒创造的，正如我们业已看到的那样，它最初出现在犹太人中，而且我几乎不用提醒读者，它还出现在《所罗门智训》和约瑟夫斯的著作中，从此以后，一直得到了教父、殉教者和教会的权威神学家们的坚决维护，并且得到了至少一位教皇和无数主教、牧师、修道士、注经者以及天主教和新教的旅行者们的坚决维护。因此，在把这个神话的责任推卸给阿拉伯人时，盖基博士似乎表明，他的同胞既是“热情的天才”，又无能力识别一个玩笑。[p.670]</p>
<p>他们对宗教的贡献比对科学的贡献更大，因为他们至少开始破除神化即历史这种强制性的信念，而这种信念对基督教是最危险的。<br>
因为基督教的最大敌人可能不希望别的，就希望它的主要领导者们证明，除非人们把世界各地无偏见的人都知道是神话的叙述当作历史来接受，否则他们便无法相信基督教。这样一种证明的结果，必会日益<strong>使教会内部有思想的人变成伪君子，使外部有思想的人变成嘲笑者</strong>。[p.672]</p>
<p>在1830年至1840年的这十年之初，修道院院长马斯特罗菲尼出版了一本论述高利贷的著作，他在该书的扉页上宣称，这本书证明，“适度的高利并不违背《圣经》、自然法或教会的决定”。在他的著作的通篇，这位修道院院长不得不通过压制真理、回避事实、玩弄文字游戏和歪曲历史来证明，教会没有犯错误。可能没有比这更滑稽的了。面对众多教父、权威神学家、教皇和公会议的明确的<strong>反对收取任何贷款利息</strong>的主张和教令，他竟然厚着脸皮称，它们所反对的是<strong>过高的利息</strong>。[p.694]</p>
<p>从基督以前300年开始，在当时伟大的人类思想中心亚历山大，犹太学者们把构成《旧约全书》的那些主要著作精心翻译成了希腊文。在那个时期和那个地点进行这样的翻译是最自然不过的事情了，而围绕着它，也发展出了非常之多的解释性神话和传说。这的确是一种双重发展。在那些非常喜欢这个新译本的犹太人中出现了一个传说证明了这一点。这个传说最初的大意是，当时埃及的君主托勒密，应他的首席图书馆馆长的要求，派人去耶路撒冷寻找译者；犹太族的高级牧师以利扎给这位国王送去了耶路撒冷神殿中最珍贵的《圣经》的副本，并且从以色列的12个部落的每一个中选送去6位德高望重、最虔诚并且最有学问的学者；这样，译者的人数与上帝神秘的72种称呼正好对应；经过这72人的共同努力，一个非常完美的译本诞生了。<br>
在这种神话和奇迹的气氛中，传说又有了进一步的发展，没过多久，这个传说变得更神奇了。据说，托勒密国王下令这72个译者各自独立翻译全部《旧约全书》，把每一个译者关进法罗斯岛的彼此分开的一个房间中，就这样，一直隔离到翻译工作完成；每个译者的工作都用了整整72天；在第72天结束时，人们把这72个译本加以比较，结果发现，所有这些译本彼此完全一样。这显然表明翻译得到了耶和华的认可。<br>
不过，从关于这件事的所有神话和传说中，也发展出了一个大相径庭的解释。仍然忠实于他们民族传统的犹太人，认为这个希腊译本是一种亵渎，因而出现了这样一个传说：当翻译工作完成时，整整三天大地上漆黑一片。这显然表明耶和华对翻译不认可。<br>
这些著名的传说，相对于以前任何时期的传说而言，产生在一个相当文明的时期，而且多少年来大量的犹太教徒和基督教徒一直坚信它们；然而，它们只不过是诸多实例中的一个，这些实例都说明，<strong>在文明发展的初期阶段，当人们是用奇迹而不是用规律来解释任何事物时，就不可避免会产生这些有关宗教经典的传说。</strong>[p.703]</p>
<p>遵循意志—原因率，人赋予了至高无上的神像他自己一样的身体结构、智力结构和道德体系；因此，世界上的每一种伟大宗教的信仰者都会把其宗教经典当作他认为是绝对完善的东西：他想象，如果他自己有无限的善良、睿智和影响，他自己就会把这些提供给这个世界。<br>
一个简单的类推也许的确能向人类证明，即使一个文献出自某个十分睿智、善良和有影响的作者之手，从某种人类的标准来看，它似乎也是不完善的，因为他只考虑从自己周围的世界中寻找他归之为一个全智、全德和全能的创造者的作品，这不可能不出现麻烦和错误。<br>
但是，这一类推长期以来被人类忘记了，每一种伟大宗教的解释者，都为了使自己满意并且使其信徒得到启迪而证明，**他们自己的宗教文献在陈述方面是绝对准确的，在意义方面是无比深刻的，在形式方面是不可思议地完美的。**从这些前提他们也可以得出这样的结论：<strong>他们自己的宗教文献是独一无二的；其他宗教著作都不可能来自某个神圣的源头；所有其他声称是神圣的宗教著作都是冒牌货。</strong><br>
在世界上的每一种伟大宗教中，另一个制约宗教文献发展的规律是，构成宗教文献的那些著作，一旦经过挑选和组合，<strong>它们就会被认为是一种最终的创造，不能再从中取消任何东西，甚至连形式方面的错误，如果被传统认可了，也不能修改。</strong>[p.704]</p>
<p><strong>当字面解经法与不断增长的知识或道德情感的发展相冲突时，神学家就把一些神秘意义当作庇护所</strong>——我们可以看到，这一规律在所有伟大的宗教中都起作用：……<br>
这一切都是最自然不过的了。一旦人类达到更高的文明水平，寓言的发明马上就会成为拯救神学权威的一种方法，这时，按照早期的伦理规范，宗教作者就会做出这样幼稚的陈述：梵天会实施使海盗丢脸的暴行，朱庇特会参加适合唐璜的冒险，耶和华会采用欺骗、残忍和专横的不公正手段，从而会把任何文明的人类都送上刑事法庭。[p.706]</p>
<p>里昂的圣阿戈巴尔德主教对偶像崇拜、巫术迫害观念、神明裁判以及公证决斗等方面的荒谬和愚蠢了如指掌，正是凭借这种洞察力，他对这种庞大的解经法体系的徒劳无益洞若观火，并且反对那种认为神灵指通过《圣经》的文字传达其启示的观点，而且提出了一个在以后各代人中都引起了反响的问题：“一旦你们开始采用这种体系，谁能估计由之而来的荒谬？”[p.712]</p>
<p>在12世纪，与普世教会的精神更为一致的，是伟大的圣维克多隐修院的于格的学说，它包含着这样一些有不祥之兆的文字：“首先从信仰中学”（Disce<br>
primo quod credendum<br>
est），这意味着，先要接受那些教条，然后寻找经文去证明它们。[p.712]</p>
<p>接近17世纪末时，著名的乌德勒支教授福伊修斯断言：“《圣经》中没有哪一个词在严格意义上不是神授的，就连每一个标点也不例外”，这一断言得到了来自诸多布道坛、神学讲座、宗教会议和公会议的回应。但不幸的是，很难得知“《圣经》的权威”实际是什么。对于大多数信教的牧师来说，它意味着他们有智力去发明、有能力去坚持经文的任何含义的权威。[p.717]</p>
<p>在我们的19世纪，有人对《圣经》的修订极为反感，而在17世纪，有人出于同样的但更强烈的情感反对这种修订。以修道士和教区牧师为首的大批的人，马上出来表示抗议。修订者在《新约全书》中使用了正确的耶稣的名字，而没有沿用以前错误的正字法，这一事实却引起了最强烈的宗教狂热。索洛维茨克大修道院的修道士们，在受到送给他们的新书时惊恐地大叫了起来：“不幸，真是不幸！你们对上帝之子做了什么？”他们随后关上了门，拒绝服从牧首、公会议和沙皇，这场抗争持续了七年，最后，皇帝的军队包围了这些修道士，把他们带走了。由此而产生了一个很重要的“老信徒”派，一直延续到现在，他们狂热地专注于那讹误百出的旧的经文读物。[p.717]</p>
<p>《创世记》被普遍认为是对创始和地球上出现生命的记述，它不仅非常全面，而且异乎寻常的准确；它还记述了科学的每一个分支中必须历尽艰辛和困苦才能证实的所有发现。在讲英语的国家，这种观点一直持续到我们这个时代。最近，英国一位最杰出的生物学家告诉我们，<strong>在他事业的某些阶段，他在自然科学的每一条道路上都会遇到一个路障，而且每个这类路障上都贴着这样的标签：“禁止通行。摩西”。</strong>[p.719]</p>
<p>他主张，《创世记》的经文“必须全然接受”；“它包含了所有人的知识和神的知识”；“《奥格斯堡信纲》（Augsburg<br>
Confession）中的28条在它那里都可以找到”；“它是反驳各个种类或各个教派的无神论者、异教徒、犹太教徒、土耳其穆斯林、塔塔尔族穆斯林、教皇至上的信仰者、加尔文派教徒、索齐尼派教徒以及浸理会信徒的论据库”；它是“所有科学和艺术，包括法律、医学、哲学和修辞学的来源”；是“所有历史记述以及所有的信仰、贸易活动和职业的来源和必不可少的要素”；是“对所有美德和邪恶的一种展示”；是“所有安慰的起源”。[p.719]</p>
<p>斯宾诺莎补充了两个已证明是非常有用的普遍命题，因为它们包含了所有现代教会人士宽容的信仰的萌芽。第一个命题提供了这样一条准则，对于圣公会来说，这一准则注定会在我们的时代拯救她的大部分最高尚的信徒，这个命题就是：“神圣的《圣经》<strong>包含着</strong>上帝的福音，只要它含有这些，它就不易被败坏。”第二个命题是：“思辨学说中的错误并非是不虔诚造成的”。[p.723]</p>
<p>神学和教会中心主义的巨大祸根就在于它们总是有这样的倾向，即因小失大——<strong>为信条不惜牺牲仁慈，为一致（uniformity）不惜牺牲整体（unity），为传统不惜牺牲事实，为教条不惜牺牲道德。</strong>[p.734]</p>
<p>现在，皮由兹实质上接受了圣维克多隐修院的于格的著名格言——人们必须先找到要相信的东西，然后再从《圣经》中为它寻找依据。他对旧的解经法的主要部分十分热心，最典型的例子就是他关于《但以理书》的见解。枢机主教贝拉明曾坚持认为，道成肉身的学说依赖于对托勒密天文学的维持；丹齐乌斯曾强调，宗教的持续依赖于希伯莱语的元音标注法的神圣起源；殉教势彼得按字面意义接受《创世记》，把一切都看作是神圣的；沃伯顿主教曾主张，基督教完全依赖于对有关敌基督者的预言的正确解释；约翰·卫斯理曾坚信，《圣经》的真理依赖于巫术的现实性；威尔伯福斯主教在后来的一个时期曾坚持说，道成肉身的学说依赖于“摩西”关于人类的起源的陈述；教士会成员利登曾强调说，基督教本身依赖于按照字面意义相信诺亚洪水、罗得妻子的转化以及约拿在鲸鱼肚子中的寄居等——像所有这些人一样，皮由兹坚信，基督教的命运必定与《但以理书》是否创作于远古时期联系在一起。幸运的是，尽管托勒密的天文学、巫术、《创世记》中的创世神话、有关亚当、诺亚、罗德和约拿的传说、希伯来语元音标注法的神圣起源、有关敌基督者的预言以及《但以理书》是否创作于远古时期等，现在已经被当作过时的信念搁置起来了，但基督教却变得更强大了。[p.737]</p>
<p>在美国反对蓄奴制斗争时期，最能使对宗教和上帝有敬畏感的男人和妇女摈弃旧的《圣经》解经法的，莫过于用《圣经》来证明奴隶制的合理性。……虽然佛蒙特州主教霍普金斯承认，他个人并不喜欢蓄奴制，但是他证明，《圣经》认可了这种制度。其他神学家，无论属于天主教还是新教，也都坚持了同样的理由。从南部诸州传来的回应，是发自内心的强烈的反驳之声：“《圣经》认可蓄奴制？那《圣经》可太糟糕了。”[p.758]</p>
<p>对基督教新的和更完美的发展做出了更大贡献的是，《马可福音》最后的12节实际上被否定了。因为在这部分经文中有这样一句话——“不信的必被定罪”（《马可福音》，第16章，第16节），这句话比其他任何一句话都让无辜的人留出了更多的血。从这一源头已经合乎逻辑的发展出了这一观念，即对占统治地位的神学恰巧在某个时期宣布为根本性的这种或那种教义的理智拒绝，是一种应不惜一切有限度的残忍为代价予以制止的罪恶，因为这种拒绝必然会导致无限痛苦和永无休止的惩罚。[p.771]</p>
<p>从人在耶和华自己的心目中成为残忍、背信弃义和有报复性的种类开始，我们就与这样的理想联系在一起：人类要为了公正要做公正的事，为了真理而寻求和说明真理，像爱自己一样爱别人。谈到更大范围的世界，在宗教和伦理学方面有优势的民族，已经从“选民”这一受他们的各种残忍和非正义的部落神激励和支持的思想，上升到一种大社会观，在这个大社会中，上帝的父爱遍及所有人，人类的手足情谊遍布在所有人之中。<br>
就这样，最终，从这种旧的构想——我们的**《圣经》是神谕之汇集（亦即一大堆令人迷惑、会导致诸多相互争执的解释的言论，它们使世界进入了充满“仇恨、怨恨和各种各样的冷酷无情”的漫长而令人厌倦的时代）<strong>，从物神崇拜、玄妙的观念和盛大的仪式，从暴政、流血、装腔作势地构造的欺骗，从我主耶稣最痛恨的一切，历经多个世纪，通过一系列众多上帝的子民的辛勤劳动、献身甚至殉难，逐渐发展出了这样一种观念，</strong>《圣经》是一种宗教文献**——一种只有在各个科学分支努力带入人类心灵和灵魂中的神圣之光的照耀下才有可能出现的发展——是对人的向上发展而非人的堕落的启示，是对永恒的正义法则而非暂时的教条和习俗的说明，是一个不同个人和民族向上发展的历程。《圣经》不再是一种神谕，值得“下层社会”接受，但却被有知识的人悄悄讥笑；它也不再是一种迷信，其捍卫者必定是迫害者、调和者或“护教士”；它是最富有成效的论据，宗教和科学都可能会接受它，把它作为它们各自力量的源泉。[p.775]</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
