<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>付费 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BB%98%E8%B4%B9/index.xml</link>
    <description>Recent content in 付费 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>calon.xu@gmail.com (Calon)</managingEditor>
    <webMaster>calon.xu@gmail.com (Calon)</webMaster>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BB%98%E8%B4%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>苹果微信之争</title>
      <link>https://ioerr.github.io/pingguo-weixin-zhizheng/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 22:22:53 +0800</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/pingguo-weixin-zhizheng/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近&lt;a href=&#34;https://kenengba.com/post/3590.html&#34;&gt;苹果禁止微信在其 iOS 应用内提供通过微信支付打赏文章作者的功能&lt;/a&gt;，很多人马上想到了当年360和腾讯的大战，以及让用户二选一的“艰难的决定”，有的人也在自问和问人：苹果手机和微信如果只能选择一样，会选择哪个？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人则认为苹果这种做法是利用垄断优势店大欺客。我不是果粉都看不下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，从&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2017/04/22/faq-on-apple-iap-mandate-in-wechat-et-al/&#34;&gt;李如一的事件说明&lt;/a&gt;来看，不允许此类内购的条款早就存在，不存在模糊之处，禁止的也不是微信一家，只不过此次执行更加严格。&lt;br /&gt;
腾讯在他人的平台上玩，搞清楚规则是基本功，遵守规则是应有之义，不能拿过去没有被禁止当作继续违规的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，App Store 是苹果完全自有的渠道平台，你可以抱怨它设立的规则太过苛刻，不在上面发布，但无论它怎么设置规则，都是它的正当权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，苹果的 App Store 远远说不上垄断市场。移动应用发布推广渠道又不是只此一家，iOS 设备也没有独霸市场，消费者有选择的自由——当然，不包括无论什么情况下都应该被满足的“自由”，比如在西餐厅吃麻辣烫的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，也是最有争议的，即使是在市场垄断的前提下，苹果的这种做法也毋需指责。&lt;br /&gt;
有的人只看到苹果 App Store 应用渠道生态环境的市场优势，如影响力、付费用户数、付费能力等等，看不到的，是形成这些市场优势背后，iOS 系统和设备的优秀，应用生态系统的建设、运营和管控，以及这些工作的商业创新、技术创新和投入成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换言之，如今苹果 App Store 的地位正是市场对其前期创新开拓的报酬、褒奖，哪怕它形成了事实上的市场垄断，只要不是与公权力结合形成行政垄断，那就算不上什么恶行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但总是有自己不事生产、不用参与市场竞争的道学家跳出来说，哎呀，这形成垄断了，要维护市场的公平秩序，要有如他们一般公允的道德家介入来打压市场垄断，“为弱势者发声”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但事实上打破所谓垄断的，往往不是道德家的介入，而是（1）在市场垄断者无法想到的地方，通过模式创新颠覆原有的市场，让垄断者根本没有还手的机会，（2）垄断者为垄断地位所限所蒙蔽，不断损害消费者的体验、透支企业的品牌形象而作死，（3）垄断企业规模超出其管理成本边际而陷入低效的境地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对相信市场的消费者而言，苹果也好，微信也好，哪怕处于垄断地位都不算多可怕，最可怕的反而是&lt;a href=&#34;http://opinion.people.com.cn/n1/2017/0421/c1003-29225897.html&#34;&gt;以道德家面貌出现的这种人&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当一个平台用户群体庞大，就具有了公共平台的属性，就有了公共利益之争，企业的角色也随之发生变化，就具备了公共管理的职能，自然不能简单地让企业决定怎么管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苹果和微信的这一架表明，国企把持的资源性行业存在垄断，民间资本集中的互联网行业里也同样存在滥用市场地位的可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会需要将这种利益之争纳入到规范的渠道，也需要用法律来制约对市场地位的滥用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一句“用户群体庞大”就可以堂而皇之的化私为公，进而打着法律的旗号干预市场，大多数人可能还觉得十分正常，甚至拍手叫好，这才是细思恐极之处啊。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>实时付费观影模式</title>
      <link>https://ioerr.github.io/shishi-fufei-guanying-moshi/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2013 09:39:26 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/shishi-fufei-guanying-moshi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在电影院看电影和在电视/电脑上看电影有什么重要区别？&lt;br /&gt;
电影屏幕更宽，视野广（和更大的宽高比无关，和人眼视角有关）；&lt;br /&gt;
电影院没有灯光，注意力更容易集中到银幕；&lt;br /&gt;
电影放映不能按个人要求暂停、重新播放、反复回放，要求观众始终保持注意力；&lt;br /&gt;
电影放映有档期，错过了就很难再在电影院看到；&lt;br /&gt;
电影院有许多陌生人一起观赏，容易受到情绪感染。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个重要的区别就是：&lt;br /&gt;
在电视/电脑上看电影，要么是免费观看的，要么是和其他内容打包付费了的，要么是付费之后还可以重复欣赏、转让的，而在电影院看电影纯粹是一锤子买卖——花钱看到觉得不值的烂片是常有的事，而你还没地方说理去。&lt;br /&gt;
艺术创作嘛，没有质量问题这一说，只能认栽。反正我只看到过中途愤而退场，没有看到有人拿着宣传海报和枪手文章找导演、制片、电影公司老板要退钱的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，虽然从长远来说，电影市场会让那些骗钱水准始终太低的制作方亏本出局，但有实力的电影公司总会定期制作烂片充实一下生活、丰富一下职业经历，所以作为电影观众不踩到雷那是不可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那先付全款再看电影的付费模式是不是有望进化一下呢？&lt;br /&gt;
你看，移动付费渐成趋势，付费的方式不要总是一刷就转全额账，可以稍微与时俱进一下嘛。&lt;br /&gt;
比如说，一场电影要价50元，时长100分钟，观众入场找到座位，用手机和服务端确认就坐这里了，先预付50元（防止中途关机耍赖啊混蛋！要返回费用得保证客户端和服务端保持交互）。&lt;br /&gt;
一般来说，每2分钟自动扣1元，要是看到30分钟实在无法忍受仓皇逃离，剩下的35元就可以省下来打回你账上了。&lt;br /&gt;
编剧啊导演啊可能有意见，说我安排的高潮戏份1分钟至少值30元！那也没有关系，费率曲线不是线性就行，比如说剩下的99分钟总共就20元也成，尿点时段干脆免费，人家耐心等待这么支持你，少收点钱也是应该的嘛。&lt;br /&gt;
我觉得时间长了，自然会形成某段低价、某段高价的行业标准，或者看到浮动费率曲线图观众才肯预付费……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外还可能有种种附加好处：&lt;br /&gt;
观影过程中可以随时可以出入影院，不像以前出去再进来就被拦住。&lt;br /&gt;
适时走出电影院也可以合理规避被剧透的损失不是？&lt;br /&gt;
而且剧透也可以考虑作为侵犯他人财产权的一种形式入罪了，是不是大快人心？&lt;br /&gt;
不过好像算票房成绩就麻烦多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再拓展一下思路：&lt;br /&gt;
看电影之前的那些广告是不是可以直接返还费用给观众啊？&lt;br /&gt;
其他性质的服务或文艺作品是不是也可以这样收费啊？&lt;br /&gt;
在标准资费之外是不是还可以打发一点小费啊？“小费和票价收入比之王”也可以成为名导的荣誉之一。&lt;br /&gt;
电影结束之后全体起立含泪鼓掌十五分钟今后就不必了，影评人晒小费账单也比生花妙笔有说服力啊！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高端用户</title>
      <link>https://ioerr.github.io/gaoduan-yonghu/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 09:03:48 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/gaoduan-yonghu/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;经常看到身边的人购买商品或者服务时，为了节省一点点的金钱，不惜花费大量的时间、精力，比如说，要购买品质相差无几的商品，为了几元、几十元钱的差价，连续数天时间来回奔波，不断地搜集信息、比价、挑剔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能你会想了，能够节省几十元、几元钱，那也是很了不起的，确实该有这样的意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是，我无意否认涓滴不遗的节流意识，但我总觉得，投入的时间和精力成本实在太高了，这些人用节约这些支出所花费的时间和精力，能否创造更多的价值，即使减去付费的成本，仍得到更多的收入呢？&lt;br /&gt;
而如果总是在两者之间选择前者，说明其本人认为投入相同的时间、精力，用于节流比开源收益更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果身边绝大多数人都不惜用大量时间和精力换取节省一点点金钱，整体来看可不可以认为，要么是其生产效率很低，要么是其产出与回报严重不成比例？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个观点说开去，我又想到所谓“高端用户”的定义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对商品或服务提供者来说，“高端用户”定义最简单直接的就是“给钱最多的用户”，或者各种折算成在某种统计方式下“给钱最多的用户”，要么就是人为划分的阶级，比如一线城市白领阶层之类的，但我觉得那些把商品或服务提供的价值看得比付出的费用重要得多的用户，才算是高端用户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么说很拗口，可其中确实有很微妙的差别：&lt;br /&gt;
一、他要认识到你的产品和服务的价值，他是为了这个才付钱使用的；&lt;br /&gt;
二、在他看来，产品和服务带来的价值，或者为之节省的时间、精力或其他资源，比金钱宝贵得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共同之处在于第二点，只要用户愿意付费，那么说明他认为花钱是值得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子，许多移动用户宁愿花许多时间等待心仪的应用降价、免费，或者寻找和下载盗版资源（排除支付便捷性、安全性等因素影响），这部分人只有成为高端用户的潜质——如果未来他们收入增长或者观念改变的话。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;但这还只区分了付费用户与免费用户-如果某个用户追着买你的新一代产品-花钱如流水-他就是高端用户吗&#34;&gt;但这还只区分了付费用户与免费用户。如果某个用户追着买你的新一代产品，花钱如流水，他就是高端用户吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;若是站在苹果的角度，我才不会把那些因为跟风、虚荣而高价买 iPhone
的用户当作高端用户，哪怕他们有钱到愿意买 I AM RICH。&lt;br /&gt;
他们可能能够贡献超出平均一大截的收入，但他们不是为了产品的价值理念而付费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是那个微妙的分歧所在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生产商品，提供服务，根本目的不是创造利润，而是实现你所创造的价值——利润只是消费者认同价值的主要指标和维系生产者生存、提升生活质量的必要条件，并非终极目标。&lt;br /&gt;
如果你单纯用“钱多”来界定用户是否高端，有可能会被那些不差钱但和你的目标完全没有交集的用户带到沟里去，他们不在乎花钱，但更不在乎&lt;a href=&#34;http://calon.weblogs.us/xinnian_de_jili_liliang/&#34;&gt;融于产品中的信念&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过话说回来，在实践中能够量化的指标才有意义，如果无法按以上的标准判断什么是高端用户，那就先先充分理解自己的产品或服务吧，记住不要被错误的对象带到沟里就行了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小额支付支持内容作者</title>
      <link>https://ioerr.github.io/xiaoe-zhifu-zhichi-neirong-zuozhe/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2011 14:31:43 +0000</pubDate>
      <author>calon.xu@gmail.com (Calon)</author>
      <guid>https://ioerr.github.io/xiaoe-zhifu-zhichi-neirong-zuozhe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ruanyifeng.com/blog/2011/05/my_google_adsense_is_disabled.html&#34;&gt;阮一峰最近发表文章说他的 Google Adsense
被关闭&lt;/a&gt;，于是尝试接受读者直接捐赠小额金钱，取代点击广告来获取收入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前多次想过读者是否有可能长期直接为互联网的高质量内容付费，除了观念的转变之外，最大的障碍恐怕是支付手段是否便捷，支付的安全性能否保证，否则即使捐助的数额再小，一般人也会望而却步的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我也和阮一峰一样，发现支付宝不再向一般人提供捐赠功能（需要出示国家提供的慈善资质证明），还动过申请成为商家的心思，但是被无情地拒绝了。&lt;br /&gt;
至于 Paypal，注册后几乎不怎么用过，手续费也是个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在 &lt;a href=&#34;http://xhbang.com/&#34;&gt;Sonic&lt;/a&gt;
在阮一峰文章的回复中提醒，支付宝还有&lt;a href=&#34;https://shenghuo.alipay.com/escore.htm&#34;&gt;担保交易&lt;/a&gt;功能，于是尝试了一下通过担保交易功能为内容付费的流程，虽然没有理想中的那么精简，但对常用支付宝的人来说，帮助他人已经不是一件特麻烦的事情了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，我也打算让读者根据内容质量付费了，尽管号称滞销书，能多赚几分奶粉钱也是好的嘛。&lt;br /&gt;
单位价格定为双份五毛怎么样？虽然一般的0.99元有心理学依据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：国外 Blog 上看到的以 Paypal 的捐赠功能为主。&lt;br /&gt;
也有 &lt;a href=&#34;http://flattr.com/&#34;&gt;Flattr&lt;/a&gt;
这样的项目，到目前为止的用户数大约10万。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又另：支付宝已经有了收款主页功能，比担保交易好用，所以小额支付页面改到了&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/2246054&#34;&gt;这个收款主页&lt;/a&gt;，你也可以在侧栏上看到链接。至于金额，当然随意，由读者说了算。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>