<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>意义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E6%84%8F%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 意义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E6%84%8F%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>自信和勇敢的原动力</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zixin-he-yonggan-de-yuandongli/</link>
        <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zixin-he-yonggan-de-yuandongli/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到&lt;a href=&#34;https://twitter.com/edward40e/status/1693607772821303502&#34;&gt;有人问&lt;/a&gt;，对于缺乏自信和勇气、恐惧未来的人有什么建议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得缺乏的原因在于对目标方向和价值的怀疑。&lt;br /&gt;
我的成就真有价值吗？正在做的有意义吗？努力的方向坚持下去值得吗？是否应该继续？&lt;br /&gt;
最后从彷徨变成犹豫，从犹豫变成怀疑，从怀疑变成自我否定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而找到自己真正想要什么的人能够乐在其中，即使困难再多阻力再大也不会有动摇，这是自信和勇敢的原动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对未来的恐惧来自于不知道自己的能力能否应对未知的挑战。&lt;br /&gt;
找准目标的人，首先会对标目标思考自己的能力有哪些需要提升的地方，该如何提升，也就是将未知的恐惧化为可知的一步步实际行动，未知的因素再多，只专注于自己看重的目标，就能少很多焦虑，加上分解、行动、评估的循环，每一步都脚踏实地，会给人带来安心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果仍然不能缓解焦虑，除开个人的原因，那就是社交的因素了。&lt;br /&gt;
有的人需要融入到更大的集体圈子中才能通过包容、关怀和鼓励在建立自信和勇气，那么需要学会找到和加入适合自己的圈子。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>虚拟世界中的心灵抚慰</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuni-shijie-zhong-de-xinling-fuwei/</link>
        <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuni-shijie-zhong-de-xinling-fuwei/</guid>
        <description>&lt;p&gt;带动作元素的游戏都在给玩家一种“控制”的快感，一方面优化虚拟人物的响应速度，另一方面通过触感、画面、声音给予及时的反馈——比如任天堂基于按键的交互设计、卡普空擅长的“打击感”。如臂使指、得心应手、挥洒自如…不少成语都是形容这种感觉的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RTS 用鼠标框选、点击，指挥部队行动，满足的是“指挥”的快感，演化到微操，再到控制单个人物的行动，RPG 游戏从对话、选择、加点，演化到多少要带一点动作再到以动作为卖点，还是回归到了动作游戏“控制”快感的轨道上来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;譬如足球游戏，EA 的 FIFA 系列长时间在画面和数据上领先，但在 WE/PES 系列自己没有崩坏之前，资深玩家鄙视 FIFA 是滑冰游戏，其中既有对技战术理解不同导致的差异，也有操控手感的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代社会通过分工拉长了生产流程，仅仅负责一个生产环节的人，对自己的工作与最终的结果和意义之间有什么关联，知之不多，进而有一种虚无感。有的人选择做手工、参与体育运动来对抗虚无，而带动作元素的游戏每一次按键都会有即时交互反馈，这本身就在满足原始层面的心理需求，是虚拟世界中的心灵抚慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023-08-15 更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但动作游戏中的心理需求满足是暂时的，无法积累和永存，于是很多游戏和平台开始有了游戏成就的概念，进一步满足心理需求，包括社交分享的需求。&lt;br /&gt;
但这仍然是虚拟世界中的满足，而且是别人设计好的成就，与自己探索发现和建立的意义不一样，因此也只有一部分人会满足于此。&lt;br /&gt;
有的人爱好网上挑刺抬杠辱骂，被说是找存在感。因为生活中缺少有成就和有意义的活动，于是只能换个地方寻求即时的反馈。也因此有人说不要回应喷子，这种反馈只会增强他们的参与感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的建议是找到一种爱好，设置个人项目目标，尝试去创造，尽管卡钦斯基认为这只是权力过程被打断的替代活动。&lt;br /&gt;
如果觉得自己水平永远比不上别人，不由自主产生焦虑，就再换个少有人的领域，前提是真的爱好而不是仅仅为了逃避。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德鲁克认为，现代工业生产的分工让单个环节上的生产者看不到自己工作的意义，也带来管理上的冲突，最基础的应对方法是让工人参与管理决策和了解整体流程，让工人具有管理者的态度和责任感。同理，技术人员未必要转职管理岗，但具有管理者的视角和思维，也能消除部分焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;工业社会和信息社会中，许多工作都需要合作完成，每个人只能负责一小部分，很容易产生“我的所作所为无足轻重”、“什么也掌控不了”的虚无感。一种替代方案是，寻找一件可以自己独立完成，或不需要太多人参与完成的小事业、小爱好，获得一点点的努力带来一点点回报的现实感。&lt;br /&gt;
炸弹客卡钦斯基称其为替代性活动，并认为无法解决大部分人在主职工作中权力过程被打断，而导致的现代社会心理问题。&lt;br /&gt;
德鲁克则认为，从整体及产品的角度看待自己的工作，具有管理者的态度和责任感，才能从根本解决问题，但这不能基于将人看作是没有生命的生产机器的流水线作业机制实现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>愿景中的世界</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yuanjing-zhong-de-shijie/</link>
        <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yuanjing-zhong-de-shijie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;愿景很重要，你想要成为什么样的人，过什么样的生活，活在什么样的世界，都是愿景的一部分，明确了愿景，才谈得上能有所行动。也许现在距离目标还很远，也许有的愿景当下不现实甚至永远都不可能，但在这个过程中，你能找到存在的意义，至少胜过奋斗一辈子却只活在别人愿景中的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keenu Reeves:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I don&amp;rsquo;t want to be part of a world where being kind is a weakness.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果你最终接受了你不想置身其中的那个世界，成为它的一部分，这样的人生才是最失败的，哪怕在其他所有人看来都很成功。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>数字异化</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shuzi-yihua/</link>
        <pubDate>Sun, 28 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shuzi-yihua/</guid>
        <description>&lt;p&gt;今后哲学家会发明一个新词：数字异化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果柏拉图复生，可能会说，人们在真实的山洞里面再自己搭建了一个数字山洞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人与人之间注入情感的交往互动，是生活的目的之一，而非手段。&lt;br /&gt;
它不应该被 AI 精简、代替，反而应该要弥补和延长，要使用 AI 去节省其他活动的时间。&lt;br /&gt;
如果你的人际交往活动都适合被 AI 数字分身代替，我觉得首先应该思考你现在的人际交往有什么地方不对劲。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>人还有价值吗？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ren-haiyou-jiazhi-ma/</link>
        <pubDate>Thu, 06 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ren-haiyou-jiazhi-ma/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《不合时宜》播客最近发布了一期《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTc1OTQ3OQ==&amp;amp;mid=2247486162&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=826f991907db55decfbefff7315f3c55&#34;&gt;AI狂飙的时代，人类还有价值吗？&lt;/a&gt;》的节目，嘉宾木遥和主播王磬展开了关于 ChatGPT 和人工智能的讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;链接中有节目的全文内容，还是挺长的，但我觉得非常值得一读。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有借助 AI，我自己的总结归纳如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ChatGPT 从3.0到3.5之间，建立了因果链条能力，可以做一些推断性的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的思考有快和慢两种模式。&lt;br /&gt;
快模式不经过思考，依赖于生物本能，传统意义上的神经网络模仿的是人的快思考；&lt;br /&gt;
慢模式要一步一步想问题，有一大堆中间步骤（简化了表述，建议读卡尼曼的原著），思维链条（COT）在模仿人类的慢思考，把一堆信息综合在一起，推出一堆中间结果，最终得到结论。&lt;br /&gt;
之前的 AI 都是专业领域训练和应用，ChatGPT 让人看到了通用人工智能模型的曙光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AI 在人的生活中的渗透是一个逐渐的过程，不会一下子完全取代，而是逐步冲击并且已经在发生。&lt;br /&gt;
GPT 的本质是一种以对话为界面的服务，帮助获取信息，一切以对话为服务形式的工作都会被改变。&lt;br /&gt;
ChatGPT 虽然现在有缺陷，如不够精准，使用封闭模型，可以通过改进模型和与其他检索服务结合来迅速提升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入工业革命以来，人类认为智力劳动比体力劳动更有价值，因为机器能够在体力上胜过人类，却做不到从智力上超越人类。&lt;br /&gt;
假如 AI 在智力上也碾压人类，人类的价值和存在意义都可能被推翻。&lt;br /&gt;
现在带来优势社会地位的劳动分工，在被 AI 冲击后，可能变为弱势分工。&lt;br /&gt;
传统上认为女性更擅长的很多优势可能会更加重要。&lt;br /&gt;
可能只有人和人交流的意义上所付出的劳动无法被取代。&lt;br /&gt;
甚至人与人的情感关系会被人与 AI 的情感关系取代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代的人有其时代局限性和固有惯性，会有太多的未知新生事物，站在现代根本无法预料到未来会如何，可能需要一两代人才能进入新时代。&lt;br /&gt;
要多关注一线的 AI 研究人员的信息而不是业界已经功成名就的人，后者知识更新更慢，或者受成见影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AI 的多样性和差异会远远大于人类之间。&lt;br /&gt;
AI 也会极大地放大人和人之间技能差异所带来的资源差异，会让极少数控制AI、掌握AI的人创造价值和调动资源的能力远超一般人。&lt;br /&gt;
社会不平等会进一步放大，与失去存在意义相结合，可能造成整个社会不稳定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不了解事情的本质，凭着恐慌或者焦虑来做监管，会扼杀和阻碍创新，或者没有任何意义。&lt;br /&gt;
面对 AI 的冲击，安全保障和保持灵活性留有多个选项很重要，主动迎接变化，才能避免安全感缺失的焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AI 有能力联系已有的想法进行创新，部分创新工作也能替代人工。&lt;br /&gt;
从无到有完全原创性的创新可能不会被 AI 替代，但这只是个安慰，对大部分人没有意义。&lt;br /&gt;
要锻炼自己影响人的能力、沟通能力、团队组织能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要深入思考的问题：&lt;br /&gt;
如果人生观被推翻，如何重塑？&lt;br /&gt;
即使工作被 AI 取代，什么能让你觉得生存于世是有意义的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近期其他与 ChatGPT 和 AI 相关的文章推荐：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://orangeblog.notion.site/GPT-4-8fc50010291d47efb92cbbd668c8c893&#34;&gt;《GPT-4 ，通用人工智能的火花》论文内容精选与翻译&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/@catmus2048/midjourney-v5-%E6%AF%94-v4-%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E5%90%97-%E7%BB%BC%E5%90%88%E8%AF%84%E6%B5%8B-prompt-%E5%85%A8%E5%85%AC%E5%BC%80-bd8a1d909867&#34;&gt;Midjourney V5 比 V4 更好吗？综合评测，Prompt 全公开&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/581806122/answer/2887595601&#34;&gt;ChatGPT 有多高的技术壁垒？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-037-tinyfool-text/&#34;&gt;ChatGPT 会如何改变我们的生活？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-036-xu-chenggang-on-chatgpt-text/&#34;&gt;从 ChatGPT 看中美人工智能竞争&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/xuwenhao/status/1622123211835211776&#34;&gt;聊聊AI会怎么替代我们的工作吧&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/MoonAtCloud/status/1614357742260719616&#34;&gt;ChatGPT 和 Wolfram&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yaofu.notion.site/GPT-3-5-360081d91ec245f29029d37b54573756&#34;&gt;拆解追溯 GPT-3.5 各项能力的起源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hanyang.wtf/p/chatgpt&#34;&gt;ChatGPT 的挑战是网上没有足够多的信息&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjcxMDEwNQ==&amp;amp;mid=2686324112&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=3dc2ad668f92f88e8243970dcd07f939&#34;&gt;GPT推进哲学问题了吗？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.linkresearcher.com/information/1f90ea1d-64f8-4b53-9456-d8b14faefb31&#34;&gt;Sam Altman谈GPT-4、ChatGPT和AI的未来&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>授课大忌</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shouke-daji/</link>
        <pubDate>Sat, 03 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shouke-daji/</guid>
        <description>&lt;p&gt;为什么有的课程让人昏昏欲睡或望而生畏？我觉得主要有以下原因：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;没说清楚要传授的知识是为了解决什么现实问题&lt;br /&gt;
人脑毕竟更容易接受现实中就可以理解的知识和概念，如果远离现实太远，要消耗的认知能量就多得多，认知路径也更加曲折，影响知识吸收的效率也就顺理成章。&lt;br /&gt;
同样的道理，科幻小说的写作也受这个规律限制。写作者大可以天马行空，想象常人前所未见的世界，但如果脱离现实中的事物太遥远，甚至完全不在人类的先天认知范围之内，想象得再精彩也只有极少数人才能理解。&lt;br /&gt;
另一方面，如果没有危机强迫必须直面问题，大多数人遇到认知困难自然就想绕道而行。&lt;br /&gt;
所以，问题导向才能驱动人关注课程的内容，哪怕更难、更复杂。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;没说清楚理论中的概念名词代表着什么实际意义&lt;br /&gt;
从概念到实际，大脑需要做一次关系映射，这也是要消耗认知能量的。&lt;br /&gt;
经过长期训练适应后，大脑已经能够下意识地完成这种映射转换，认知的负担才会解放。&lt;br /&gt;
同样是一段充斥着大量专业术语、缩写的信息，在专业人士看来可能很平常，而不熟悉这些概念的门外汉看来就如同写满密码的天书，即使提前知道它们各自的具体含义，连起来也晦涩难懂。&lt;br /&gt;
除非他们同样经过专业训练，或者转换为他们可以迅速理解意义的形式。如果没有通过这些手段事先消除认知障碍，课程学习者自然也就容易望而却步了。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>贪婪的大脑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</link>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在图书馆翻书的时候，偶然发现一本名叫《贪婪的大脑》的科普书，副标题是“为何人类会无止境地寻求意义”，正好是比较关心的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个事说来话长，不妨从生物群体演化的机制开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物演化利用基因保存和传承遗传信息，这种模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;使用遗传基因记录有利于生存的重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;读取基因中的信息，构造生物个体&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个体进行繁殖活动，复制基因信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发生基因变异，产生新的信息，并在完全保持一致和完全混乱之间保持平衡&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过自然选择，保留更适应环境的个体，及其基因中携带的生存信息&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;当环境和生物间的竞争要求更复杂的生存策略时，需要写在基因中的信息也越来越多。&lt;br /&gt;
同时，通过淘汰个体来适应新环境的方法效率太低，在一个生命周期内能够获取生存知识的个体更有竞争力——越是偏向于 K 选择理论的物种越是如此。&lt;br /&gt;
于是，在基因编码之外，生物进化出了神经元及其集合——大脑，用神经元来形成和记录更高层次的信息——“概念”。&lt;br /&gt;
更多的层次在这些基础上建构，一层又一层，直到产生一种高效的体系，形成从信息流中发现规律性和意义的学习能力，认识大自然中高度结构化、互相关联、具有不同的等级结构，准确地捕捉到世界瞬息变幻的特征，并且在众多现象中洞悉本质，做出精确的预测，掌握胜过其他生物演化的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种演化的模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;神经元在无意识状态下处理相对简单的、几乎不具备任何结构的信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在大量的信息中过滤和提炼数据，决定要进一步分析哪些重要的信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这一过程就是“注意”，注意接收原始输入，并将其转换成由相互关联的各种事实组成的一个整体，然后进入意识范围&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“注意”输出的信息存贮在工作记忆空间中，最多只有4个意识空间可用于短暂保留意识对象&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用注意系统以及意识强大的分析能力，可以藐视工作记忆的界限，将大量的数据有规律地载入每个意识空间&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找组块：渴望发现接收到的任何信息的结构，积极寻求模式——任何能够提高实践及理解能力的数据信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不断寻找生活各个方面的规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想出各种对自己有利的策略&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积极寻求游戏里的模式，即使游戏对生存没什么直接的作用&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沉迷于发现信息的结构，如果不能在日常生活中让自己的渴望得到满足，会人为地制造机会发现模式，并从中获得乐趣&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;注意并记住组块：意识在工作记忆内部寻找具有结构性的信息组块，发现信息中重复的部分，将这种重复归纳成一条规律&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;将信息压缩成容量更小却更有用的形式，不再需要记住大量数据，只要记住一条规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;规律能够揭示数据的某些机制，使我们对数据有深刻的理解，根据数据进行预测&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习的过程就是将新的项目与之前记住的项目联系起来形成组块，组块再组合起来，形成更大的记忆对象，产生具有各种功能、各种等级、相互关联的知识&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作记忆里的组块，能为长期记忆提供索引，很快找到重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将看起来独立的不同项目依据模式组合起来，发现新的联系，觉察到事物的机制，更深入了解这些事物的运作情况。记忆系统也随之变得更高效、更聪明&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运用构建起来的组块作出决定和指挥行动&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;大脑存在两种工作模式的系统：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一种是缓慢的、慎重的意识系统，意识处理某些很新或很复杂的任务，进行重大革新，揭示深层的模式，优化重要目标，发现潜在的重要机会，从而使精神世界更高效地运作，能以最少量的意识完成任务&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另一种是快速、自动、几乎无意识的系统，利用意识形成的组块进行运作&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;从生物学上来说，人类的目的是为了生存和繁衍，无意识为这个目标尽一切努力，而意识是协助无意识达到目标的高级助手，在做决定和行动时只是起辅助作用，而不是起支配作用。&lt;br /&gt;
习惯性的、重复的决定看起来是不自觉的、无意识的，但在最初的时候，是经过有意识的思考才形成的，无意识无法进行具有结构性的、高级的思考，因此在做重要的复杂决定时，意识仍然起了不可忽视的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意识组块与无意识自动处理过程相互作用，目的是同时利用信息处理的两种方式。&lt;br /&gt;
理想的对策是：在一切顺利的情况下，力求稳定；但生命受到威胁、面临绝境、需要新思想改变状况时，则将意识看作革新机器，倾向混乱、革新。&lt;br /&gt;
但是，与基因的方法不同，意识是以相对安全的、经过引导的方式，实行半混乱的探查，只接受那些明显有益于有机体的深刻见解，这些见解或是提高有机体对世界的认知能力，或是提高有机体的行为能力。&lt;br /&gt;
一旦这些革新组块被发现，就会逐渐添加到认知体系相对稳定的那部分中（大多属于无意识范围）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到最开始引起我兴趣的那个副标题的问题——为何人类会无止境地寻求意义？&lt;br /&gt;
现在我们已经有了初步的答案：&lt;br /&gt;
我们大脑的认知工作模式天生就要在看似杂乱无章的世界中寻找信息的模式、规律和结构，因为这能带给我们超越基因演化模式的优势。&lt;br /&gt;
这一演化动力驱使我们不断深入挖掘更深层次的意义，甚至自己制造和赋予意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据意识神经科学对大脑的研究认识，作者还谈论了价值体系和情感，自我意识和自由意志，精神分裂症、抑郁症、自闭症等意识异常导致的精神疾病等话题，部分内容摘录如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仅仅是存储信息没有意义，还需要运用知识去做有意义的事请，也就是行动起来。&lt;br /&gt;
人类的大脑，其主要的任务还是以最佳的方式控制躯体的运动。&lt;br /&gt;
运动的首要机制是本能行为，这是所有动物都具备的。&lt;br /&gt;
本能是一种先天遗传的大脑“程序”，能将感觉输入与特定的反应联系起来。本能有利于生存，并能使动物最大限度地进行繁衍。&lt;br /&gt;
在本能行为中，基因的作用是利用大脑储存及处理信息的能力（这些信息太复杂，不能仅仅以直接的遗传方式解决）。&lt;br /&gt;
本能很重要，但如果没有一些最基本的学习能力，本能发挥的作用并不大。&lt;br /&gt;
学习当然是件好事，但如果被无数的事实包围着，那么该学习哪些呢？&lt;br /&gt;
答案是：动物受一套价值体系的限制，价值体系规定了什么是好的、让人愉快的，什么是不好的、令人痛苦的。&lt;br /&gt;
这一机制在进化过程中不断完善，规定什么有利于生存与繁衍，什么不利于生存与繁衍。&lt;br /&gt;
这套价值体系对任何相关的刺激物归类，归类的依据为刺激物是有利于动物发展还是使动物陷入危险，以及利益或危险有多大。&lt;br /&gt;
简单的动物会遵照这套价值体系活动。但它们并不知道为什么某些东西是有利的或有害的。&lt;br /&gt;
这时价值体系需要情感来扩充，情感解释了动物认为某些东西有利或有害的原因。&lt;br /&gt;
原始的情感主要有三类：恐惧，厌恶和愤怒。&lt;br /&gt;
与简单动物相比，我们人类有着大量复杂的情感类型，如妒忌、幸灾乐祸、不公平感。&lt;br /&gt;
人类比其他哺乳动物有更为丰富的情感类型，因为我们生活在庞大、复杂、等级制度的社会，要处理各种社会及政治问题，要与不同类型的人打交道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各种形式的自我意识只是高深的智力与丰富的意识生活的副产品，而不是意识产生的原因。&lt;br /&gt;
我们的情感和感觉都很重要，使我们能够生存下去。从意识的角度看，它们只是我们能够意识到的另一种形式的信息，是我们意识到上百万种经验的一部分，有很多经验与我们的情感和感觉无关。&lt;br /&gt;
意识到自我，或自己的想法和感觉，可能是意识的副产品，然而这个副产品却有深刻意义。&lt;br /&gt;
对自我的意识属于重要的意识现象，属于很高的概念层次，处于思想金字塔的顶端。在概念的分层中，意识处于顶端。&lt;br /&gt;
这使我们体验到的不是一些枯燥的原始数据，而是具有各种模式的生动的信息，这些信息蕴含着意义，使我们能毫不费力地了解周围世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为自由意志很简单。如果我们不需要大脑这台机器与外界产生互动就能进行自由选择，那么我们就不能说自己具有自由意志。&lt;br /&gt;
我们的大脑就是一台机器，我们怎么能够离开大脑而进行选择呢？&lt;br /&gt;
如果有人认为机器是没有自由意志的，我们人类也是没有自由意志的，那么就没有争论的必要了。&lt;br /&gt;
然而，我们低估了处于危险情境下神经机器的能力。&lt;br /&gt;
我们的大脑极其复杂，有600万亿个神经联结。&lt;br /&gt;
大脑这台机器很特殊，是一个无比强大的信息处理装置，存有关于世界的无限丰富的内在模式，还能精确地复制过去经历的事件。&lt;br /&gt;
这些神奇的特性让我们产生幻觉，以为离开外部世界、甚至离开神经系统的羁绊，我们也能做出决定。&lt;br /&gt;
例如，假设由于命运的捉弄，我失去了所有感觉，要靠药物维系生命，通过管子进食和呼吸。我不能收到任何外界信息，但我可能还能意识清醒地活上好几年。&lt;br /&gt;
在这期间，我可以在脑海里构思古怪的小说，谱写乐曲，或者构想某些关于政治和哲学的天真的理论。&lt;br /&gt;
我的内在世界发生了什么很难准确预测，但是我可以创造性地利用与外界失去联系之前积累起来的各种知识。&lt;br /&gt;
没有任何人造机器能够进行这些无法预测的活动，而我们人类与外界失去联系后还能进行这些活动。&lt;br /&gt;
我并不是说，大脑的复杂性使得自由意志成为可能。相反，我只是强调那种幻觉令人信服的一个原因。&lt;br /&gt;
几乎没有什么可以动摇我们根深蒂固的关于自由意志的幻觉，那么我们就接受这一思路，只是需要重新定义自由意志，将它限定在一个范围之内，即正常情况下做的有意识的、理性的决定。&lt;br /&gt;
比如，精神分裂症患者所具有的自由意志比正常人大为减弱，因为他不能做有意识的、理性的决定，而做这样的决定在正常人看来是理所当然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自闭症患者的信息组合能力特别强。&lt;br /&gt;
为了压缩过剩的意识以减轻压力，很多自闭症患者会建构各种结构，不管是在他们的头脑中还是在现实生活中。他们会小心翼翼地搭积木，并制订很多规则，有很多习惯性动作。这些做法的目的是减少生活中的新奇和混乱，代之以有规律的、压缩的模式。这也是他们寻求具有很强规律性的爱好（如数学运算，成为“活日历”等）的原因。事实上，自闭症患者拥有的特殊才能只限定在一个小范围内，但是这些才能大多与具有逻辑性和等级结构的意义模式有关。&lt;br /&gt;
我们很多人都渴望模式和结构。但是自闭症患者的渴望更迫切，更持久。关注结构以及习惯性地运用组块，成了自闭症患者的救生艇，为了不被意识信息的海洋淹没，他们拼命地抓住这艘救生艇。同时，寻找模式也成了他们的生活乐趣，给他们带来安全感。&lt;br /&gt;
由于社会生活太混乱、无序、不可预知、无法掌控，自闭症患者很容易感到沮丧。相对而言，他们的精神生活更具逻辑性。换句话说，自闭症患者最初避开社会生活，是因为他们感受到的信息量过多，无法有效压缩，让他们感到压力过大。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>爱的力量</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ai-de-liliang/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ai-de-liliang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;@StarKnight：回头看看九年前的自己，欣慰地发现还是有成长的。现在我不相信爱的力量了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;@StarKnight：我不相信愤怒的力量。我相信爱的力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;爱就像自由意志，即使可能是人类大脑的幻觉，也不是毫无意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类的大脑生来就追寻甚至制造意义，这是恒久的力量，除非人类彻底成为另一种生命。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>音乐的力量</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</link>
        <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinyue-de-liliang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;不少人看不起会唱歌的人，“不就是会唱歌么？凭什么成为万人追捧的明星？凭什么收入超过实干的技术人才或靠写书为生的知识分子？”&lt;br /&gt;
进而也鄙视音乐，“不创造任何看得见的价值，只会让人沉迷其中，寻找虚无的安慰。说到底只是一种消费而不是生产。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不得不承认，我曾经部分认同这样的想法，而且至今也觉得一些流行音乐的歌唱明星配不上他们的社会地位和身价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我不想否认所有音乐人和音乐的价值，特别是不需要将消费和生产完全对立起来。&lt;br /&gt;
某种意义上而言，审美的消费才是人类生活的终极意义所在——生产是供应的过程，生产本身没有价值。&lt;br /&gt;
就像那个养羊、生娃死循环的笑话，忙忙碌碌活一辈子，不管是为了自己还是他人，总要有一个落脚点，要去创造出什么值得欣赏和体验的东西，就好像总要设置一个条件退出无限递归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在音乐本身的审美价值之外，还有一点值得一提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想到这一点，是某一天我在听一首歌曲，听到触动心弦的时候，勾起许多回忆，不禁感叹世事无常，昨日恍如隔世，泪水都快要夺眶而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一支音乐不过几分钟时间，却有这样触动人心的力量。&lt;br /&gt;
更夸张的，可以让音乐会现场的数万人，同时观看直播的数亿人，沉浸于音乐营造的氛围中，跟随它，服从它，膜拜它，为它激动、呐喊、愤怒、哭泣，甚至暂时消解自我的存在感，与幻想中的听众和整个世界化为一体。&lt;br /&gt;
有的时候，根本不需要任何乐器伴奏，简单清唱的人声都足够深入人心了。&lt;br /&gt;
这是诉诸理性的文本无法达到的效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诉诸理性的文本，需要我们的意识转换、理解之后，才能建立起与作者的心意相通的管道。&lt;br /&gt;
音乐甚至不需要理性意志的参与，就可直达无意识的深渊。&lt;br /&gt;
两者相比较之下，音乐的力量是不是很像某种魔法效果呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活的经历在人类的脑海中埋下情感思绪的种子，音乐如同魔法咒语一般，瞬间将它们唤醒激活，在心灵深处恣意生长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么一想，除非是完全不懂欣赏音乐的人，是不是对这门艺术和能熟练运用技艺的人有不同的感觉了呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由的信号作用</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-xinhao-zuoyong/</link>
        <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-de-xinhao-zuoyong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人说，自由是奢侈品，不是必需品，个人只需要关注利益就好，不需要操心自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为个人如何看待自由，这也是个人的自由，在此不想多说。&lt;br /&gt;
不过我倒是想到另一种角度来看待自由的作用和意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由，包括言论自由和争取各种行动自由的努力，也可以看作某种以个体为单位，尝试进行利益诉求沟通的信号。&lt;br /&gt;
类似于以货币为单位的价格在市场中的信号作用，反映出哪些个人对哪方面的自由有需求，需求有多么强烈，最终为所有人之间的利益博弈提供纷繁复杂又不断变化的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就这个意义而言，我们可以说，货币的信号作用在经济活动中有多么重要，自由在社会生活中的信号作用也就有多么重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;压制这些自由，将个人利益和个人自由对立或分离，无视这种信号的反馈机制，代之以统计数据和强制安排，表面上看是抛弃无用的奢侈品，实则像某些计划经济理论大师认为运作良好的计划经济既不需要市场也不需要货币一样，是自认为有权力统治社会的精英，因为不了解人类社会的运作有多么复杂，而产生的权力和智力的自负。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>当代犬儒特征</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-quanru-tezheng/</link>
        <pubDate>Thu, 13 Nov 2008 16:34:20 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dangdai-quanru-tezheng/</guid>
        <description>&lt;p&gt;之前转载过一篇《&lt;a href=&#34;http://calon.blogspot.com/2008/04/blog-post.html&#34;&gt;犬儒病——当代中国的精神危机&lt;/a&gt;》，原文比较长，于是整理了几个特征如下，请勿对号入座：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不相信自己口头宣讲的理论和原则；不相信存在真理、良心、真诚；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总能为自己因为恐惧而屈从权势的势利行为找到其他合理的理由；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;放弃改变现实的努力；还没有行动就认为一定会失败，或者没有意义；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;贬弃理智，逃避思考，忽视不愿意看到的事实；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知道什么是善恶，但不分善恶；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果有人正在做自己不敢做的事情，就嘲笑、打击他。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;又，经常听人说：你把在位者赶下去了，能够比他做得更好么？言下之意就是维持现状最好了，反正都是 CDTH，还不如原来那个。
能够有这样衷心的拥护者在下面配合，谁在上位都恨不得 CDTH 啊～就像平头百姓抱着黑社会大哥大腿求他不要洗手一样，黑社会简直爱死了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又 &lt;img src=&#34;http://60.199.248.143/1-www/060328/twapple/640pix/20081112/LN01/LN01_001.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;a href=&#34;http://blogs.myoops.org/lucifer.php/2008/11/13/idol&#34;&gt;想要我的财宝吗？想要的话就自己去找吧！我把它们都放在那里了！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然是很帅啦，但是和对岸的&lt;a href=&#34;http://www.bullog.cn/blogs/qianliexian/archives/213063.aspx&#34;&gt;150B
大盗集团&lt;/a&gt;相比就是小巫见大巫了！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《纵欲与虚无之上》摘抄</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</link>
        <pubDate>Sun, 29 Jun 2008 15:34:16 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1055823/&#34;&gt;纵欲与虚无之上——现代情境里的政治伦理&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
作者：钱永祥&lt;br /&gt;
出版社：三联书店&lt;br /&gt;
ISBN：9787108017383&lt;br /&gt;
定价：22元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么特别强调庸俗与无聊？在我看来，人的尊严，正是靠热情与怀疑的适当配合而支撑起来的。尊严系于担当，可是没有怀疑与热情，岂有余地发挥坦荡荡的担当？在这个脉络里，庸俗无聊的心态特别需要提防。庸俗者没有怀疑，所以无所担当；无聊者缺乏热情，所以不求担当。庸俗者以为意义与价值的问题业已解决，生命不过是随着主流逐波弄潮；无聊者则根本不识意义与价值的追求包含着徒劳的悲剧成分，以为生命本身原是轻松幸福的尽兴一场。[p.3]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫怪乎诚实的现代人不可能有安适的良知，更不可能产生道德优越感，因为他在这个道德中立而无名势力横阻的世界里行动，必然会充满道德的疑惑与无奈。[p.6]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伯林当然也有他的“主张”，不过这类主张往往是批判性的（critical）而不是建构性的（dogmatic），旨在指出限制而不是堆砌希望，目的在于儆醒而不在鼓吹。他的思想中间，几乎没有任何许诺的成分，因为他知道，诚实的学者无能为人类的困惑提供解答或远景。但是他也相信，期待解答或远景，原本是人性极为高贵、独特的追求，只是由于我们对人类的处境有所高估或者低估，结果往往陷入幻觉或流为犬儒。我们称伯林为思想家，一个原因就是他对于了解人类的局促、尴尬而又不忌狂妄的处境，做出了人文批判意识浓烈的贡献。[p.96]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从多元论的立场来说，最有意义的道德事件就是“抉择”，至于选择的结果的是非对错，则缺乏客观的评价标准；可是对于一元论来说，“抉择”只是起始的第一步，如何排除主客观两方面的欺蒙干扰，依循正确的途径，最后寻获那“真正”正确、根本、真实的价值去认定，才是真正有意义的道德事件。这两种追求都需要自由，可是前者所需要的自由，只是不让外力的强制阻碍了选择；后者则由于关心选择时的条件和选择本身的品质，所以对于选择的主体和过程，加上许多限定（理性的还是盲目短视的、科学的还是空想的、自主的还是他律的、受意识形态支配的还是经过解放的）。结果，前者的消极自由，犹能维持选择的可能性，后者的积极自由，却给选择平添了一元论的、理性主义的桎梏。&lt;br /&gt;
伯林主张消极自由、排斥积极自由，可以说掌握到了自由主义应该持有的一个根本立场：如果人的行为与生活，应该是个人自行选择的结果，那么自由主义首要关怀的，当然不是人所选择的结果是否真的有价值、选择的品质是否经得起诘疑检验，而是进行选择的机会是否存在、是否有实际意义。这个分辨，与政治态度的积极或消极，显然并没有直接关系。[p.117]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义追问的核心问题是：既然人与人之间在信念、价值与利益各方面都相异甚至冲突，社会的共同生活如何可能？…自由主义独具特色的出发点是：在“现代”世界，此前维持社会整合的因子，诸如自然感情、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等，基本上都已经无法作为社会共同生活的基础；它们的效力注定是局部的，只能影响局部的小团体。在这一点上，自由主义的人是可以说最清醒也最踏实，与保守主义、民族主义，或者现代化理论、马克思主义都相迳庭。前二者仍寄望于某些传统力量的整合效用，后二者则期待社会利益的趋于一致能够复苏某种或虚或实的共同体。另一方面，虽然在现实世界里，几乎所有社会都不免诉诸权威势力的压制，以维系社会的共同生活，可是自由主义提醒我们，这种强制手段无法解决道德与政治两方面的正当性问题，从而也就缺乏稳定性。&lt;br /&gt;
换言之，自由主义的特色，不比求诸它的道德理论或人性论，以图借此肯定个人的自由。它的特色，在于它对于“社会共同生活如何可能”这个问题，在规范层次有它独特的答案；而肯定个人的自由，乃是这个答案的一个关键的环节。基于上段所述的出发点，自由主义认为，出非采用强制压迫的手段，人们的利益、想法、与价值选择，事实上必定分歧多样。面对这种分歧甚至冲突的局面，惟有赖社会的基本制度满足一些条件，才能使其成员自愿的参加社会共同生活。这些条件可以归纳为两个原则：第一，承认分歧多元这件事实，因此允许最大程度的自由；第二，承认分歧各元的平等地位，因此以公平的方式对待它们。这两个原则的具体内容与意义极为复杂、所推导出来的基本制度也聚讼纷纭，在此无法深论。不过，自由主义揭橥自由与公平，盼望借制度落实（1）选择的平等权利与（2）选择结果的平等地位，以资在公平的条件下进行社会共同生活，确实够成了今天自由主义理论的特色与目标。[p.119]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于“人民”这个概念，《联邦论》的理解显得较为清醒、甚至冷酷。它对于人性的了解，…带有沉重的“幽暗意识”；即使人性还不算恶到彻底，也不能寄望人性本身能够为善。书中最有名的隽语之一，就是“若是人都是天使，根本就不需要政府”；而论及人性之堕落败坏、人际的猜忌觊觎，作者们更是时时引为论证的假定。这种意识使然，《联邦论》当然不会把“人民”看作圣洁无玷的道德羔羊，艰苦抵御着环伺四周的邪恶势力。相反，人民彼此构成威胁，需要政府的控制，而政府则需要“控制自己”。&lt;br /&gt;
对比之下，中文政治文化多少趋向于一种“人民拜物教”，相信浊世板荡沉沦之余，仅存的醇美善良的力量，就是一个只受压迫而从不压迫人、只遭剥削而从不剥削人、与权力和利益均彻底绝缘的“人民”。至于如何将芸芸众生抟揉成一个集体人格，服务各种政治目的，那就是政治势力的专利了。在人民拜物教的引导之下，不仅统治者的正当性找到了安身之所，世间黑白善恶的区辨也昭然若揭。政府之要能取得人民的祝福，自然也就没有制衡权限的需要。[p.133]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;照自由主义传统的观点，所有的宪法（即使它是革命的产物）都应该是一套保守性格的文件，因为宪法的一个主要功能，原本便是节制权力、防堵权力为恶，而不是助长权力、协助权力成就伟大的事业。权力本质上是一种压迫性、扩张性的事物，因此它有其内在的危险性；这个事实，不是掌权者主观的善意能够改变的，更不是权力所可能达成的目标之迫切或者崇高所能掩饰的。[p.135]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义的核心观念，是个人的自由。不过为了避免误解，我们有必要对这个核心观念的含义略做说明。自由主义所谓的个人自由，是一个消极的概念；所谓消极，意思是说它不是一个像温饱、幸福、功利、效益这类具体目标一样的实质价值，也不是达成这类目标的手段或途径。自由主义认为个人是价值的主宰，各类实质价值的认定和追求是个人的事。因此，自由主义的规范立场，中立于特定的目的或价值，只要求这类目的与价值有公平的机会去竞争与实现。基于这种考虑，在道德哲学上，自由主义常采取&lt;a title=&#34;注：本务论的自由主义（deontological liberalism）是罗尔斯（John Rawls）在20世纪70年代重振自由主义哲学基础的利器。自从他的《A Theory of Justice/正义论》出版之后，自由主义的本务论原则似受到普遍的承认，以19世纪效益主义为代表的目的论自由主义（teleological liberalism）渐失声势。&#34;&gt;本务论（deontology）&lt;/a&gt;的取向：道德的评价，不假任何特定的非道德——“非道德”当然不是“反道德”——的价值（the good）来提供判准，而是端视行为是否符合某种正当（the right）的概念。对社会制度，自由主义不预设特定的社会目标，而是要求一个公平的（fair）架构，让个人在公道（justice）的前提下尽量追求自己选择的目的。在政治方面，自由主义所着重的不是特定的权力分配方式，而是相对于权力，保存个人的权力（rights）。这种对价值及目的保持中立的立场，是自由主义的一项特色。在不同的时空条件下，各别的自由主义者会提出特定的社会、经济、政治主张。但我们必须了解，这些主张对自由主义而言是次要的、工具性的。要对自由主义作比较深入的检讨，应该从它的目的中立性（ends-neutrality）着手。&lt;br /&gt;
这种消极的自由概念，直接影响到自由主义政治理论的基本取向。政治思考的主题自然是政治权力，但自由主义对权力做思考，重点不是权力本身，而是限制权力，以保障个人自行选择的权利。它当然承认权力存在的事实以及必要，对权力的某些特质，它也有非常深刻的认识。但兴趣使然，自由主义之所以关心权力、关心政治，并不失因于权力和政治活动本身的价值及功能，而是因为权力必然地会与权利冲突，所以才要为了权利而去处理政治权力的问题。结果，自由主义虽然肯定许多与个人权利有关的价值，不过，它心目中若有真正的政治价值可言，只有个人的权利、或反权威（anti-authority）庶可当起名。也因此，自由主义的政治理论，常常表现出相当浓厚的反政治色彩：与其说它是一套政治理论，不如说它是一套旨在对政治领域施加限制的理论。&lt;br /&gt;
自由主义对政治制度的看法，也反映了这种消极的政治观。在目的中立性的要求之下，自由主义在考虑政治体制时，着眼点主要不是体制能够达成什么特定的政治或社会目标，而是是否能有效的节制政治权力、保障个人的权利。因此，在历史上，只要能发挥保障权利的功能，自由主义可以认同的政治体制不只一种，其间甚至会有相当大的差异。这种消极的政治观还有另外一层结果，就是既然权利有绝对的优先地位，自由主义在构想理想的政治秩序时，为了避免政治本身的逻辑、或者政治活动可能具有的特定目的会侵蚀权利，往往会设想这类权利先于政治过程而存在，或是强调政治权力的运作之正当目的原本即在于维护权利。可是如果权利的存在可以从政治过程里抽离出来，这类权利的政治性个变显得暧昧了。再进一步言之，为了避免政治权威和政治活动本身的逻辑及需要会自行创建一套政治秩序，伤及个人非政治性的权利，自由主义往往会设法抹煞政治秩序的独特性，挪用其他社会领域的秩序去指导政治秩序，以资降低政治领域的自发积极作用。以政治性格暧昧的个人权利为原则、以非政治领域的秩序为政治秩序的张本，结果就是自由主义心目中的政治秩序，蹈空在现实政治活动之上；它志在规范政治，但它本身并不是政治活动的产物，也不容许政治活动积极发展出自身的规范与秩序。[p.168]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在比较庸俗的了解下，宪政体制所指不外一纸宪法的存在，规定了国权的构成方式、政府的权力运作方式以及人民的基本权利与义务。这种了解很容易引起误会，因为宪法的要点不只是“根本大法”，而是在政府的权力之上有一套法律，对政府的权力构成限制：在法制之内行有限政府，才构成宪政制度；宪法的成文存在与否，反而是次要的考虑。因此，宪政规范所要约束的主要对象并不是一般社会，而是国家或政府等权力机构。&lt;br /&gt;
宪政体制的这个基本理念自然会引起一个问题：宪政规范用什么力量来约束权力机构？在西方，中世纪的教会及近代的国会都发挥过这种力量。在有习惯法传统或者有违宪审查制度的英国、美国，独立的司法权也有很大贡献。不管如何，约束力量的存在，表示在国家或政府之外，尚有其他的有组织力量，足以对权力机构形成抵抗。这也就是说，宪政制度之所以能够发挥效能，前提是统治者尚未形成一元全盘式的整体主义支配（totalitarianism）。宪政制度或许是约束权力之威权式运作（authoritarianism）的有效设计，但是在整体主义的政治局面里，它根本没有发挥功能的机会，因为只要透过一套强大的社会控制系统、严密掌握住国家及社会各部门、各团体，甚至在制度形式上独立的立法、司法部门，统治者便可仍可以在宪政的格局下行其全面支配。[p.186]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由何指？为什么它是一项值得追求的重大价值？历来思想家基于人的某种本质、道德生活的某项要求或者自由可能带给个人或群体的各种效益，给这个问题提供了林林总总的答案。可是我们必须理解，自由主义首要乃是一套由“现代性”带来的论述，它之关切自由，是在一个极为特定的思想史前提之下进行的，有其特定的问题脉络，而不是把自由泛泛当作一个一般的理想去追求。这个问题脉络，韦伯曾用“世界的祛除迷魅”一词，做过生动的描述；正如韦伯所言，现代性的这个过程带来了价值多神论的结果，也就是价值的众多、冲突以及个人抉择的无可避免。自由主义关怀自由，乃是在价值多元论的前提之下展开的。正是因为价值已不复基于某种“宇宙——伦理的理性主义”的客观原则，呈现明确固定的层级秩序；正是因为价值的多元与冲突，乃是无法克服的现实事实，自由主义才坚持个人需要自由，以便自行选择价值、作为一己人生的指引。&lt;strong&gt;经过近代的理性化转折，在个人的抉择之外，已经没有其他权威，能够具有道德的正当性，越俎代庖接橥价值原则。而如果有什么权威（例如教会或国君）企图这样做，也必然属于恣意专断，侵犯了个人的抉择权利。&lt;br /&gt;
这样说，表示自由之所以有意义，积极而言，是因为在一个仅能由个人自行抉择价值信念的道德荒原中，自由提供了个人从事选择的机会；而消极的说，自由之所以是个人的权利，最基本的原因在于，就个人的价值抉择而言，外力的任何介入都不可能是正当的。&lt;br /&gt;
这个思想史的背景，说明了何以今天的自由主义思想家，要用价值观（conceptions of the good）的抉择权利，作为自由问题的切入焦点。在价值多元的时代里，惟有自由才能容许个人排除外力的不正当介入，有机会和能力去自行选择、实现、修正自己人生的方式、目标与内容。&lt;/strong&gt;用罗尔斯的话来说，保有这种机会和能力，是个人“最高层次的利益”所在：所谓“最高”，意思是说自由在赋予个人选择价值和人生方式的机会之余，乃是一种作为道德人的基本条件，并不与任何价值冲突。在另一方面，既然个人的选则乃是价值的惟一正当来源，我们有理由说，个人在自由状态下自行选择某种目标，作为一己生命的指引，要比经由强迫或他人指示采取同样一个目标，会使得生命来得更有价值、更富有意义。&lt;br /&gt;
总结而言，以上的说法表示，（1）自由之所以有意义，是因为在理性化的现代世界里，基于价值多元论的事实，借由自由去选择、追求和修正一己的人生方式，对于个人具有最高的价值。自由之所以被赋予极高的价值，原因在于它是满足“个人最高层次的利益”的必要条件。这个说法也表示，（2）特定的自由彼此之间，可以因为对于这个目标的相干贡献程度，而有重要程度之分。易言之，自由的重要，来自自由乃是个人选择人生目标与方式所需；而各类自由，也根据这个功能而有重要性之别。最后，这个说法还表示，（3）传统自由主义所强调的各类自由之所以重要，是因为有了（例如）人身自由、信仰自由等，个人才能选择与实现自己的价值，而有了（例如）言论自由、出版自由、学术自由等，个人才能检讨、修正自己所认定的价值。&lt;br /&gt;
可是自由主义绝对不是一套专谈个人自由的理论，它更是一套社会理论，也就是说，它所关切的问题，乃是在社会生活里如何保持个人的自由。它正视一个事实：仅就个人而言，自由其实不构成问题，因为惟有在社会生活里、在个人与个人之间、在群体规范对人所施加的限制上，才有自由的问题。自由主义必须是一套社会理论，并且是一套试图从社会角度处理个人自由问题的理论。&lt;br /&gt;
但从社会的角度来看，前面仅就个人而言的自由问题，就加上了一个人际与制度的面向。既然找到属于自己的人生方式，对每个人来说都是最高层次的利益。那么平等的尊重每个个人，意思也就是平等的尊重每个人选择、修正与追求一己人生方式的机会。在社会的层次上，每个人的自由乃是平等的。这不是说自由主义必须流于价值的相对论，而只是说，站在尊重个人抉择的前提下，对于价值观本身的评价诚然还是可以进行，却不能以公共制度来在其间有所轩轾、更不可以以公共力量来对某一项价值观进行镇压。公共制度与公共权力的目的，在于维持社会的基本秩序，而不是担任社会成员的价值先知、生命导师。&lt;br /&gt;
化为制度的语言，自由主义在这里得到了它最具特色的结论：国家、社会制度乃至于个人，即使对于当事人主张的特定的价值观不同意或者不喜欢，也不可以剥夺任何人选择、实现和修正这种价值观所需要的各类自由。用大家熟知的一个方式来说，就是国家必须在各种价值观之间保持“中立”。在每个人得到平等的自由这项前提之下，不得对特定价值观有所偏爱或排斥。[p.305]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要“政治”原则超越各类价值观，不啻是使政治的领域因此受到极大的限制。由于社会所尊奉的政治原则独立于特定价值观，政治结构与政治权力显然不宜过问有关价值的问题。可是这样一来，极其广泛的社会生活领域，都必须从政治领域排除出来。…许多人生之中最重要、最基本的事体，例如真、善、美、救赎、人际的感情、文化的传承发达、个人生命的安顿等等，都不在政治所能、或应该处理的范围之内。其实，用罗尔斯常说的话来形容：这些事体太重要了，所以不应该留给政治来处理。可是这是今天的人愿意采取的看法吗？[p.310]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对自由主义作这样的理论认识，相对而言是一件简单的事情；但要将自由主义视为有意义的政治诉求，期待这样子自制、拘谨的观点能成为有意义的公共论述，我们才面临真正棘手的困难。社会、文化的需求与历史条件的限制，似乎总是引导自由主义摆脱它本性的限制，提出比自由主义有“过之”或者“不及”的诉求。…这个问题，虽然衍生自实践的领域，其实也是对于自由主义理论的严苛考验。…&lt;br /&gt;
首先，…自由主义必然要能够与许多政治立场有分别，即使这类立场也会反抗权威的统治者、会主张自由市场、会鼓吹民主制度等等。在原则上，自由主义的基本信念，乃是价值和价值观的众多、歧异与冲突，以及这种情形的必然与无可避免。从而自由主义无法接受一种价值观独大的情况，自然更反对用政治力量提倡某一种价值观而压制其他价值观的做法。可是反对威权政体、主张自由市场、或鼓吹民主制度，不必然连带对于价值问题采取这种多元与中立的态度。自由主义有必要掌握这中间的分际。进一步说，对于依据某种价值立场的观点，例如儒家的文化保守主义、文化或种族性的民族主义、国家主义等等，自由主义也应该知道彼此之间立足的层次是不同的。&lt;br /&gt;
其次，自由主义对于文化问题，也只能采取极为自制的态度。不错，自由主义会希望社会之中最后有某种公共文化出现，承认个人的自由、平等以及在公平条件之下进行社会合作的可能。可是这样的文化，只能涉及人的政治态度；至于整个社会所浮现的文化应该具有何种特色（西化或传统取向、科学或宗教为尚），在相当限度之内，不是自由主义所应该僭越决定的。这不是说自由主义的宽容毫无边际。价值的多元，毕竟涵蕴了个人自由选择的机会必须存在。因此，对于（例如）种姓制度、种族主义、性别歧视、贫富悬殊、阶级隔离等属于社会范围内的文化，如果抵触了个人平等和价值多元的基本立场，仍然是自由主义所无法容忍的。&lt;br /&gt;
第三，对于许多美好的社会理想，例如人文主义的世界观、社会的启蒙与进步、科学的精神、经济的发展等等，自由主义也不应该见猎心喜，轻率取为自身主张的理据。这完全不涉及这些理想本身是否值得接受，而只是因为社会的成员之中，有人可以很合理的不认同这些理想，或者对这些理想有其他的诠释理解。一个鼓吹“科学立国”的国家，显然无法令宗教信徒对其体制心生认同。如果自由主义忠于自己的多元主张，自然便不可以排斥这些不同的主张。[p.313]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们要体认到一个重要、但是中国知识分子极不易习惯的观点：自由主义不是全面性、普遍性的学说，它只能处理极为有限的问题，并且也只应该去设法处理这些适合它的问题。这些问题涉及社会的基本结构（包括宪政体制与基本的政治、经济和社会制度）是否公平。没人能说这不是极度重要的问题。可是在这个问题之外，还有太多重大、根本的问题，从个人的人生操持、人际关系的耕耘维系、各种人类活动的发达进步、一直到文化的传承昌盛、国族的存亡兴衰、历史的延续方向等等深广而且义蕴无限的问题，才真正在决定人生的幸福与意义。可是企图逼迫自由主义处理这些问题，无异于刻舟求剑、缘木求鱼。这些问题，需要循别的角度、别的资源和别的标准来处理。[p.315]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义认为，自主的选择或决定所得到的结果（例如某一种价值信念、某一项生活目标、某一套人生规划），即使循其他的途径（例如宗教的启发、他人的教诲、权威的指点）也可能获得，可是透过自由的途径去获得同样的结果，要比循其他途径获得有价值得多；从另一方面说，它有价值，不是由于它本身在某种意义上最佳，而是因为它来自当事人自己的选择。自由主义的这个想法根据何在？&lt;br /&gt;
德沃金（Ronald Dworkin）曾经借用罗尔斯使用的字眼指出，人具有一项“最高层级的利益”（highest interest）：使自己的生命过得尽可能接近理想（leading as good a life as possible）。这个观念，涵盖着两方面的要求。第一，这是用理想价值观的语言，重新表达自由主义传统的“自我决定”、“自主性”的理想。人在生活中决定行止去从的时候，总会诉诸某些对于自己的了解、期许、规划；这些关于自我的形象与构想，从具体特定的事例上升到一般性的信念与期望，逐渐凝聚成一套映照一己的人生之路的整体价值观。我们的许多选择与决定，要参照这套终极的价值观，才取得了其“属于我”的意义。人的决定与选择，必须是在这样一个架构里形成，才说得上是自我的决定与选择，因为这时候，这些选择与决定，才是基于自我所认同、认可的理由和价值所达成的。自由主义认为，基于自我所能认同的理由去行事，比基于自我所不能认同（甚至不能理解）的理由去做同样的事，要来得有价值；基于我所认定的价值观去安排生命，要比基于别人强加于我（或者是在不情愿的情况之下接受）的价值观去过同样的生活，要来得更有价值。因此，要满足“使自己的生命过得尽可能接近理想”这项利益，人必须能够在自由的环境里，选择自己的价值观与人生理想。自由的价值，不在于它所带来的任何实质的贡献，而是在于它使自主的人生成为可能，“无形”中赋予了人生较高、较多的价值。\ 可是第二方面，所谓合于理想的人生，不可能是指当下我认为理想的人生，而是指”真正“理想的人生。要满足“使自己的生命过得尽可能合于理想”这项利益，当事人必须假定，他现在（或者任何时刻）所持的人生理想，可能有错误或者需要更张调整。理想的人生这个概念，涵蕴着追求更好的人生构想的可能。人生活动的价值，不在于实现我当下认定的价值与理想，而是实现“真正”理想的价值与理想。换言之，上述的自主选择的过程，无所谓止境；对于理想生命的追求，涵蕴着不断地挣扎、摸索、怀疑。同样一套人生观，若是经过怀疑和摸索而后得到，要比来自未经检讨的一己固有信念、或者特别确定高明的认知，都要来得更有价值。这是自由主义强调自主地决定与选择的另外一个考虑。基于此，人的最高层级的利益，要求个人一定要有机会去比较、反思、检讨、修改自己的理想认定与价值观。这项要求，同样需要自由的环境。&lt;br /&gt;
总而言之，“追求尽可能理想的人生”这项最高层级的利益，其实包含了三项对个人极为重要的利益：第一，自我选择与决定的可能；第二，检讨与修改我们的人生观与价值观的可能；第三，按照这个过程所得到的结论付诸实行的可能。这三项利益，表达了自由主义的终极理想。[p.325]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民族国家所仰仗的道德论述，也就是民族主义，正好是一项以现代为形式、却以前现代为实质的论述。它的现代形式在于提供普遍而平等的成员身份（国民、公民、人民），将个人由传统、自然的关系中解放出来，代之以政治性的身份界定；它的前现代实质在于，民族主义的论述，莫不企图提供某种自然的、文化的或者历史哲学式的超越建构，作为民族的集体身份所寄。民族主义的这种半现代、半前现代的特色，会影响到民族国家的现代性走向。&lt;br /&gt;
这种影响之一例，就是前述的文化现代性的发展，总是保留了一些前现代的胎记。从社会生活的一般面貌、到思想文化的演变、到个人的身份的认同，都可以见到一些传统的、天人合一式的价值与规范，借着民族主义的论述发挥着作用。这类社会可能在社会现代性方面相当先进，却无须直接面对“世界接触迷魅”的全部后果，因为这样的社会，总可以攀附着某些无须由它自行正当化的价值基石。这样的社会，享受着前现代的安逸，同时又追求着现代的资本主义与国家机器。可是它的幻觉很容易遭惊动，而它的整体正当性，也是很容易出现缺口的。&lt;br /&gt;
最容易暴露的缺口，可能就是这个社会的社会整合的基础。所谓整合的基础，是指社会成员关于价值性的信念与认定是否有共识。社会成员关于身处的社会、关于自己、关于自己的利益与目的和社会的利益与目的之间的关系，都需要一套说法，一套意义性的叙事。这套叙事的一个重要功能，在于为社会的共同性——由原本个别的个人来进行社会合作——找到一个根基。在前现代式的社会里，维持社会整合的因子不一而足：血统纽带、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等。这些因子有一个共同的特色：它们的妥当、也就是正当性，乃是先于个人意志的，也就是说它们有独立的正当性根据，无赖于个人的认可。可是随着现代性的扩展，这种可以豁免于正当性挑战的共识基础，逐渐丧失地位。…&lt;br /&gt;
近代的一些思潮，对这个情形深感不安。可是它们的反应，并不是破釜沉舟的咬牙面对、因应现代性的要求，而是憧憬过去整合状态的温馨安逸，企图在今天重建、复制某种前现代的理想。浪漫主义、社群主义寄望于某种传统、有机的生命共同体；民族主义寄望于一个文化、历史性的命运共同体；马克思主义寄望于社会经过改造之后，成员的利益能够趋同而凝聚成超越于个别利益的人性共同体。这些努力当然无法成功，却徒然转移、回避了文化现代性所提出的严峻问题。&lt;br /&gt;
……民族国家这种集现代与前现代于一身的特色，正是许多国家担任现代化推动者的社会所面临的困扰之一。借着垄断论述与权力，国家一方面强化社会的现代性，另一方面窒息文化的现代性。莫怪乎由国家领导的现代化，最后容易走上专权体制与民族主义。这种社会里，文化现代性所要求的自我正当化，事实上没有制度的、文化的管道由社会成员来自行反思进行。[p.355]&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
