<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>精英主义 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%B2%BE%E8%8B%B1%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 精英主义 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%B2%BE%E8%8B%B1%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>精英的一厢情愿</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-yixiangqingyuan/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-yixiangqingyuan/</guid>
      <description>看到王半城说： 「非专业群体不应键政（历）史经（济）」的核心原因是，这些议题的信息量都是极其庞大的，每个普通人都只能接触到其千万分之一的碎片。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到王半城说：</p>
<blockquote>
<p>「非专业群体不应键政（历）史经（济）」的核心原因是，这些议题的信息量都是极其庞大的，每个普通人都只能接触到其千万分之一的碎片。<br>
这导致任意讨论对象，都可以通过选择性裁剪，营造出截然不同的叙事。<br>
比如慈禧太后，就可以有很多切片：<br>
既可以说她面对内忧外患拯救江山不倒，<br>
又可以说她昏庸成为未来亡国的掘墓人。<br>
既可以说他任用洋务重臣打下建设基础，<br>
又可以说她的赔款是日本侵华的天使投资。<br>
人是复杂的，但每个营销号都会拿一个碎片进行扁平化概括。而其读者就会拿着这种营销号当「证据」去吵架对战，于是就会永无定论，因为每个人都觉得自己证据充分，理直气壮。</p>
</blockquote>
<p>对此我不敢苟同。</p>
<p>大量非专业人士靠敲键盘就能恶劣地影响现实，既引发专业学者对认知被污染的知识恐惧，也引发精英对民粹主义的权力恐惧，要想通过停止其瞎说来消除这种恐惧，恐怕很难。<br>
非专业群体不应发表某学科的意见，只是精英主义者的一厢情愿，除非社会和互联网倒退回身份等级鲜明的封建时代，平民连识字都没有多少机会。</p>
<p>“任意讨论都可以通过选择性裁剪，营造出截然不同的叙事。”<br>
精英主义学者以为自己不会犯同样的错误，也是一种幻觉，毕竟任何精英人士都可能会觉得自己治学方法科学、治学态度客观公正。但这只是专业学者应该力求和为之自豪的境界而非实际情况，更不是让非专业群体别敲键盘发表意见的合理理由。<br>
正是因为即使是专业学者也会不同程度地有选择性裁剪的倾向，同样的理由也可以用于苛求专业学者绝对正确，最后往往只有抱的大腿最粗的那个学者才能站在“真理”的一边张嘴说话，因为只有他才有权力揭发和打倒那些不够正确和完美的同行。这也是现实中多个专业领域发生过或正在发生的事情。</p>
<p>随着印刷术、学校、互联网等的普及，以前只有专业群体才能接触到的信息，现在任何人都可能接触到，当然也就能够因为各种原因胡说八道。这固然造成了鱼龙混杂的情况，但已经是历史演进的大势所趋。<br>
也许在AI时代，要考虑的不能是一味迎合非专业人士的碎片信息和心理按摩需求，而是如何让AI成为治学基础方法的传授和训练大师，在潜移默化中提升非专业群体类似于的“识字”的学术基本功？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>精英的平庸之恶</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-pingyong-zhi-e/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-pingyong-zhi-e/</guid>
      <description>剖析《长日将尽》：从“精英主义”到“平庸之恶”仅一步之遥 看视频有感：精英主义走向的平庸之恶，更像是假装自己平庸的恶。 自己是否在作恶，心里是门</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1rd4y1V78K">剖析《长日将尽》：从“精英主义”到“平庸之恶”仅一步之遥</a></p>
<p>看视频有感：精英主义走向的平庸之恶，更像是假装自己平庸的恶。</p>
<p>自己是否在作恶，心里是门儿清的。<br>
但要以专业主义作为理由，宣称世界不存在也不需要善恶观念，一切都是道德中立的技术选择；或者宣称眼前的恶是为了至善，而评价善恶的标准只有技术精英能够掌握。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>民智不足</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/minzhi-buzu/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/minzhi-buzu/</guid>
      <description>《韩非子·显学》中有这么一段： 今上急耕田垦草以厚民产也，而以上为酷；修刑重罚以为禁邪也，而以上为严；徵赋钱粟以实仓库、且以救饥馑备军旅也，而</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>《<a href="https://ctext.org/hanfeizi/xian-xue/zhs">韩非子·显学</a>》中有这么一段：</p>
<blockquote>
<p>今上急耕田垦草以厚民产也，而以上为酷；修刑重罚以为禁邪也，而以上为严；徵赋钱粟以实仓库、且以救饥馑备军旅也，而以上为贪；境内必知介，而无私解，并力疾斗所以禽虏也，而以上为暴。此四者所以治安也，而民不知悦也。夫求圣通之士者，为民知之不足师用。昔禹决江浚河而民聚瓦石，子产开亩树桑郑人谤訾。禹利天下，子产存郑，皆以受谤，夫民智之不足用亦明矣。故举士而求贤智，为政而期适民，皆乱之端，未可与为治也。</p>
</blockquote>
<p>意思是：<br>
君主鼓励开垦荒地、发展农业以增加民众财富，但民众却因耕作辛苦认为君主残酷。君主制定严刑重罚是为了禁止邪恶，但民众却认为君主残暴。君主征收赋税充实粮仓，是为了救济灾荒、备战军队，但民众却认为君主贪婪。要求全国民众必须懂得军事，禁止私下逃脱兵役，齐心协力作战以俘获敌人，但民众却认为君主暴虐。这四项政策都是为了国家安定，但民众却不理解、不拥护。君主寻求圣明通达的人才，是因为民众的智慧不足以效法和任用。过去大禹疏通江河，民众却堆积瓦石反对他；子产在郑国开垦田地、种植桑树，郑国人却诽谤他。大禹造福天下，子产保全郑国，但都受到诽谤，民众的智慧不足以用来治国，这已经很明白了。因此，选拔人才时迎合民众标准来追求贤智，治理政事时期望顺应民意，都是祸乱的开端，不可用来治国。</p>
<p>听着是不是很<a href="https://x.com/Ivy01011/status/1491744398132006918">耳熟</a>？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>活到正确为止</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/huo-dao-zhengque-weizhi/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/huo-dao-zhengque-weizhi/</guid>
      <description>哈尼叔@谢特厚砍树： 一点人生经验： 不管是写书的、拍电影的，还是做游戏的，一旦开始说什么“不要把什么都归咎于审查”，那十有八九就是他找到了门路</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/angryunclebrid/status/1575485291434909703">哈尼叔@谢特厚砍树</a>：</p>
<p>一点人生经验：</p>
<p>不管是写书的、拍电影的，还是做游戏的，一旦开始说什么“不要把什么都归咎于审查”，那十有八九就是他找到了门路去舔管事的人，或者干脆已经给人舔爽了、已经基本睁只眼闭只眼给开绿灯。</p>
<p>但过不了三五年，换个管事的人，或者干脆换个大领导，他就立马傻逼了。譬如管虎就是如此。</p>
<p>有人纳闷为什么国产剧如此脱离现实，剧中人还过着不戴口罩、随便出国的生活。这很有可能是因为你看的是一部曾被审查雪藏的剧。</p>
<p>这些积压剧，纯粹因商业运作失败产生是比较少的，更多是因为审查。拍完才来拉个红线、弄些指导意见，补拍都通不过，就只好积压了。</p>
<p>只有狗逼才敢说这对创作没有很大影响。</p>
<p><a href="https://twitter.com/calon/status/1575629391039643648">Calon</a>：</p>
<p>“只要死的不是我，这个世界就很棒。”</p>
<p>战争、疫情、自然灾害或者其他民生问题上都一样，严格来说你只能表达自己的评价，至于对别人来说是好是坏，无授权，不代表。</p>
<p>统计数据是可以参考，但很多时候统计数据被有目的的利用，换个口径、方法和解读方式，也可以“统计出完全不同的结论。</p>
<p>如果问我认识的知青，说想回到毛时代的可能会是大多数，但如果真有机会，做的会有口头说的那么多吗？<br>
我接触不到的，或者已经死去的人，又会是什么态度呢？</p>
<p>而支持家长式威权主义的人，认为民众都愚昧而不知好歹，个人一时的感受和意见不足为据，最终他们都会跪谢始终掌握知识、数据和具备长远眼光的政治精英。</p>
<p>由此忽然想到一个看上去没什么关联的赌场概率统计问题：<br>
一个胜负概率处于平均水平的赌徒，如果他的策略是赌钱赢了就继续下注，直到输光退场，那么只要时间足够长，那么最终一定会输光。</p>
<p>还有醉汉回家的例子：<br>
醉汉回家走的方向随机，随时变化，回家路上一边是墙一边是河，最终他肯定会掉河里。</p>
<p>类似的，给定无限时间和无限子弹，总会等到上靶的那一天。<br>
如果子弹还可以扫射观众席，看到你脱靶的人都不在世或者都缄口不言了，就可以当神枪手了。</p>
<p>换言之，只要“活”得足够久，不是什么事都弄错，总会有正确的时候。<br>
威权主义政治精英自然就可以永远立于不败之地。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>法治与自由</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fazhi-yu-ziyou/</guid>
      <description>有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。 这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有种观点认为，专业能力不足和信息获取不全的人愚昧无知，没有说话的权利。<br>
这样的结果是一开始占据认知优势的人群会想方设法扩大差距，阻碍信息流动。</p>
<p>公共政策的制定固然仰赖专业知识和丰富信息，但每个人都有为自己的利益判断和发声的权利，这两者并不矛盾。</p>
<p>现实则是，以社会精英自居的人，不但认为公共事务上其他人无权发声，连私人事务也要出于“为了你好”的理由来管一管。如果说专业素养包括认识到专业的边界在哪里，那么在我看来，这些所谓的精英一点都不专业。</p>
<p>政治，是：<br>
个人利益的博弈，每个人都要声明、维护、争取自身利益，再形成整体的协调；<br>
还是：<br>
集体利益的最大化，个人是为集体目的服务的工具？<br>
不同的政治观，决定了不同的个人权利、法治和自由的观念。</p>
<p>经常看到有网友说，我不关心政治。<br>
韦氏辞典中政治的广义定义是：the total complex of relations between people living in society。<br>
从这个意义上讲，无法置身于社会之外的个人，无法脱离政治。<br>
“我不关心政治”的意思，要么就是和其他人主动断绝关系，要么被排除在社会之外，要么连有自主意识的人也算不上。<br>
主动说出“我不关心政治”的人，正是集体主义政治观下所需要的，为了他人的目的，放弃维护、争取个人权利（也即放弃个人自由）的工具人——日常的用语叫做奴隶。</p>
<p>有锁推推友说：<br>
言论自由的边界在哪里？法治？<br>
那也需要有人去立法去解释去执行，这就需要一些宽容又睿智的人。<br>
他们才是言论自由的边界，这实际上又是高明的人治。</p>
<p>在我看来，言论自由的边界无法一劳永逸地确定，这边界或者说法治体系都是活的，随着人与人之间关系的变化而不断适应调整——理论是灰色的，而生命之树常青。<br>
边界变化来自于个人的抗争，压制个人导致信息失真，于是再宽容睿智的人也难做到高明。<br>
在此意义上而言，法治是自由的保障，自由也是法治的基础。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>精英主义的问题</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jingyingzhuyi-de-wenti/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 04:59:28 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jingyingzhuyi-de-wenti/</guid>
      <description>大家一讨论精英主义，就陷入是精英还是民粹来决策，谁是精英、什么是真正的精英主义、精英阶层固化或者是否不够民主的误区。 精英主义最大的问题不在于</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>大家一讨论精英主义，就陷入是精英还是民粹来决策，谁是精英、什么是真正的精英主义、精英阶层固化或者是否不够民主的误区。</p>
<p>精英主义最大的问题不在于这些，而是很多默认应该交给精英来做的集体决策，其实根本就不应该在集体的层面统一决策。</p>
<p>不管是精英还是民粹主义，都无法站在客观、整体的角度准确衡量博弈各方的利益和交易成本，由这两种主义作为指导原则来决策涉及各种主观价值和个人利益的冲突，总不会是最优的方案。</p>
<p>就好像一国之中的事务，大部分是在个人之间、地方层面的沟通中解决，而不需要也不可能事事由一个高高在上的国王来决断。<br>
不管这个国王是精英中的精英，最聪明睿智的人，还是通过各种投票方案选出来的代理人——这本身就是一种中央计划管理所有事务的观念。</p>
<p>但偏偏人们习惯将经验中次优的解决之道当作最优的方案，期望推而广之放诸四海，于是几乎总是超出其合理应用区间，很容易就忘了，无论是什么主义，一旦滥用都会有问题。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
