<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>体育运动 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/categories/%E4%BD%93%E8%82%B2%E8%BF%90%E5%8A%A8/</link>
    <description>Recent content in 体育运动 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/categories/%E4%BD%93%E8%82%B2%E8%BF%90%E5%8A%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>无对抗足球</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wu-duikang-zuqiu/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wu-duikang-zuqiu/</guid>
      <description>有研究反映，非职业足球运动员的主要损伤为非接触性受伤。从实际的运动经验来看，中老年业余球员的对抗性受伤确实也比例很高，非对抗场景下虽然也有很</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/37834937/">研究</a>反映，非职业足球运动员的主要损伤为非接触性受伤。从实际的运动经验来看，中老年业余球员的对抗性受伤确实也比例很高，非对抗场景下虽然也有很多肌肉、关节、韧带受伤的案例，但严重程度比对抗场景下要小得多。</p>
<p>之前就看到过有人研究低烈度的养生足球，比如认为高速奔跑下争抢是主因，于是强制要求球员降低速度，只能够走着踢。<br>
但我觉得由于无法直观地观察测量速度，很难作为可应用的标准，实际比赛中脑子一热很容易就突破速度限制了。更何况全程走着踢完全失去了带球和无球跑位的乐趣。<br>
而且低烈度对抗也是对抗，静态状态下一样可能因为力量对抗和下脚凶狠导致受伤，所以足球协会在老年组的比赛中就规定不允许铲球、冲撞（有的还不允许倒勾）。</p>
<p>但就算只是脚下抢断一样也可能导致勾倒奔跑的球员导致骨折——只要是对抗运动就一定有一方会做出另一方无法应对的动作，只要有身体接触就一定会有超出预期和控制的强度，导致动作变形、出错，两个因素叠加又导致不可避免会有超出预期的意外受伤。</p>
<p>那么有没有办法既能避免对抗，又能够享受到足球的乐趣呢？<br>
比如类似藤球那样的网式足球，用网隔离比赛的双方，但这已经更像另外一项运动了；<br>
比如增大足球的体积变成半人以上的高度，同时控制重量，就像巨型沙滩排球，这样球员大多数时候只用接触球，而不必直接上身体对抗。但缺点是不容易找到合适的球。</p>
<p>这两天我想到一个方案，也许可以试试。<br>
主要的思路是将球场划分为几个横向的区域，双方的球员只允许在属于自己的区域中活动，越界则算犯规，和足球越界一样，都需要交出球权。</p>
<p>例如，将7人制小球场分为6个横向区域，分别是甲队守门员区、甲队防守队员区、乙队进攻队员区、甲队进攻队员区、乙队防守队员区和乙队守门员区。标准尺寸的足球场则可以继续细分区域，划分为守门员、后卫、中场、前锋区。<br>
可以参考<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A1%8C%E4%B8%8A%E8%B6%B3%E7%90%83">桌上足球</a>，有的版本双方各有后卫+守门员、中场、前锋3个转动杆，有的版本有守门员、后卫、中场、前锋4个转动杆。<br>
守门员区域的纵深较窄，其他区域纵深较深，在本方区域中可以自由活动，但不得穿越到其他相邻区域。<br>
这样，无论在进攻还是防守时，大多是时间球员是横向移动，无球跑位或封堵传球、射门路线，绝对不会产生身体接触；<br>
地面传球难度较高，因为需要通过无球跑动跑出传球线路，过顶传球阻碍少，但对传球脚法和停球技术要求高；<br>
对高手来说无对抗情况下传球成功率会很高，可能变成单调的过顶传球和吊射练习，但对水平有限的业余球员来说，也许难度刚好。</p>
<p>当然也可以继续优化规则，比如射门和跨三个区域的传球不能过顶，只有守门员向本方进攻队员区、前锋区传球才能过顶。<br>
也可以继续切割细化区域，或者限制在同一区域内触球的次数来适当增加难度。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>角球有没有越位？</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jiaoqiu-youmeiyou-yuewei/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiaoqiu-youmeiyou-yuewei/</guid>
      <description>看到有网友问，足球中发角球时有没有可能越位？ 查 IFAB 的规则书，在越位部分明确提到，直接接到角球、球门球和边线球时不存在越位。 There is no offside offence if a player receives the</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到有网友问，足球中发角球时有没有可能越位？<br>
查 <a href="https://downloads.theifab.com/downloads/laws-of-the-game-2025-26-single-pages">IFAB 的规则书</a>，在越位部分明确提到，直接接到角球、球门球和边线球时不存在越位。</p>
<blockquote>
<p>There is no offside offence if a player receives the ball directly from:<br>
• a goal kick<br>
• a throw-in<br>
• a corner kick</p>
</blockquote>
<p>在“越位位置”接角球和边线球进球有效的例子不少，接球门球进球的例子就很难找了。</p>
<p>我能够想到的例子是：<br>
2010年世界杯，德国和英格兰的比赛第20分钟，诺伊尔开球门球时，克洛泽在越位位置。<br>
克洛泽先向后场反跑，然后再变向向前插接球，与厄普森对抗后洞穿了詹姆斯把守的球门。<br>
视频回放中接球前的位置转瞬即逝，回放时也很难看清，容易看成是后插上。<br>
但从开球的瞬间来看克洛泽应该处于后卫身后。具体见<a href="https://youtu.be/3KVzz5tr8Eo?si=zRG9-vT1zqO4xzgi&amp;t=23">第23秒</a>。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>足球比赛转播服务</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zuqiu-bisai-zhuanbo-fuwu/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zuqiu-bisai-zhuanbo-fuwu/</guid>
      <description>可穿戴视频拍摄设备越来越成熟，如今足球比赛已经增加了主裁判的转播视角，有的场景看着还挺刺激，但光是裁判视角还不够过瘾，而且胸口的视角不够灵活</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>可穿戴视频拍摄设备越来越成熟，如今足球比赛已经增加了主裁判的转播视角，有的场景看着还挺刺激，但光是裁判视角还不够过瘾，而且胸口的视角不够灵活。<br>
今后估计每个球员身后都会飞着一个小型无人机，用过肩视角追踪拍摄，前提是无人机的避障能力要能够高到近距离躲避高速足球。</p>
<p>再加上胸前或者头盔中的摄像头：<br>
胸前的摄像头可以和数据采集胸带集成。<br>
为了保护运动员头部健康，可能像美式橄榄球一样强制戴头盔？那正好可以集成摄像头。</p>
<p>再加上想象了很久但一直没有大规模普及的 VR/AR 模拟转播技术，一共可以提供三种档次的转播服务，丰俭由君。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>你不是真的热爱这个运动</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ni-bushi-zhende-reai-zhege-yundong/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ni-bushi-zhende-reai-zhege-yundong/</guid>
      <description>国内的论坛上只要是法国队的话题，总有人在下面千篇一律地拿肤色、血统说事，关心法兰西人血统纯正与否，白皮肤高卢人还剩几个，法国是不是都被黑人移</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>国内的论坛上只要是法国队的话题，总有人在下面千篇一律地拿肤色、血统说事，关心法兰西人血统纯正与否，白皮肤高卢人还剩几个，法国是不是都被黑人移民占领了，黑人球员智商低球商低，等等等等，贫乏、雷同地说着自以为机灵的地狱笑话，对球员球队的技战术理解却贫瘠得可怜。</p>
<p>足球将不同肤色、国籍、民族、政治立场和宗教的人集合在一起，在竞技中全力拼搏争取胜利，在运动中获得快乐、感动和激励，这就是足球的意义。我想对那些关心肤色差异胜过运动本身内容的人说，你不是真的热爱这个运动。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>数据党的绩效指标</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/shujudang-de-jixiao-zhibiao/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/shujudang-de-jixiao-zhibiao/</guid>
      <description>经常混足球论坛的网友应该知道，有一类足球迷叫“数据党”，因为他们评价一位球员的水平可以抛开场上表现不谈，全看 Excel 表中列出来的统计数据，以及赛后</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>经常混足球论坛的网友应该知道，有一类足球迷叫“数据党”，因为他们评价一位球员的水平可以抛开场上表现不谈，全看 Excel 表中列出来的统计数据，以及赛后的机器自动打分。</p>
<p>比如兰帕德可以是最强的中场，因为他的进球在中场球员中最多；<br>
克洛泽可以是最强前锋，因为他在世界杯上进球最多；<br>
齐达内助攻数据不突出，作为组织中场、前腰的水平应该不怎么样，远远被高估；<br>
德罗巴寥寥几个赛季进球上双，不是一流前锋；<br>
还可以将各个维度的数据综合起来作比较，比如除了进球助攻，还有射门转换率、期望进球/失球数、进球帽子戏法次数、首开纪录和领先后进球次数、过人次数和连过数人次数、被过次数、传威胁球次数、创造机会次数、直塞球次数、传球成功率、射中门框内次数、被犯规次数、接球次数、直接任意球进球数、禁区内/外接球后进球数、进球间隔时间、球权丢失次数、被抢断次数、被侵犯次数、对抗和争顶成功率、持球时间、跑动距离、金球奖票数，转会身价和工资，以及淘汰赛上的数据，对传统强队的数据，纯头球的数据，去掉点球的数据，落后时的数据，运动战数据，阵地战数据，去掉友谊赛数据，决赛胜率，等等，可以列出一大堆做比较时用到的数据指标。</p>
<p>然而，尽管数据分析在现代足球运动中越来越重要，还远没有仅凭数据就能判断一名球员的水平的地步，特别是有的球迷一股脑将许多根本没有参考价值的数据也列入考虑，反而会误导那些不看球或看不懂球的球迷。</p>
<p>最近在读戈登·塔洛克的《官僚体制的政治》。忽然想到，官僚体制中，上级领导在无法亲自监督下属工作时，试图制定绝对准确的绩效指标来评价工作结果、核算成本与价值，像极了这种认为用数据指标就能完全取代场上表现、不看球只看数据的数据党，追求绝对科学客观的数据指标，只会用 Excel 表格评价球星的水平。<br>
数据党好歹只是在关键指标之外不断创造、收集、取舍数据指标，最终还是得由球队专业人士根据实打实的成绩来评价球员水平；而官僚体制中的领导可能在专业水平上还不如下属，可能废除掉本来管用的指标，转头去追求不能真实反映成绩的指标。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>两种足球运动</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</guid>
      <description>看到有人认为中国足球身体对抗能力差，节奏慢，是个人运动非团队运动，与现代足球运动的差异大到足以成为两种不同的运动。 这还是太夸张了，中国足球再</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到有人认为中国足球身体对抗能力差，节奏慢，是个人运动非团队运动，与现代足球运动的差异大到足以成为两种不同的运动。</p>
<p>这还是太夸张了，中国足球再差也还在三流，下面水平更差的多了去了。</p>
<p>我倒是觉得，两种运动的差异点最大的在于：<br>
足球是先运动再谋利，中国足球是为了谋利而运动。</p>
<p>《足球经济学》分析，足球俱乐部与其他行业的企业对比，从长远来看不怎么赚钱，也不容易破产，只有 FIFA、UEFA 和少数大俱乐部赚大钱。球迷对这项运动的热爱、投入和参与支撑起了社区和俱乐部以及各种商业赛事。只要球迷的热情还在，这项运动就不会死。世界杯、欧冠、联赛、杯赛或者欧超，总会有各种形式的商业赛事从这个丰厚的土壤中产生。唯一的威胁在于电子游戏、短视频等其他爱好在吸引年轻人疏远足球。</p>
<p>而中国足球的目标不在于从运动中获得乐趣，在于利用运动去赚取名利。<br>
如果足球承载不了民族国家的荣誉，不能让管理者名利双收，就不配得到全民热爱和广泛持续的投入，在这样贫瘠的土壤中长不出健康可持续的市场，只能收获畸形的看上去像足球运动的怪胎。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>贝利去世</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</guid>
      <description>以及从球王贝利开始的回忆。 小时候对球星的了解和喜爱往往来自于传奇故事，比如古广明有射门连球带鞋进门这种好玩的事迹，在我心目中就比其他国内球员</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>以及从球王贝利开始的回忆。</p>
<p>小时候对球星的了解和喜爱往往来自于传奇故事，比如古广明有射门连球带鞋进门这种好玩的事迹，在我心目中就比其他国内球员容易记住和喜爱。<br>
那个时候要认识国外球星，大多靠书籍和新闻，电视上播放集锦都十分稀有。比如认识贝利就是从一则故事开始，他给店员露了一手，踢球击中墙上开关再反弹回原地。<br>
甚至没有任何内容就只是绰号也让人浮想联翩，比如博士苏格拉底、白贝利济科、任意球之王普拉蒂尼，都是从一本不知名的杂志的封底上看到的。<br>
那时候还想，白贝利就这么厉害了，那真身一定更加厉害啊。<br>
还有就是，大家都崇拜球王，我偏不，要不喜欢任意球之王看看？</p>
<p>后来有了贝利的集锦可看，就是现在大家也能经常看到的世界杯上的表现，有了更进一步的直观认识。<br>
不过那个年代是属于马拉多纳的，86年的他无所不能，90年助攻风之子淘汰强大的巴西，让我身边看球的大人们震惊不已，第二天早上从窗外都能听见他们在咂舌。</p>
<p>应该是88年欧锦赛之后，看到了荷兰三剑客特别是范巴斯滕的集锦，一下子就喜欢上了。90年世界杯第一看开幕式录像，《意大利之夏》是最棒的主题歌不接受反驳。然后就是耳熟能详的德国三驾马车、巴乔和斯基拉奇、莱茵克尔和加斯科因、帕潘、弗朗西斯科利等等…</p>
<p>这个时候古广明早因断腿离开国内，阴差阳错在施拉普纳执教的德乙达姆施塔特踢上了主力右边锋，但对我来说就等于是完全销声匿迹了。<br>
而贝利的形象逐渐从球王变成了乌鸦嘴，加上马拉多纳连他和 FIFA 一起喷，在球迷心中的形象就更加不堪。<br>
倒是看了贝利参演的胜利大逃亡电影录像带，就记得他的倒钩了。</p>
<p>等到了新世纪，互联网普及之后，厚古薄今党和厚今薄古党，数据党和看球党在网上为了谁的历史地位更高互相喷得亲妈都不认识，开始有人默默地放出古早时期的集锦和全场录像，包括带桑托斯到欧洲的巡回比赛，球迷对贝利这位球王的认识才更加深入一层。</p>
<p>如何评价贝利自然是球迷的自由，远有马拉多纳的死忠，近有刚刚夺冠的梅西的拥趸，对贝利很是看不上。不过嘛，评价历史需要拉开距离，当时你觉得一定是古往今来最伟大的人物，等到几十几百年过去了，人们记得的也许就只是少数几个高度凝练的传奇故事，后人理解不了你所认知的伟大，正如你理解不了前人。</p>
<p>在夺得世界杯之前，巴西在世界杯上屡次失败，特别是马拉卡纳惨案。许多巴西人失望之余将怒火发泄在黑人球员身上，认为黑人球员天生踢球随意、无组织无纪律、头脑简单不懂战术，等等。<br>
听起来很耳熟吧，如果你是法国队球迷，在任何一个国内人数较多的足球社区谈到法国队时，都能看到类似的歧视：非洲队、乌鸡队、种植园打法、黑人智商不行心态也不行、黑人没脑子天生做不了指挥官只能靠身体优势、血统不纯、皮肤太黑了我不喜欢、更希望金发碧眼的球队夺冠、如果出生在中国的黑人带队拿了世界杯我宁愿不要…<br>
这可都是临时在论坛上找的，真的是随处可见。</p>
<p>还有诸如：我们没有殖民过所以不需要政治正确、事实就是如此为什么不能说、再歧视也赶不上西方白人所以没关系、歧视黄种人不对因为黄种人优秀而黑人确实低劣所以就该歧视、黑人都是雇佣军不值得信赖、欧洲球队就应该是白色的传统白人国家上10个黑人不像话…</p>
<p>是贝利那一批的球员凭借高超的技艺，出色的发挥，迥然异于欧洲球队的风格，先后夺得3届世界杯，不仅确立了巴西足球王国的地位，也证明了黑人球员的优秀——连球王都是黑人！</p>
<p>贝利的进攻手段是最全面的没有之一。<br>
能靠扣球拉球、变换重心等手段过人，也能靠速度和力量生吃，还有拿对方做墙的绝技。<br>
静止和推进过程中都能暴力远射，且逆足也无影响。<br>
任意球通常是大力射，后期足球变轻了又开发出弧线球。<br>
弹跳惊人，173的身高却能屡进头球。<br>
平衡性天下无二，二分之一球的争抢他有很大优势。<br>
并且都是在球鞋、球没有高科技减重，恶意犯规甚至不罚出场的时代做到的。<br>
58年夺冠他的定位是锋线得分手，多个世界杯年轻球员的记录到现在还没有人打破。<br>
70年他的位置已经后移，作为10号球员指挥策动，再次夺冠，从此10号成为足球最重要的号码。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>球王的标准</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/qiuwang-de-biaozhun/</guid>
      <description>看到有人问：足球界的球王是以什么为标准的？ 这也是足球论坛争论不休的永恒话题。 你没法拿一个精确的标准，去找每一个人的认同。 但谁是球王，仍然存在</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>看到有人问：<a href="https://www.zhihu.com/question/571153959">足球界的球王是以什么为标准的？</a><br>
这也是足球论坛争论不休的永恒话题。<br>
你没法拿一个精确的标准，去找每一个人的认同。<br>
但谁是球王，仍然存在于大众的心中。</p>
<p>在我看来，要成为球王有以下几点需要考虑：</p>
<ol>
<li>竞技方面：</li>
</ol>
<ul>
<li>踢球的水平要明显高出同辈其他球星，让人叹为观止，望尘莫及</li>
</ul>
<p>贝利也好，马拉多纳也好，看过他们踢球录像的人，大多都会认同，他们的能力超出时代，不管是充满想象力和开创性的球技还是牲口一样强壮的身体。</p>
<ul>
<li>作为球队核心获得世界杯这种最高荣誉</li>
</ul>
<p>之前梅西被人诟病没有拿到过世界杯所以再强也称不上球王，你可以不认同但没法反驳，因为没有世界杯冠军的球王真的太奇怪了，始终是不能服众的。好在梅西最终用冠军证明了自己。<br>
被认为是准球王的齐达内、罗纳尔多，都是拿了世界杯才有资格被讨论。<br>
而克鲁伊夫、普拉蒂尼就吃亏了。</p>
<ul>
<li>有决定比赛胜负的影响力</li>
</ul>
<p>来自对手的感觉不会说谎，当他拿到球时，他的对手都会心惊胆战，不知道他接下来会有哪些惊世骇俗的动作一举翻盘。<br>
对贝利犯规太狠导致现代足球引入红黄牌制度，对马拉多纳的犯规堪比伐木，这都是对手对他们恐惧的结果。<br>
以2022年世界杯决赛为例，纵然梅西有一段时间体力不支被频频抢断，但只要他一拿球，法国队的球迷就会精神紧张；反过来，当姆巴佩开始发力时，阿根廷的球迷也担心他又会创造奇迹。而当他们将这种恐惧和期待化为现实时，在球迷心中的分量就会更重一分。</p>
<p>从这个角度来看，守门员再优秀也难以成为球王，因为他在防守端做到极致也不可能保证一球不失，在进攻端也无法直接威胁球门——除非以后出现逆天的守门员将长传助攻当作稳定得分的常规武器。</p>
<p>所谓的球王踢法，也是这一标准下的结果。因为只会射门、无球跑动或者过人的球员，就像没开窍的流川枫，注定不是最高水准的球员。当他既可以自己带球射门攻城拔寨，又能够通过调动发挥出全队实力时，才能够做到防不胜防，不可阻挡，将自己对比赛的影响力发挥到极致。</p>
<ol start="2">
<li>竞技之外的因素</li>
</ol>
<ul>
<li>传奇故事</li>
</ul>
<p>要扩大在大众中的影响力，球员专属的传奇故事必不可少。人类毕竟是爱听故事的感性物种，缺少传奇性的球员，大众会说“听说他好强！”，但不会说“这就是传说中的球王吧？”</p>
<p>比如巴西多年与世界杯冠军无缘，甚至有马拉卡纳惨案，而贝利拿到三冠开创足球王国盛世；<br>
比如马拉多纳在86年不但在赛场上击败英格兰，更因为英阿马岛战争具有民族主义的意义；<br>
比如齐达内06年的演出以决赛的勺子点球和头顶马特拉奇红牌下场谢幕；<br>
比如梅西14年与世界杯擦肩而过却在职业生涯末年表现完美外加一个跌宕起伏的决赛捧杯；<br>
比如克鲁伊夫与冠军失之交臂但踢法震撼了世界；<br>
比如贝肯鲍尔架空主教练夺冠；<br>
比如巴乔几乎以一己之力将意大利拖进决赛，却踢飞点球；<br>
比如普拉蒂尼和济科的艺术足球对决以及被德国人顽强追平和逆转……<br>
这样为足球迷津津乐道的故事可以一直说下去，而如果职业生涯成果却乏味，当不成传奇故事的主角，也就注定当不成球王。</p>
<ul>
<li>对足球运动发展乃至整个社会的影响力</li>
</ul>
<p>乔丹为什么是篮球之神，除了能力强、荣誉多之外，他在全球化兴起的时代对篮球运动的全球商业化发展也有首屈一指的贡献，篮球运动因为他在全球更具影响力。</p>
<p>同样的道理，贝利在电视转播技术发展的年代，也成为了足球运动迈入现代的标志性人物，同时还促成改进现代足球规则。无数人因为贝利而知道足球、了解足球、热爱足球，Pele 一度成为足球的代名词，前无古人，后无来者。<br>
而马拉多纳在阿根廷已经成为宗教意义上的神，连梅西也要往后稍稍。<br>
无数荷兰、法国、葡萄牙的孩子，受到克鲁伊夫、齐达内和C罗的影响爱上足球，对他们来说，这些巨星就是球王。<br>
还有德罗巴等人为弥合国内政治分歧、内战的努力。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>法国-阿根廷比赛评价</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</guid>
      <description>北京时间12月18日23点，2022年世界杯决赛，阿根廷常规时间2:2法国，加时赛总比分3:3，点球战胜法国。 进入点球大战前，我想到了弗格森</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>北京时间12月18日23点，2022年世界杯决赛，阿根廷常规时间2:2法国，加时赛总比分3:3，点球战胜法国。</p>
<p>进入点球大战前，我想到了弗格森的那句名言：这该死的足球！</p>
<p>Sir Alex Fergusen: Football, bloody hell!</p>
<p>法国队这一届伤兵满营，因为受伤无法入选和上场的球员有：</p>
<p>9月21日，迪涅受伤<br>
10月14日，坎特受伤<br>
10月21日，迈尼昂受伤<br>
10月31日，博格巴受伤<br>
11月14日，金彭贝受伤<br>
12月16日，恩昆库受伤<br>
11月19日，本泽马受伤<br>
瓦拉内和卡马文加在开赛前也有轻伤在身，差点无法入选<br>
科芒因为伤病不在状态<br>
开赛后，卢卡斯首场比赛第9分钟受伤<br>
拉比奥和乌帕梅卡诺流感缺阵半决赛</p>
<p>同时，德尚的人员选择也遭到质疑，主要是左右后卫位置人员太少而中后卫扎堆，以及中场比较虚弱。<br>
左后卫卢卡斯和特奥两兄弟会是不同战术方案下的首发选择，偏防守上卢卡斯，偏进攻上特奥，但卢卡斯伤退后，没有合格的备选方案。<br>
在小组赛第三场已经出现的情况下，让卡马文加尝试打他不熟悉的左后卫位置，一开始上来是有点懵的，扑的太猛让人耍了几次，好在后来及时调整了。<br>
但在我看来这是一种浪费，卡马文加的实力足够让他作为后腰位置的奇兵和补丁出现，放在左后卫位置不是不可以，但有些可惜了。<br>
右后卫帕瓦尔和孔德都是实力有限甚至平庸，小组出线后，帕瓦尔已经彻底失去德尚信任，相当于浪费了一个名额。<br>
扶正后孔德的表现起伏不定，既有稳扎稳打的时候，也有狼狈不堪的场面。迪萨西在国家队出场不多，还没有得到完全信任，只能替补。<br>
由于德尚临时放弃了练了至少一年而宣告失败的三中卫体系，边翼卫克劳斯赛前落选，也殊为可惜。</p>
<p>然后是中场，缺少了博格巴和坎特后，中场的备用方案是本赛季尤文图斯的大腿拉比奥和皇马的新援楚阿梅尼。<br>
可以说这一对和格列兹曼的组合，除了决赛之外，表现还是可以的，但缺点在于两人都是高大型中场，对付小快灵的中前场就有些吃力了，特别是还要补特奥助攻后的左路空档。<br>
在对阵英格兰时，萨卡等人在肋部的钻营就颇有成效，甚至可以说几乎打穿，对阵摩洛哥的时候，也是摇摇欲坠。<br>
替补中的弗法纳和贡亲王贡多齐在对阵突尼斯那一场的表现简直就是犯罪。<br>
弗法纳的问题是向前的表现差，好在身体强壮，所以后续德尚仍然信任，贡亲王则和帕瓦尔一样只能看饮水机。</p>
<p>最后是锋线上，吉鲁的支点作用明显，但体力跟不上，而且据说决赛前膝盖仍有不适，无法支撑120分钟。<br>
登贝莱这届状态不错，但射门仍然不靠谱，有时候处理球太过随意。相反，在决赛之前科芒的状态不佳，常规对位换人上来表现平庸。<br>
支点中锋的备用方案是小图拉姆和穆阿尼用速度和身体冲击防线，也是决赛的方案，但问题是两人可以靠身体优势争顶，跑位和抓机会的功力与吉鲁差距不小。</p>
<p>比赛一路走来，法国队的隐患有过多次暴露，德尚也在不断调整试探：</p>
<p>（1）特奥的身后会被对手利用：德尚的选择是，坚决不能撤回最有威胁的尖刀姆巴佩，于是乌帕梅卡诺、拉比奥甚至格列兹曼等人要积极补位；</p>
<p>（2）孔德的右路平庸：停传带水平和速度、身体都一般，遇到边路好手就会被打爆，登贝莱、楚阿梅尼等人也要积极补位，这就导致：</p>
<p>（3）如果有人能够从容两边调动+肋部穿插，后腰位是非常吃力的，整个防线都容易为了避免被打穿而送点球，这个问题德尚一直没有能够解决；特别是遇到梅西这样小快灵的指挥官，需要足够有活力的球员贴身盯防对方，如果不用格列兹曼兑子，就需要坎特这样的球员，然而坎特长期伤病，状态已经没了，卡马文加一是经验尚浅，二是要补左后卫的坑；</p>
<p>（4）没有代替格列兹曼的中场指挥官、全场润滑剂，没有分担持球调度功能的帮手（博格巴！）和第三个协防的中场：决赛之前的比赛格列兹曼场场表现优秀，连不懂球的人也看得出来，“这个球员怎么到处都在？”而且他踢得非常聪明合理，扬长避短，将作用发挥到了最大，具体见这里：格列兹曼的足球技术特点是什么？</p>
<p>但隐患就是，法国队完全没有可以替代他的球员，也没有在进攻上协助他梳理中场的球员。德尚的备用方案如上所述，吉鲁-格列兹曼作为整体全部换掉，代价就是，除了没有砸头球的支点高中锋，还失去了任意球好手和第一点球手；</p>
<p>（5）没有代替吉鲁的支点中锋：德尚的备用方案和替补的差距如上所述，不再重复；</p>
<p>（6）门将：洛里的痼疾是出球、大脚长传和点球。出球上届决赛已经玩过蛇，这一届明显谨慎了许多，不等对方逼抢近身就早早开出，导致球权易手，但总比直接送礼强。点球和马丁内斯这样的扑点专家比实在太菜。替补的曼丹达和阿雷奥拉都是蹭经验类型的，都被证明过不能指望。</p>
<p>（7）新科金球先生本泽马：上场了，与格列兹曼、姆巴佩的跑位和球权冲突，打替补，又浪费了新科金球先生。不是说本泽马没有适应格列兹曼-姆巴佩-支点中锋战术体系的可能，但法国队已经放弃三后卫体系，没有时间再折腾了。德尚的选择是坚决支持吉鲁方案，传言本泽马已经完全恢复，但也不招——招进来了让其他一路拼命地队友怎么想？可是赛前来这么一出，难免会影响军心。</p>
<p>隐患虽然多，每个队都有不少，关键看有没有爆发和后备方案有没有起到作用，再来看看决赛的实际表现：</p>
<p>法国队在决赛的阵容与半决赛相比调整不大，主要是流感痊愈的乌帕梅卡诺和拉比奥回归首发。</p>
<p>上半时开场，阿根廷队就不惜体力奔跑抢开局，而法国队明显感觉不在状态，连一向最稳的格列兹曼等人都频频停、传失误，拉比奥也感觉身体很重，在和德保罗的缠斗中并不占优势，不知道是心理原因还是也有伤病因素影响。</p>
<p>没有安排格列兹曼或其他球员贴身梅西兑子，让梅西和队友发挥出了灵活的特点，转移快速，直指两个边路的软肋，来回调度，让法国队顾此失彼。</p>
<p>在迪玛利亚制造点球之前，阿根廷已经有多次机会，即使没有登贝莱送点球，迟早也会被破门。</p>
<p>到这里，隐患（1）、（2）、（3）已经全部爆发，但还不至于致命，因为前面几场比赛在边、肋做文章的对手，也都做到了。只要能够稳住，仍然还有的一搏。</p>
<p>然而，在最需要球队大脑控场慢慢扳回均势的时候，格列兹曼的表现让人失望了。</p>
<p>如之前对格列兹曼踢球风格的描述，他不具备前场核心持球控场所必需的足够的身体条件（这个时候法国球迷多么怀念齐达内和拱卫他的中场帮手们啊），分球转移又在阿根廷的干扰下支离破碎，上抢防守的举动屡屡扑空，后腰也没有办法腾出手来支援他——因为对面的梅西随时可以输送球到最危险的地方，甚至连反抢也胜过格列兹曼。结果就是法国在一次进攻中丢失球权，被阿根廷立即打反击，趁着后防空虚，几次简练传球找到左路的迪玛利亚，再下一城。</p>
<p>隐患（4）爆发，连带的后果是没有了格列兹曼的调度传球，支在前面的吉鲁没有人输送炮弹，相当于废了。而且印象中上半场仅有两次定位球尝试找吉鲁，除此之外没有什么机会。</p>
<p>当时我的判断是，如果上半场没有追回一个，法国队基本上就没戏了。</p>
<p>这时的德尚做出了本场比赛最大胆也是最果断、最精彩的换人：他痛下决心，推翻首发战术，改用备用方案。</p>
<p>首先将无法施加足够压力的登贝莱和吉鲁换下，换上小图拉姆和穆阿尼，用身体和速度兼具的前锋冲击。</p>
<p>在半场没有得分，下半场开场一段时间没有起色后，既然格列兹曼已经指望不上，那么在阿根廷人体力开始到达瓶颈的70分钟左右，迪玛利亚刚刚下场，反击威胁暂时不足为惧时，彻底放手一搏，撤下大脑格列兹曼和左边后卫特奥，换上科芒和卡马文加，同时前场开始全面提速，从中场开始用身体和体力优势挤压阿根廷持球队员，抢回球权后马上发起快攻。</p>
<p>接下来的事情大家都知道了，姆巴佩97秒内点球和抽射梅开二度，以迅雷不及掩耳之势瞬间扳平比分，甚至还有反超的可能——可惜的是，穆阿尼等人没有吉鲁的水平，没有把握住机会。</p>
<p>至此，隐患（4）爆发，好在德尚的备用方案起了作用，同时也利用了阿根廷上半场不惜体力的后果，打了一个时间差，但也暴露了隐患（5）中替补前锋不如中锋吉鲁把握传中机会的差距。</p>
<p>进入加时赛，法国队在常规时间末段潮水般攻击的节奏被打断，体力也需要恢复。</p>
<p>体力短暂恢复的阿根廷又开始了前场小快灵的突击，梅西又开始闪耀。</p>
<p>劳塔罗上场后虽然浪费了好几个绝佳机会，但也说明体力充沛的他跑出了很好的机会，进球只是时间问题。</p>
<p>果然，梅西很快把握住机会再次将比分超出。</p>
<p>然后在战术上就乏善可陈了，还是维持备用方案，用科纳特换下无法坚持的瓦拉内——世界杯前的膝盖伤情还是爆了，用冲击力打乱战，在乱战中造成点球，姆巴佩顶住了压力，没有学习凯恩，稳稳罚进，上演帽子戏法，同时确保金靴到手。</p>
<p>最后阶段的乱战，双方都有绝佳机会，特别是马丁内斯拒绝了穆阿尼的爆射——要是横穿姆巴佩就是空门，可惜年轻人错过了成为英雄和帮助姆巴佩成为英雄的机会，成全了对手。</p>
<p>至于最后的点球大战，没有什么好说的。</p>
<p>法国队在世界杯的点球运一般般，洛里不擅长扑点球，马丁内斯则是扑点好手，结果没有悬念。</p>
<p>此前全部在90分钟内解决战斗的法国队被带入点球大战，隐患（6）还是来了，而且没有挽救的余地，最终2次决赛9轮点球，门将一个球都没扑出来，也是没谁了。</p>
<p>倒是姆巴佩再次顶住压力，本场比赛第三次点球破门，自始至终冷静非常，经此一役的历练，相信他在心态上终于可以晋升到更高层的境界了。</p>
<p>恭喜阿根廷，恭喜梅西！</p>
<p>法国队这个大魔王当得可还行？经过这样精彩激烈、跌宕起伏的比赛，拿到的荣誉才够刻骨铭心吧。</p>
<p>胜败乃兵家常事，大侠，不对，是大魔王请重新来过…四年后再见！</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>格列兹曼踢球好在哪里，以及和齐达内的对比</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/griezmann-tiqiu-hao-zai-nali-yiji-he-zidane-de-duibi/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/griezmann-tiqiu-hao-zai-nali-yiji-he-zidane-de-duibi/</guid>
      <description>所有身体不够强壮高大、速度不是顶尖、技术也不华丽的人，都应该好好看看2022年世界杯上格列兹曼是怎么踢球的。或许他无中生有、大心脏力挽狂澜的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>所有身体不够强壮高大、速度不是顶尖、技术也不华丽的人，都应该好好看看2022年世界杯上格列兹曼是怎么踢球的。或许他无中生有、大心脏力挽狂澜的能力不如齐达内、梅西和C罗，但无论进攻还是防守中体现出来的球商绝对是一流。，被称为法国队真正的10号位大脑，上外号“格祖”和齐达内相提并论，已经说明了他的实力，虽然位置并不完全一样。</p>
<p>齐达内很难复制，但格列兹曼是可以学习的。</p>
<p>首先，头脑清晰，方向明确。时刻观察场上情况，视野宽广，能发现球场上可以利用的空间。在他接球之前，每次都会转头多次确认对手和队友的位置，这样球到脚下绝不瞎带瞎传，第一时间就能转移到合理的方向。带球也不会强行往人堆里面冲。</p>
<p>其次，技术动作朴实无华，简练实用，基本功扎实。除了故意吸引对方造犯规，基本不会用花哨动作贻误战机（反例是内马尔，受侵犯多还没有必要），所有行为都是为了实现战术目标。结合第一点，对手很难限制，也不容易受伤。</p>
<p>第三，跑动勤勉。全场飞奔，到处都有他，主动拉近与队友的距离，提供出球点，降低传接球失误率，防守队员也不好一直跟防，结合第一点，做球队中场润滑剂。</p>
<p>最后，防守意识好。在后腰身前看到对方起势立即出手犯规干扰，尽量避免在危险地带犯规吃牌送定位球，在后腰身后时，当半个后场自由人，可以退到禁区内解围，查漏补缺，拿球还能直接发起进攻。</p>
<p>如果你愿意，也可以加上冷静的优点——齐达内被恶意激怒后会失控，而格列兹曼拿的红牌少得多，而且后期更善于把握裁判尺度。</p>
<p>他和齐达内相比有所不如的地方在于：</p>
<p>身高、腿长、身体强壮、平衡性和柔韧性等硬件条件远远不如。导致他没法嵌在前场中路当固定支点转轴，只能发挥无球跑动意识和跑动能力的优势，好在在现代足球的环境下也可以接受。</p>
<p>技术能力上限不如。齐达内的控球护球、盘带推进、停接刀山球洗脏球的能力，也是历史第一档的，而格列兹曼虽然可以及时合理地调度分球，但在需要攻坚破局时，缺乏足够的能力带球冲击吸引足够的防守（由姆巴佩承担了），在陷入乱战时稳住局面控场的能力也不如齐达内（需要依靠博格巴等其他中场球员），也许只有射术更强，但齐达内还有隐藏属性：</p>
<p>关键时刻的稳定发挥甚至爆种。齐达内重大比赛点球，包括点球大战的点球，无一失手，而格列兹曼的点球并不那么稳定（如欧冠决赛），经历了英法大战的点球本来稳如老狗的凯恩射失，以及巴西克罗地亚点球大战内马尔都来不及出场后，应该意识到，当家球星在关键时刻出场顶住压力点射命中有多么重要。齐达内有决赛勺子点球，最后时刻点球逆转，半决赛点球（两次都是半决赛点球淘汰葡萄牙）+金球等多个名场面，暂时格列兹曼还有差距（世界杯决赛和欧洲杯半决赛有点球罚中）。而且齐达内重大比赛任意球和射门的威胁更大，力挽狂澜的能力更强（98年决赛头球，02年欧冠天外飞仙，2000年任意球破西班牙，2004年任意球平英格兰，2006年任意球助攻亨利，都是扳平或致胜球）。</p>
<p>两相对比下，可以发现齐达内的天赋更强，而格列兹曼的能力多少可以靠扎实、勤勉和经验弥补，这也是他从小漂泊西班牙，一度想要退出法国为葡萄牙效力，到最终能够拿下世界杯冠军，并且成为球队大脑的原因之一吧。</p>
<p>世界杯决赛之后的更新：<br>
在阿根廷人不要命的重点照顾之下，格列兹曼的弱点也暴露无遗——当然，也可能是有生病的影响，但世界杯决赛发挥如此失常，与前面的比赛有云壤之别，可能也只有98年的罗纳尔多可参考吧。这个时候，作为法国队球迷自然更加怀念那个可以靠历史级别技术和身体稳住阵脚的秃头。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>法国-英格兰比赛评价</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/france-england-bisai-pingjia/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-england-bisai-pingjia/</guid>
      <description>北京时间12月11日3点，2022年世界杯1/4决赛，英格兰1:2法国。 首先想到的是2000年欧洲杯西班牙对法国的比赛，过程如出一辙： 齐达内</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>北京时间12月11日3点，2022年世界杯1/4决赛，英格兰1:2法国。</p>
<p>首先想到的是2000年欧洲杯西班牙对法国的比赛，过程如出一辙：</p>
<p>齐达内禁区外任意球让卡尼萨雷斯鞭短莫及，然后图拉姆送点球，门迭塔扳平，德约卡夫抽射再次超出，临近结束法国又送个点球，劳尔骗过巴特斯射球门左上角遗憾偏出，送法国进四强。</p>
<p>当然也会想到2004年欧洲杯英法大战，年轻的鲁尼杀得法国人心惊胆战、狼狈不堪，造成西尔维斯特黄点套餐——放在今天估计就是红点套餐了。然而贝克汉姆射失点球，法国死里逃生。法国人在最后几分钟神奇翻盘。给了齐达内两次机会他都抓住了，关键词是效率。</p>
<p>回到本场比赛，开场试探之后，姆巴佩带球游弋到中路，其他人配合拉扯，英格兰禁区前沿附近出现了短暂的真空，格里兹曼传给楚阿梅尼，后者赶在封堵之前远射破门，着实是出人意料。</p>
<p>在此之后，英格兰更加坚定了多人包夹限制姆巴佩的战术，沃克为主，亨德森等人为辅，姆巴佩一拿球就被团团围住，根本施展不开，只有偶尔几次拼速度拼过了沃克之后传中，可惜登贝莱都浪费了。</p>
<p>反观萨卡和贝林厄姆等小将，与凯恩一起在特奥和乌帕梅卡诺的肋部不断穿插，多次制造威胁，最终凭借点球扳平。协防的拉比奥等人因为应付小快灵的打法很吃力，导致也牵扯了格列兹曼的精力，还吃到了一张黄牌。</p>
<p>比分追平后，法国人放弃了稳守的策略，开始打得更加冒险，同时也给了英格兰人更多的机会，门前一度险象环生，好在洛里今天表现稳健，高接低挡力保球门不失。</p>
<p>另一方面，法国人打得非常高效，姆巴佩吸引防守被看死后，直接用卡丁车怼航母，在吉鲁空中别扭的转身射门制造险情后，马上就接格列兹曼传中再次超出。而马奎尔的头球攻门却只有一次偏出还算有威胁。</p>
<p>然后就是特奥莫名其妙、毫无必要的禁区内对人不对球犯规，怒领黄点套餐。可惜第二次罚点球的凯恩罕见的失手，看来还是压力太大，也许也和前面的体力消耗过大有关——但身为点球手，这又是不得不承受的压力，反观齐达内这样的准球王在大赛点球从不失手，无论是最后时刻的反超，致胜的金球还是世界杯决赛，不得不说太稳了。</p>
<p>索斯盖特的调整没有起到太好的效果，换上的芒特好歹造了个点球，拉什福德的任意球失之毫厘，斯特林上场后作用不大基本在回传，格里利什像是帮法国人拖时间的，最有威胁的萨卡反而下去了。</p>
<p>德尚这边的调整也有点无奈，科芒上来后效果不彰，其他的替补甚至没有机会上场，大概是突尼斯一战后觉得替补没有几个可以打的——我倒是希望卡马文加可以上来提供一些活力，应对英格兰的小快灵，科纳特也可以替换乌帕梅卡诺。</p>
<p>总的来说，英格兰为了限制姆巴佩投入了不少防守兵力，也牺牲了一部分前场攻击力，虽然成功限制住了姆巴佩，但顾此失彼，格列兹曼的发挥仍然上佳，调度组织游刃有余，加上吉鲁的突然爆发，只要几分钟就能翻盘，像04年一样，在摇摇欲坠中用效率战胜了青春风暴——而且给英格兰机会也不中用啊。</p>
<p>这场比赛暴露出法国队的几个顽疾依然存在：</p>
<p>姆巴佩不回防导致特奥防守压力大</p>
<p>楚阿梅尼和拉比奥无法完全替代博格巴和坎特，格列兹曼一人承担职责过多，是单点风险，同时也是禁区前沿移动保护后卫不力导致后卫只能贸然伸脚的原因</p>
<p>吉鲁和格列兹曼完全没有堪用的替补，其他位置也缺少应变的好牌</p>
<p>下一轮面对只丢了一个乌龙的摩洛哥也不能掉以轻心，能走到四强的没有弱旅，何况法国队自己场场丢球，万一被偷一个，搞不好就重蹈葡萄牙覆辙了。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>法国-突尼斯比赛评价</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/france-tunisia-bisai-pingjia/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-tunisia-bisai-pingjia/</guid>
      <description>北京时间11月30日23:00，世界杯小组赛D组第3轮，法国0:1突尼斯。这场比赛收获和教训不少。 左后卫没有替补，因此德尚希望试验第二方案。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>北京时间11月30日23:00，世界杯小组赛D组第3轮，法国0:1突尼斯。这场比赛收获和教训不少。</p>
<p>左后卫没有替补，因此德尚希望试验第二方案。虽然卡马文加一开始不适应位置有点懵，上半场后半段靠身体优势弥补了一些位置感劣势，而且背后掏球有坎特的劲儿，加上斗志昂扬，看着就招人喜欢。</p>
<p>作为左后卫带球前插时还是习惯性的经常走内线往肋部去，看得太欢乐了。应急打左后卫加强防守还是可以的，可替卢卡斯，但替代不了特奥。希望未来卡马文加可以提到左后腰位置，和楚阿梅尼打双后腰，格导当莫德里奇用，拉比奥去替补席——这场拉比奥替补上来之后也是碌碌无为。</p>
<p>福法纳太废了，向前的传威胁球、射门尝试感觉就没有成功过。贡亲王和维勒图马赛二人组实力平庸，跑位呆滞，中前场压根运转不起来。科芒和登贝莱还是后者更适配姆巴佩，但今天身体跟不上脑子，不止一次追不上趟出去的球。</p>
<p>姆巴佩威胁还是大，就是太浪了，突尼斯人也是拼命，多次传球和射门都挡了下来，另外，任意球还是给格导吧。</p>
<p>科纳特状态不错，楚阿梅尼发挥稳定，穆阿尼除了最后那一下，存在感比较低。</p>
<p>结论：德尚的试验失败比成功多，事实证明格导和大吉鲁不可替代，卡马文加值得赌博。</p>
<p>法国队的中场替补在压力下可用的不多。格导的几个优点：跑动积极覆盖面大跑位灵活，不多粘球有人贴近马上转移（都提前观察了队友的跑位），该干什么思路清晰合理，上场后短短几分钟就展现出来了，本场首发的几个中场没一个能摸到边的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
