<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>界面 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%95%8C%E9%9D%A2/</link>
    <description>Recent content in 界面 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Oct 2011 11:17:57 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%95%8C%E9%9D%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>移动设备触屏游戏六戒</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yidong-shebei-chuping-youxi-liujie/</link>
        <pubDate>Fri, 14 Oct 2011 11:17:57 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yidong-shebei-chuping-youxi-liujie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;时常觉得 iPod/iPhone&lt;br /&gt;
上既好玩又耐玩而且适合边走边玩的游戏实在太少，细细想了一下，可能有以下几点造成难以见到完美的快餐游戏：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、图文难以识别。&lt;br /&gt;
本来眼神就不怎么好，还要移动中阅读和操作，游戏就应该尽量减少文字，增加易于识别的图示，如果非得有文字，也要足够大才行。&lt;br /&gt;
比如 Merchant Quest 中交易物品名称的文字细如蚊，伤眼又伤心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图片、色彩混杂无序，也会乱人眼，太多游戏我一看到预览图就完全没有尝试的欲望了，典型就是各种建设经营类游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、指点不便，操作不灵。&lt;br /&gt;
按钮小，手指大，经常按错按钮，比如 Football Manager Handheld&lt;br /&gt;
中变更球员名单，很容易点错球员；&lt;br /&gt;
直接的解决之道是扩大按钮，扩大按钮间隔，或者按钮边框不响应点击；&lt;br /&gt;
间接解决的办法是大改界面，比如从桌面游戏移植过来的，就不能照搬密密麻麻的界面按钮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滑动不精确，不连贯，也影响操作成功率，比如贪吃蛇类游戏 Hard Lines 的&lt;br /&gt;
swipe 操作模式，以手指滑动控制贪吃蛇前进方向，但稍不注意就会“打摆子”；&lt;br /&gt;
如果游戏对操作精度很高，不建议默认采用滑动操作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于各种足球、ARPG、格斗游戏中超难用的虚拟方向键，我只能说很佩服那些能够忍受的真·玩家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、必须双手或横屏操作，无法充分解放另一只手&lt;br /&gt;
在下雨打伞、坐公共交通工具或者一只手不得闲的情况下，仍然能够直板单手完成全部操作玩游戏，这是手机比一般游戏掌机优越的地方。&lt;br /&gt;
有的游戏只能双手操作，或者横屏时单手横向移动不便，影响了出台几率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、需要实时关注，一刻不能分心&lt;br /&gt;
漫游状态下偶尔也是要抬头看路的，或者总会有什么突发事件转移你的注意力。&lt;br /&gt;
如果是即时互动的游戏，一个分心，或许就前功尽弃了，所以无形之中给人的压力不小。&lt;br /&gt;
即使有暂停功能，频繁暂停也会增加操作成本，而且暂停按钮太小不好按，太大则影响可视面积。&lt;br /&gt;
所以应该尽量采用回合制或短场景。&lt;br /&gt;
如果不遵循上述原则，最好也要降低分心可能得到的惩罚，如果抬抬头、瞟瞟眼就可能前功尽弃，玩家的挫折感会很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、信息量太大，不容易重新关注&lt;br /&gt;
有的游戏实在太复杂了，用户读档回到游戏中，还要花好几分钟才能搞清楚状况，等到热身结束，搞不好就要因为其他事情而不得不退出游戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、没有足够的成就感&lt;br /&gt;
规则简单，内容贫乏，缺少养成经营元素，很难吸引用户长期重复的沉迷其中。&lt;br /&gt;
比如 Minesweeper&lt;br /&gt;
这样的经典游戏，虽然临时玩几局很有意思，可是就算玩一整天，其成就感也不会累积。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>注册登录界面的八大错误</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhuce-denglu-jiemian-de-bada-cuowu/</link>
        <pubDate>Sat, 05 Jan 2008 04:00:36 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhuce-denglu-jiemian-de-bada-cuowu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Cisco&lt;br /&gt;
在网页上向用户销售带有其标志的小玩意，但用户要看到打上标志的效果图，必须先注册，而注册流程共有4个页面、45个问题，其中询问职业1次、职位2次、语言3次，还全是英文界面。&lt;br /&gt;
Jared M. Spool&lt;br /&gt;
以此为例提到&lt;a href=&#34;http://www.uie.com/articles/account_design_mistakes/&#34;&gt;了注册和登录界面中的一些糟糕设计，主要存在以下8个常见错误&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;错误1：万事以登录为先&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
用户不喜欢被与直接目的无关的活动打断，如果发起操作与呈现内容不和用户的身份挂钩，就不要强制用户注册和登录。简言之即，如无必要，毋须登录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;错误2：太早要求登录&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
如果登录之后，用户并未得到及时的足够的激励，觉得和不登录没多大区别，就会觉得登录操作本身没什么价值，久而久之就会反感。不如首先让用户进行活动，等到他觉得值得登录完成操作，再适时地跳出登录界面（之前的操作可以由小甜饼记录）。简言之即，如无必要，推迟登录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;错误3：要求注册却不提好处&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
面对注册的要求，用户不得不打断思路，想一个用户名和密码，还得担心自己的电子邮箱地址和其他个人信息给泄漏到互联网黑暗的深处，而这一切和自己正在浏览的内容、想要获得的东西没什么关系，如果不告诉他们好处引诱其上钩就冷冰冰地要求注册，会给他们脆弱的心灵带来巨大打击的。简言之即，注册登录，先谈好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;错误4：不起眼的登录按钮&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
有明显的注册按钮，登录链接却毫不起眼，用户会掉大把头发的，和举办了盛大婚礼却在蜜月玩失踪一样恶劣。简言之即，门户大开，再要我来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;错误5：看不到注册新账号或找回密码的渠道&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
在反面例子中，设计者是把这些链接放在了下拉菜单中，看上去不像是链接，用户很难找到，也不易理解。简言之即，左转右转，都要显眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;错误6：关键的地方不提供登录界面&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
在一系列的操作中，当用户急需用到与账号关联的信息时，界面上却不能够方便的登录，无疑是一种与排长龙的银行不提供公共厕所相当的卑鄙行为，或者是和神木林的猴子拦住问你要一支很久很久以前就已经丢掉的香蕉（我不在受害人之列）相提并论的抓狂设置，用户不得不回退或新开窗口，无疑又是对流畅体验的影响和对积极性的挫伤。简言之即，关键时候，不离左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;错误7：注册时需要填写的信息太多&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
用户注册不是上户口写档案向组织交代情况，填那么多大家都不感兴趣八辈子用不到的信息干什么？用户总是希望注册时提的问题越少越好。简言之即，如无必要，勿增问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;错误8：不告诉用户怎么使用他们的信息&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
如果非要询问用户名、密码之外的信息，特别是真实姓名、住址、电话号码等重要信息，要么把问题设计得风趣可爱一点（有时并不起作用），要么明确告诉用户这些信息的用处，而且要有说服力，最好马上给他们看到实实在在的好处。简言之即，欲先取之，必先语之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为时间有限，又是部分翻译加自己胡诌，所以具体的正反两面例子就不多说了，请大家脑内自行补完。&lt;br /&gt;
:023:&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>豆瓣快速注册界面</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/douban-kuaisu-zhuce-jiemian/</link>
        <pubDate>Fri, 21 Dec 2007 17:58:09 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/douban-kuaisu-zhuce-jiemian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;很久以来一直存在的问题不吐不快。每次在豆瓣要以未登录状态进行什么操作，就会出现类似这样的快速注册界面（有时候记住登录状态会失效）：&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/?action=view&amp;amp;current=ScreenShot00097.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/ScreenShot00097.png&#34; alt=&#34;Photobucket&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我不得不再点击登录的链接跳到另一个页面完成登录操作。可是，为什么不在快速注册界面上也提供快速登录的选项呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，不支持组合标签的所谓标签系统比多级文件夹/多级目录系统差多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，有感于在好几个同性质的站点提问找东西太分散精力，不如集中在主题明确的社区交换信息来的方便，所以在豆瓣建了这个&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/group/72544/&#34;&gt;“人肉搜索引擎”小组&lt;/a&gt;，欢迎豆瓣注册用户加入，并贡献问题和答案。&lt;br /&gt;
短短几天，成员已经快要超过100了，比我预期的要快啊。虽然问题解决率并不高，但随着成员人数增多，应该会有越来越多的人满意而归吧。&lt;br /&gt;
最重要的问题是，成员无法跟踪自己参与的话题，豆瓣的小组论坛无法有效的区分未解决和已解决问题，并不适合这种类型的应用。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
