<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>受伤 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%8F%97%E4%BC%A4/</link>
    <description>Recent content in 受伤 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%8F%97%E4%BC%A4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>无对抗足球</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wu-duikang-zuqiu/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wu-duikang-zuqiu/</guid>
      <description>有研究反映，非职业足球运动员的主要损伤为非接触性受伤。从实际的运动经验来看，中老年业余球员的对抗性受伤确实也比例很高，非对抗场景下虽然也有很</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>有<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/37834937/">研究</a>反映，非职业足球运动员的主要损伤为非接触性受伤。从实际的运动经验来看，中老年业余球员的对抗性受伤确实也比例很高，非对抗场景下虽然也有很多肌肉、关节、韧带受伤的案例，但严重程度比对抗场景下要小得多。</p>
<p>之前就看到过有人研究低烈度的养生足球，比如认为高速奔跑下争抢是主因，于是强制要求球员降低速度，只能够走着踢。<br>
但我觉得由于无法直观地观察测量速度，很难作为可应用的标准，实际比赛中脑子一热很容易就突破速度限制了。更何况全程走着踢完全失去了带球和无球跑位的乐趣。<br>
而且低烈度对抗也是对抗，静态状态下一样可能因为力量对抗和下脚凶狠导致受伤，所以足球协会在老年组的比赛中就规定不允许铲球、冲撞（有的还不允许倒勾）。</p>
<p>但就算只是脚下抢断一样也可能导致勾倒奔跑的球员导致骨折——只要是对抗运动就一定有一方会做出另一方无法应对的动作，只要有身体接触就一定会有超出预期和控制的强度，导致动作变形、出错，两个因素叠加又导致不可避免会有超出预期的意外受伤。</p>
<p>那么有没有办法既能避免对抗，又能够享受到足球的乐趣呢？<br>
比如类似藤球那样的网式足球，用网隔离比赛的双方，但这已经更像另外一项运动了；<br>
比如增大足球的体积变成半人以上的高度，同时控制重量，就像巨型沙滩排球，这样球员大多数时候只用接触球，而不必直接上身体对抗。但缺点是不容易找到合适的球。</p>
<p>这两天我想到一个方案，也许可以试试。<br>
主要的思路是将球场划分为几个横向的区域，双方的球员只允许在属于自己的区域中活动，越界则算犯规，和足球越界一样，都需要交出球权。</p>
<p>例如，将7人制小球场分为6个横向区域，分别是甲队守门员区、甲队防守队员区、乙队进攻队员区、甲队进攻队员区、乙队防守队员区和乙队守门员区。标准尺寸的足球场则可以继续细分区域，划分为守门员、后卫、中场、前锋区。<br>
可以参考<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A1%8C%E4%B8%8A%E8%B6%B3%E7%90%83">桌上足球</a>，有的版本双方各有后卫+守门员、中场、前锋3个转动杆，有的版本有守门员、后卫、中场、前锋4个转动杆。<br>
守门员区域的纵深较窄，其他区域纵深较深，在本方区域中可以自由活动，但不得穿越到其他相邻区域。<br>
这样，无论在进攻还是防守时，大多是时间球员是横向移动，无球跑位或封堵传球、射门路线，绝对不会产生身体接触；<br>
地面传球难度较高，因为需要通过无球跑动跑出传球线路，过顶传球阻碍少，但对传球脚法和停球技术要求高；<br>
对高手来说无对抗情况下传球成功率会很高，可能变成单调的过顶传球和吊射练习，但对水平有限的业余球员来说，也许难度刚好。</p>
<p>当然也可以继续优化规则，比如射门和跨三个区域的传球不能过顶，只有守门员向本方进攻队员区、前锋区传球才能过顶。<br>
也可以继续切割细化区域，或者限制在同一区域内触球的次数来适当增加难度。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
