<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>社区 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%A4%BE%E5%8C%BA/</link>
    <description>Recent content in 社区 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%A4%BE%E5%8C%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>两种足球运动</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</link>
        <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/liangzhong-zuqiu-yundong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有人认为中国足球身体对抗能力差，节奏慢，是个人运动非团队运动，与现代足球运动的差异大到足以成为两种不同的运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这还是太夸张了，中国足球再差也还在三流，下面水平更差的多了去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是觉得，两种运动的差异点最大的在于：&lt;br /&gt;
足球是先运动再谋利，中国足球是为了谋利而运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《足球经济学》分析，足球俱乐部与其他行业的企业对比，从长远来看不怎么赚钱，也不容易破产，只有 FIFA、UEFA 和少数大俱乐部赚大钱。球迷对这项运动的热爱、投入和参与支撑起了社区和俱乐部以及各种商业赛事。只要球迷的热情还在，这项运动就不会死。世界杯、欧冠、联赛、杯赛或者欧超，总会有各种形式的商业赛事从这个丰厚的土壤中产生。唯一的威胁在于电子游戏、短视频等其他爱好在吸引年轻人疏远足球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而中国足球的目标不在于从运动中获得乐趣，在于利用运动去赚取名利。&lt;br /&gt;
如果足球承载不了民族国家的荣誉，不能让管理者名利双收，就不配得到全民热爱和广泛持续的投入，在这样贫瘠的土壤中长不出健康可持续的市场，只能收获畸形的看上去像足球运动的怪胎。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>审查的问题</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shencha-de-wenti/</link>
        <pubDate>Sat, 11 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shencha-de-wenti/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;没有审查的网站大多数人（99.99%）受不了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;人们不反感社区自治的审查，比如里屋论坛，私人所有，管理员说了算，爱玩玩，不玩滚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;饱受批评的审查问题是：&lt;br /&gt;
一、没有死角余隙的全面覆盖，小众内容也无容身之处。&lt;br /&gt;
二、违背公理常识，只是正常的表达也要受影响，反而招来更多反感。&lt;br /&gt;
三、借用马克思所说，是政府垄断的批评。&lt;br /&gt;
四、不相信多元社区自我治理的能力和大众的辨别能力，却对自己的治理和辨别水平莫名自信。&lt;br /&gt;
五、审查没有标准，标准仅在审查者心中，在事后才落实到惩罚。&lt;br /&gt;
这连法无定法都算不上，因为就没有法治之法。&lt;br /&gt;
这也根源于法治观念的差异：&lt;br /&gt;
如果法只用于维护治理者的利益，那么自然看最终结果的利弊再定“法”最好；&lt;br /&gt;
反之则是认为应用于降低社会成员之间的沟通、交易、博弈成本，进而降低治理成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为这种审查辩护的，一是光谱正好和审查者重合，累及不到自身或无伤大雅，就好像加税加不到自己身上自然举双手赞成，二是对治理的认知就天然排斥多元分布自治的模式，就像古人无法理解，怎能一日无君，怎能自由择业，怎能…，那天下不得大乱？视批评审查形同谋逆乱政。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>知乎开放后如何平衡质量和数量？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhihu-kaifang-hou-ruhe-pingheng-zhiliang-he-shuliang/</link>
        <pubDate>Wed, 04 May 2011 15:34:14 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhihu-kaifang-hou-ruhe-pingheng-zhiliang-he-shuliang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到知乎上有人提问：&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/19555411&#34;&gt;知乎后期开放以后，将如何平衡「质量」和「数量」的问题？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知乎在后期开放给用户后必然面临着壮大的问题，而如果无节制的“开放”则会引入大量小白用户导致社区整体水平降低，甚至会出现劣币驱逐良币效应。&lt;br /&gt;
知乎现在的问答质量较高，特别在互联网相关领域，有很多专业、有深度的内容。随着知乎的发展，用户会越来越广，回答的水平很可能下降。知乎如何能确保用户增长不会对整体的内容质量产生负面影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正好前一段时间在 Quora
体验和&lt;a href=&#34;http://dacunzi.com/&#34;&gt;大村子&lt;/a&gt;测试期间想过这种问答类服务网站避免质量下降的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实社区中总人数并不是问题，决定单个用户看到的问答质量的应该是他信任和欣赏的其他用户，就好像
twitter 的用户上亿，但你在 twitter
的视野是由你自己建立的关系网决定的，只要你不盲目扩充跟随的人数，内容质量一般是不会飞速下降的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关键之处在于：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、既保证限制用户的视野，同时又放高质量的内容进入，保证用户关系和视野能够缓慢扩展，不至于随着用户的急剧增加而失控。&lt;br /&gt;
也许需要引入用户评级、类别专业等级、问题等级和关系亲疏度的概念：&lt;br /&gt;
提供高质量内容的用户，其用户等级自然更高，相应的评价权重也高于低等级用户；&lt;br /&gt;
熟悉互联网的用户未必熟悉烹饪这门手艺，互联网领域中的等级就必须和烹饪领域中的等级有所区分；&lt;br /&gt;
问题质量也要分等级，某领域比较水的问题被中级用户鄙视之后，不应该再出现在高等级用户的视野中；高等级用户应该专注于那些专业的、有趣的、其他人难以解决的问题，而不是陷入无数无聊问题的包围；甚至可以设计一套快捷键，用于高效的转交、打回、收藏、开始作答等操作；&lt;br /&gt;
多次相互投票的用户，其答案的重要性对我来说可以适当提高。这样，同样一个问题的页面，不同的用户看到的内容不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、加强激励，鼓励用户多用投票等形式评价问答质量，同时降低各种投票的成本，简化操作。&lt;br /&gt;
判断问题或答案有没有价值，也是要耗费心力的，应该有补偿和奖励；&lt;br /&gt;
目前的赞同、反对、感谢、没有帮助应该都是照搬
Quora，虽然含义各有不同，但不是所有用户能分辨，用户的选择太多也不是好事&lt;br /&gt;
赞同和反对的箭头改成向上向下的拇指手势更加明晰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许可以考虑引入虚拟货币，只要虚拟货币流动的市场运行正常，价格就是最能反映问答质量和用户劳动力的指标；&lt;br /&gt;
要避免虚拟货币通货膨胀之类的问题，不少社区运营一段时间后，普通用户持有的虚拟货币就多了很多个0，毫无实际意义；&lt;br /&gt;
不能让新注册用户得到许多虚拟货币，不活跃的用户要有定期损失，避免大量马甲水军的支付力和战斗力超过少数精英用户；&lt;br /&gt;
保证产生高价值内容的用户有收入，制造垃圾内容的用户会遭受损失，比如问题关注者要付费给提问者和之前的关注者，赞同者要付费给回答者和之前的赞同者，反对者和被反对者分别损失一部分上交给系统和之前的反对者，可以出价悬赏和出价邀请、购买答案，也可以由服务方组织竞赛给予奖励，等等等等，具体的规则就要根据实际效果调整了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过引入虚拟货币也是有代价的，《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/3223711/&#34;&gt;怪诞行为学&lt;/a&gt;》第四章“社会规范的成本——为什么我们不拿钱白干活高兴，干活挣钱反而不高兴”中有提到，引入市场规范会导致社会契约退出，并且很难重建，也就是说，社区交往的形式变成虚拟货币交易后，之前的熟人关系、贡献内容的动力、参与感等等可能都会变异和失效。&lt;br /&gt;
不过换一个角度想，如果在大量用户涌入后，依靠社会规范无法维持社区运营机制和内容质量，那么趁早在核心用户还活跃的时候完成向市场规范的转变，用完善的市场规范对抗大量用户，也许才是唯一的出路。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
