<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>竞争 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E7%AB%9E%E4%BA%89/</link>
    <description>Recent content in 竞争 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E7%AB%9E%E4%BA%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>恐惧不是生存之道</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</guid>
      <description>Tinyfool 和不明白播客录制了一期《ChatGPT 会如何改变我们的生活？》，结尾的核心观点是：科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。 我最近一直</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://twitter.com/tinyfool">Tinyfool</a> 和<a href="https://www.bumingbai.net/">不明白播客</a>录制了一期《<a href="https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-037-tinyfool-text/">ChatGPT 会如何改变我们的生活？</a>》，结尾的核心观点是：科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。</p>
<blockquote>
<p>我最近一直有在形成一个新的观点，就是技术呢，它的发展是不可阻挡的。基本上张三不发明，李四就发明；牛顿不做微积分，莱布尼茨也要做，甚至两个人一块儿做。那这些东西，它有它本质的关联。就是说当这个技术发明了，下一个技术可能就已经在路上了。但是问题出在哪儿呢？问题出在，我认为以前我们常用的话，“技术是双刃剑”是错的。问题出在技术不断在前进，而人也需要进化。人需要发展出新的理论去面对手里更厉害的武器。而不是去抱怨说这个东西怎么那么强大，它能不能用来害我？因为它的进步是无法阻挡，所以你就必须得去掌握它，你得让它变成一个好的东西。<br>
我们今天看了很多科幻都是那种，比方说赛博朋克那种东西，它都是对未来宇宙很黑暗的理解，包括我们对核武器的理解都很灰暗。我认为这些想法都是对的，但是最终这些想法要回到怎么去提供一个方案，让我们既拥有了科技文明带来的好处，又去避免它有可能的坏处。今天对于ChatGPT我也是这么想的。这个AI，你想拿它去做一些垃圾内容，完全没问题，你想拿它去做一些坏事，完全没有问题。做坏事的人看到这个东西，他也是高兴得要命。但是你想让人们的生活变得更美好，你想让这个世界变革，也是需要这样的东西。<br>
所以我很庆幸，包括有一句话，听着可能有些观众就不太喜欢了：我喜欢的这个社会，它应该不断地有科技进步，这样所有的文明都会想，我们应该开放应该包容，应该允许大家去创新。如果这个世界科技突然停止了，那OK了，那copy to China就赢了，因为你是静止的，那就看谁抄得快嘛。但是这个世界正好一步一步地证明，你抄得再快也没有用，因为世界在不停地在进步。所以我希望所有的各种进步不断地改变人类，希望人类去提升自己的文化能力，对世界的理解，我们去应对这个更牛逼的世界。不是说有一天AI、强AI出来以后，我们吓得四散奔逃，而是我们发现因为我们也变得非常伟大，而强AI只能是我们的朋友，只能辅助我们，这才是未来。我觉得科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。</p>
</blockquote>
<p>有人问，对修改基因技术和克隆技术怎么看？</p>
<p>我的观点是：<br>
这些迟早会成为普及的技术，但如何让我们的伦理道德和社会制度适应、接纳，需要走很长一段路。<br>
学界也知道靠堵是堵不住的，但观念的改变不是一朝一夕的事情，必然会有巨大的冲击震动。<br>
这种适应和接纳不是一味的纵容，而是有配套的社会制度变化、伦理规范调整、心理转变。<br>
奴隶制消亡、封建帝制终结、女性平权、同性恋婚姻等等都掀起了轩然大波，何况这种动摇生物基础和社会基本观念的变化，没个几百年不会消停。</p>
<p>有人好奇，就算AI比人类推演强一万倍，谁有那个胆子真的把军队交给AI控制吗？<br>
如果真能做到军队无人化，所有坦克飞机军舰甚至士兵都是AI控制的无人机，那么万一……AI一翻脸……？</p>
<p>如果你的对手将部分武装交给AI管理，结果打得你屁滚尿流，你会不会学他？<br>
如果到最后谁让AI介入越多谁就能赢，你说会不会都用上AI？<br>
竞争这东西不是你想摆脱就摆脱的。</p>
<hr>
<p><a href="https://twitter.com/Soulogic/status/1608499943408533504">Soulogic</a>：<br>
杰克·伦敦身强力壮，一个人干了两个人的工，其中一个被他顶掉的工人后来自杀了<br>
可能大家没想那么多、没那么邪恶，但这个话题在我这是个敏感的政治正确禁忌：<br>
不要讨论在狮子面前如何跑得比别人快，不快跑的 loser 活该被吃。<br>
作为角斗士我支持奴隶制，因为我能打赢</p>
<p>全世界无产者，联合起来！</p>
<hr>
<p>在我看来，这还是一种现代卢德主义。<br>
竞争无处不在，技术进步干掉人工是不可阻挡的趋势，而且技术迭代的速度越快，被替代者适应的难度越高。<br>
就像生物说“我不支持进化论”，不表示就能摆脱进化的规律。<br>
<a href="../zhishi-da-rongtong">进步棘轮</a>和红皇后效应避无可避。<br>
能够做的是如何更合理地保护被替代的个体，平复阵痛，找到创新方向提升长远的竞争力。<br>
人类文明发展到今天，早就在观念上跨过了失败者只能去死的阶段。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>关于数字生命的思考</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shuzi-shengming-de-sikao/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanyu-shuzi-shengming-de-sikao/</guid>
      <description>计算机技术出现后，人类幻想上传意识，达到在数字虚拟空间中永生的目的。 但即使抛开承载人类意识的生物物质基础与计算机完全不同这一因素，谁又能保证</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>计算机技术出现后，人类幻想上传意识，达到在数字虚拟空间中永生的目的。<br>
但即使抛开承载人类意识的生物物质基础与计算机完全不同这一因素，谁又能保证未来的数字生物一定是人类可以理解的形式呢？<br>
从能够复制自身的原始生物演化到人类，其间的变化何其大。最终活跃于数字世界中的生命，又凭什么像人类的投影一样行动和思维呢？</p>
<p>今天存在于人类头脑中的 meme，已经在数字世界中存在和传播，并不断演化，多个 meme 可能结合起来，在未来形成更加复杂和主动的信息体，争夺、感染进入数字世界的人类意识。</p>
<p>这种 meme 复合体演化到足够复杂，比今天的故事、知识、宗教和意识形态更加庞大，有自我复制和变异的机制，甚至有目的意识和自我意识，就会形成和人类截然不同的数字生命。<br>
人类看着它们相互竞争，就像看到红楼梦的超级变种正把巫毒教第43代按在地上摩擦，而小星星变奏曲躲在旁边瑟瑟发抖。</p>
<p>人类将从这种数字生物的创造者变为容器，假如有一天人类被外星人消灭或融合求，或者人类将它们以信息的形式传播出去，外星人就可能被感染而成为它们的新容器。</p>
<p>当然 meme 也只是人类可以理解的一种形式，可能人家根本不需要肉体做思想容器，自个交互就完成了融合、复制、变异，就像个无限大巨复杂的康威博弈游戏。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>基因-文化协同进化</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/gene-culture-coveolution/</guid>
      <description>在《贪婪的大脑》的读书笔记中，曾经提到过，生物演化的机制有两种，一种利用基因保存和传承遗传信息，另一种则利用大脑。 正好在读爱德华·威尔逊（E</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在《<a href="../tanlan-de-danao/">贪婪的大脑</a>》的读书笔记中，曾经提到过，生物演化的机制有两种，一种利用基因保存和传承遗传信息，另一种则利用大脑。</p>
<p>正好在读爱德华·威尔逊（Edward O. Wilson）的《知识大融通（Consilience - The Unity of Knowledge）》时，看到他早在1981年就和拉姆斯登（Charles J. Lumsden）一起提出“基因-文化协同进化”的概念。</p>
<p>这种协同进化的机制简单来说就是：</p>
<p>文化的产生根植和受限于按照基因生长的大脑。<br>
文化的演变比基因更加快速、灵活，更容易传播、变化和适应环境。<br>
文化带给群体/个体不同的竞争力，通过竞争和自然选择，反过来决定哪些基因能够留存和传播。<br>
两者不断相互影响，协同进化。</p>
<p>不但有两种机制，而且两者之间互相影响，共同作用于人类的进化。</p>
<p>以下是原书中的部分摘录：</p>
<blockquote>
<p>“基因-文化协同进化”（gene-culture coveolution）的精华是：<br>
第一，在基因进化的同时，人类也相对应地添加了文化的进化；<br>
第二，这两种形式的进化过程互相关联。<br>
文化由人类集体的心灵产生，其中的每一个心灵，又来自基因所架构的人类大脑。因此基因和文化是不可分割的，但是它们之间的关联具有某种惮性，而且大半还未被评估。<br>
这个关联相当曲折：基因采取了外遗传法则（epigenetic rule）， 也就是神经元在认知发展过程中所遵行的途径和规则，个别的心灵就是借此而自我组合的。人类的心灵由生到死，都是靠着吸收既有文化中可获取的成分而成长，同时借由个人大脑天生固有的外遗传法则来进行选择。</p>
<p>文化身为基因-文化协同进化的一部分，在每个世代，都会在所有的个人心灵中重建。当口头文化得到文字和艺术的补充和支持时，文化的发展因而无限扩大，甚至可以隔代相传。然而外遗传法则具有特殊倾向的基本影响却持续不变，既是遗传的，也是无法根除的。</p>
<p>继承基因外遗传法则的人，比缺乏这些法则或具备较弱法则的人，更能在周遭的坏境和文化中具有较佳的生存和緊殖状态。借由这种方法，并经过许多世代之后．较为成功的外遗传法则与造成这些法则的基因，将在族群中广为传播。结果人类就经由遗传上的天择，在行为上发生了进化，正如大脑结构和大脑生理上的进化一样。</p>
<p>我们可以在下述的文字中，更清楚地看到遗传所带来的束缚和文化所演的角色。某些文化规范比其他与其竞争的规范更容易生存和繁殖，这使得文化能够和基因并行进化，而且速度往往更快。文化进化的步调愈快，基因和文化之间的关联就愈松散，虽然不会完全断裂。文化借着精細调整后的适应能力，快速因应环境中的变化，但基因无法产生和传播相当的适应力。从这个层次来看，人类和其他所有动物基本上是有别的。</p>
<p>基因-文化协同进化的例子：<br>
天生容易对蛇感到害怕或着迷，是一种外遗传法则，文化则是依据这种害怕和着迷的反应．创造出相关的隐喻和描述。<br>
由于受到与蛇相关的外遗传法则的指引，在亚马孙巫师的逸闻和艺术作品中占据卓越地位的梦中巨蛇形象，将继续不断地滋润他们世代相传的文化内容。<br>
在人类进化过程里，毒蛇几乎在所有社会中都是致命的重要原因。借由梦中巨蛇的形象和文化里的符号来加强我们对毒蛇的注意力，无疑也会增大我们的生存机会。<br>
在一个文化中，梦中巨蛇和其他巨蛇符号的出现率，与环境中真实毒蛇的数量相关。然而，由于外遗传法则赋予巨蛇形象一种令人畏惧和着迷的威力，巨蛇很轻易地就具备了神话意涵。它们在不同的文化中，以医疗人员、传信使者、恶魔和神明等各种角色出现。</p>
<p>最可能准确描述基因-文化协同进化的说法是：天择在基因进化上，平行添加了文化进化，而且这两种进化形式互相关联。我们有时会认为，不论结局是好是坏，我们不仅受到基因的限制，同时还受到文化的局限。</p>
<p>不论采不采用这个隐喻，不可否认的真理是：每一个社会都会创造文化，同时又被文化所创造。通过不断地修饰、装扮，交换礼物，分享食物和发酵饮料，以及听音乐和讲故事等活动，象征性的心灵共同生活得以成形，并且把群体所面对的外在现实统一成属于这个群体的梦想世界；不论是在森林、绿地、沙漠、冰天雪地或城市中，这些文化活动都能产生一个道德和礼仪的网络，把族群中的每一个成员都维系在相同的命运上。<br>
文化的建构包含了具有生产力的语言，而组成语言的随意文字和符号，则是纯粹为了传达资讯而发明的。以此来看，人类是独一无二的。虽然动物的沟通系统有时也非常复杂，但它们既不是发明者，也不会把这个系统传教给其他动物。</p>
<p>基因指定了外遗传法则，也就是感觉和心理发展的规律，也是产生文化的动力和渠道。<br>
文化有助于决定哪一些基因能够存活并且世代繁衍。<br>
新生的成功基因会改变族群中的外遗传法则。<br>
受到更改的外遗传法则会改变文化生成渠道的方向和有效程度。</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
