<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>驾驶 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%A9%BE%E9%A9%B6/</link>
    <description>Recent content in 驾驶 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Apr 2012 09:33:19 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%A9%BE%E9%A9%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一看就是新司机</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/yikan-jiushi-xin-siji/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2012 09:33:19 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/yikan-jiushi-xin-siji/</guid>
      <description>自从拿到驾驶执照开车上路以来，不止一个人问我“现在是否喜欢开车了？” 我的回答总是“除了恶劣天气和要载人载物，还是骑自行车和坐公交车好。” 如今</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>自从拿到驾驶执照开车上路以来，不止一个人问我“现在是否喜欢开车了？”<br>
我的回答总是“除了恶劣天气和要载人载物，还是骑自行车和坐公交车好。”</p>
<p>如今油价不断上涨，再加上不得不出的保险、保养、维修、清洗费用和路桥费，支出比公交出行大太多了。<br>
而且去陌生地段之前，要弄清楚道路情况和停车位置，特别是某些像陷阱一样的交通标志，比人肉驱动压力大。<br>
最重要的是，开车上路，更加靠近那些危险又愚蠢（即使我是个新手司机，也知道有的行为是愚蠢而非精明）的马路杀手（尤其是各种体积庞大横冲直撞的工程车、货运车，经过身边的时候总是浑身发毛）和移动肉靶，完全违背了趋利避害的战略指导思想啊。规矩人如我，和食人生番并驾齐驱，人生谈何幸福啊！</p>
<p>比如说吧，光线条件不佳的情况下，为什么有的司机打死也不愿意开灯？不管是前大灯还是示廓灯，都保持沉默，你是很喜欢黑夜潜行的感觉吗？<br>
有的人正好相反，只要一开灯就是亮瞎狗眼的远光灯，你们是不是特想在灯前还挂一只小蝙蝠召唤蝙蝠侠啊！</p>
<p>比如说吧，突然变道强行加塞屡见不鲜，短暂的人生误入歧途，希望在路口之前趁还来得及变个车道的心情我可以理解，但是能不能不要转向灯也不提前招呼忽然打一把方向盘便顶过来啊！大哥你平常走路难道也像太空侵略者/小蜜蜂里面的宇宙战机一样在水平方向跳来跳去？<br>
恕我无法理解的是另一类人，明明变个车道也就往前多挪半米左右，干嘛非要冒着刮擦的风险在狭缝里面钻营，而且经常插到一半发现原来的车道又向前移动了于是方向一转又拐回去，你的节操到哪里去了？！<br>
八一个小卦，据说 @biantaishabi2<br>
同学曾经因为被人<!-- raw HTML omitted -->物理<!-- raw HTML omitted -->无礼加塞愤而下车单挑结果先胜后败被群殴。</p>
<p>比如说吧，本地隧道内一般限制时速50公里，可是第一次走隧道我保持车速在50上下的结果是后面的汽车狂按喇叭然后实线变道超车扬长而去，既然天空才是你的极限，为何委屈自己在隧道内贴地飞行呢？</p>
<p>比如说吧，经常可以看见前方车辆慢慢吞吞的在中间道路行驶，不像实习司机或发生故障的样子，从旁边经过一看，原来果然是一手握方向盘，一手握手机，正滔滔不绝的探讨关系国计民生的大事。这种炫耀自己会用手机的方式真是弱爆了好不好？！下次至少也要弄辆带履带的，上半身伸出顶部舱门作鹰击长空状吧。</p>
<p>比如说吧，虽然喇叭可以用来催促前车赶紧走，但我一直不能理解的就是，前面明明是红灯或者堵车，你狂按喇叭是什么意思，打算胁迫和教唆犯罪吗？还是希望发生奇迹，下一秒按下喇叭后，前车立马变形飞奔远去，留下寂寞的你望尘莫及唏嘘不已？</p>
<p>……</p>
<p>据说开车一族是未来改变我国我族落后现状实现各个方面现代化的中产阶级主力军，可是素质水平掉到脚踝上，令多少民族<!-- raw HTML omitted -->阑尾<!-- raw HTML omitted --><!-- raw HTML omitted -->尾椎<!-- raw HTML omitted -->脊梁和公共知识分子痛心疾首啊！<br>
咱没那么大能力和影响力，不抱希望<!-- raw HTML omitted -->抢救<!-- raw HTML omitted -->拯救中国于水深火热，就希望各位开车的大爷们行行好放我等良民一条生路，否则，否则我就安步当车去也（缩）……</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
