<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>达尔文进化论 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%BE%BE%E5%B0%94%E6%96%87%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/</link>
    <description>Recent content in 达尔文进化论 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Dec 2007 15:43:39 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%BE%BE%E5%B0%94%E6%96%87%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%AE%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>贝·布托遇害</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/benazir-bhutto-yuhai/</link>
        <pubDate>Thu, 27 Dec 2007 15:43:39 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/benazir-bhutto-yuhai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.xinhuanet.com/world/zt071019/&#34;&gt;贝·布托在拉瓦尔品第市的竞选集会上遭炸弹袭击身亡&lt;/a&gt;，谢里夫的几个支持者也遭枪击身亡。&lt;br /&gt;
&lt;img src=&#34;http://news.xinhuanet.com/newscenter/2007-12/27/xin_19212042722523902165523.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;野比首相访问中国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://labs.mozilla.com/2007/12/personas-for-firefox/&#34;&gt;Personas&lt;/a&gt;
还是鸡肋，目前也就 Viva Firefox 的皮肤还能够入眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.ma-yue.net/2007/12/blog-post_27.html&#34;&gt;剪刀石头布&lt;/a&gt;其实不能够保证公平竞争，因为即使是如此简单的规则，也总会有人耍诈出千，从小到大一直只依靠的人品的我深知这一点。&lt;br /&gt;
所以可以想象一下未来某种更加公平的裁判方式：&lt;br /&gt;
“你选大还是小？”路人甲问道。&lt;br /&gt;
“大”路人乙毫不迟疑。&lt;br /&gt;
只见一个烟灰缸大小的小飞行器飞到了两人面前，它的正面只有一个矩形的屏幕，“嘟”的一声，上面出现了一串飞速跳动的数字，5秒钟之后然后又是一声，数字停在了0.30964上。&lt;br /&gt;
路人乙心服口服：“好吧，你说了算。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pandasthumb.org/archives/2007/12/dembskis-and-we.html&#34;&gt;William Dembski 和 Jonathan Wells 的新书《The Design of
Life》上个月出版&lt;/a&gt;，估计很快就会被当作“最新生物学科普著作”引入中国，然后又是一帮人跟着喊，达尔文进化论要倒台了！&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
Each time a new book by Dembski or Wells (or Behe, or any other of the
Discovery Institute denizens) appears, their cohorts immediately start
creating a ruckus, proclaiming the book in question the “end of
Darwinism,” a great event in the history of humankind, destined to
become a shining achievement in science, philosophy, sock mending, and
culinary art.
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>对 daniel 的另一个回复</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/dui-daniel-de-lingyige-huifu/</link>
        <pubDate>Sun, 02 Dec 2007 17:02:25 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/dui-daniel-de-lingyige-huifu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;感谢&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog&#34;&gt;Yurii&lt;/a&gt;翻译（&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=348&#34;&gt;1&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=350&#34;&gt;2&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=354&#34;&gt;3&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=357&#34;&gt;4&lt;/a&gt;，&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=359&#34;&gt;5&lt;/a&gt;）了这篇《&lt;a href=&#34;http://www.sciam.com/article.cfm?articleID=000D4FEC-7D5B-1D07-8E49809EC588EEDF&#34;&gt;15
Answers to Creationist
Nonsense&lt;/a&gt;》，如果对进化论和神创论/智慧设计论的争论不太熟悉的人可以看看这篇文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我感兴趣的倒是第一部分的&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=348#comment-1677&#34;&gt;daniel
的某则回复&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
事实就一定就是事实吗？黑客帝国里说我们其实都生活在一个虚拟空间里，一切你看到的感受到的都是假的。问题是人活着到底是为了什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进化论，神创论，其实没有什么好争论的，人的头脑永远不会想明白所有的问题。但是选择是自己的，神说人有他的形象，不同于动物，尊贵，圣洁，是他喜悦的，达尔文说，人跟其它动物本质上没有什么区别，都是一个祖先，区别是人会说话，会比其他动物动物更狡诈，那么你觉得哪一个理论会让你的生活更有意义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希特勒同样是一个进化论的狂热拥护者，亚利安人是最后的完美人类？他其他人怎么办？优胜劣淘呀，所以还是一句话，你想要什么样的人生了，没必要，真没必要去争论呵呵
&lt;/blockquote&gt;
这也算是一种常见的态度，值得好好地说说。决定要下笔后发现翻译者本人已经&lt;a href=&#34;http://www.luanxiang.org/blog/?p=360&#34;&gt;专门写了一篇文章作答&lt;/a&gt;，所以捆在一起谈一谈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、“事实就一定就是事实吗？黑客帝国里说我们其实都生活在一个虚拟空间里，一切你看到的感受到的都是假的。”&lt;br /&gt;
这里第一个“事实”应是指的我们口中认识到的、由达尔文进化论等科学理论或知识指出的现象或规律，后一个“事实”则是指的绝对的真理、或现象之下的物的本体。从一个怀疑论者的角度来看，这个问题是对我们认识能力的根本质疑，概念阐明之后就不算是“把水搅浑”了。&lt;br /&gt;
但是，接下来的内容就有问题了。&lt;br /&gt;
《黑客帝国》同样无法确切地告诉我们任何关于“事实#2”的知识，无论它是电影、小说还是哲学，它顶多也只能是怀疑论者对认识能力提出怀疑的某种启发，而不能够作为判断真伪的证据，也就是说，我们只能够怀疑我们认识的世界的真实性，但不能够轻易地就下结论否认它的真实性或和真实本体的联系。我们在雾气中看到的“大象”也许并不是大象也许又真的是大象，但如果直接就下结论说“既然我们看不清楚那是否是大象/可能这是故意制造出的假象，那应该就不是大象”，显然这样的逻辑是有问题的。怀疑不应等于随意否认，从一个怀疑论式的问题出发，没有强有力的证据，无法得出一切虚假的结论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、“问题是人活着到底是为了什么？&lt;br /&gt;
进化论，神创论，其实没有什么好争论的，人的头脑永远不会想明白所有的问题。但是选择是自己的，神说人有他的形象，不同于动物，尊贵，圣洁，是他喜悦的，达尔文说，人跟其它动物本质上没有什么区别，都是一个祖先，区别是人会说话，会比其他动物动物更狡诈，那么你觉得哪一个理论会让你的生活更有意义？”&lt;br /&gt;
接下来，Daniel 又问起了人生意义的问题。&lt;br /&gt;
可是我觉得很奇怪，如果如前所述真实的基础完全被消解，那么意义从何而来？假如我们的知识或信仰建立在完全错误的基础之上，那么凭借这创造出的意义能够站得住站得稳吗？难道宗教信仰的领悟和实践是完全与尘世的认知不相干的？难道一旦你选择了自己生活的意义，便可以以不可知为借口不问真伪是非？难怪为了某种人生意义，某些人能够不问是非黑白，心安理得地说谎，并一步步走向拒绝面对现实的偏执狂了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、“人的头脑永远不会想明白所有的问题”&lt;br /&gt;
但即使是最彻底的怀疑论者，也会认为人还是可以明白某些问题的，不能因为认为找不到所有的大象，就说一头大象也不必找了。哪怕是说出“吾生也有涯,而知也无涯,以有涯随无涯,殆已”的庄子，也没忘记要思考和著述。&lt;br /&gt;
而用完全不可知论作为挡箭牌，放弃求知的努力，这是智力上的懒惰，也是面对智慧和理性诘问时的卑怯，与那些尚且知道应该用智慧和理性彰显上帝的荣耀的经院哲学家（如果不陷入迷信和教条主义的话，这又是另外的话题了）相比都远远不如。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、“希特勒同样是一个进化论的狂热拥护者，亚利安人是最后的完美人类？他其他人怎么办？优胜劣淘呀”&lt;br /&gt;
这是一个最好的注脚，充分说明了知识错误、是非不分会导致怎样的结果。&lt;br /&gt;
希特勒奉行的是哪种“进化论”，Yurii 已经说清楚了。Daniel
并未了解清楚其间的关系和区别就可以拿希特勒举例来证明达尔文进化论的“邪恶意义”，差之毫厘而谬以千里，甚至颠倒了黑白，不正说明了放弃求知的努力，是多么危险的事情吗？为了自己选择的意义而混淆是非，因为混淆了是非而更加坚定自己的选择，这岂不是陷入了正反馈的恶性循环？难怪关于希特勒与达尔文进化论、达尔文和爱因斯坦改信基督教等等谎言能够被戳穿无数次之后还照样流传，对热力学第二定律、对进化的随机性的误解在被纠正无数次之后还照样弄错了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后总结一下，Daniel
短短的几句话，既包含了怀疑论式的问题，又有否定一切的推论，既有完全不可知论的反智断言，又有建立在“无知也无所谓”之上的人生意义的选择，哦，幸好这不是我想要的人生。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
