<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>劳塔罗 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%8A%B3%E5%A1%94%E7%BD%97/</link>
    <description>Recent content in 劳塔罗 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%8A%B3%E5%A1%94%E7%BD%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>法国-阿根廷比赛评价</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</link>
        <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/france-argentina-bisai-pingjia/</guid>
        <description>&lt;p&gt;北京时间12月18日23点，2022年世界杯决赛，阿根廷常规时间2:2法国，加时赛总比分3:3，点球战胜法国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入点球大战前，我想到了弗格森的那句名言：这该死的足球！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sir Alex Fergusen: Football, bloody hell!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队这一届伤兵满营，因为受伤无法入选和上场的球员有：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月21日，迪涅受伤&lt;br /&gt;
10月14日，坎特受伤&lt;br /&gt;
10月21日，迈尼昂受伤&lt;br /&gt;
10月31日，博格巴受伤&lt;br /&gt;
11月14日，金彭贝受伤&lt;br /&gt;
12月16日，恩昆库受伤&lt;br /&gt;
11月19日，本泽马受伤&lt;br /&gt;
瓦拉内和卡马文加在开赛前也有轻伤在身，差点无法入选&lt;br /&gt;
科芒因为伤病不在状态&lt;br /&gt;
开赛后，卢卡斯首场比赛第9分钟受伤&lt;br /&gt;
拉比奥和乌帕梅卡诺流感缺阵半决赛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，德尚的人员选择也遭到质疑，主要是左右后卫位置人员太少而中后卫扎堆，以及中场比较虚弱。&lt;br /&gt;
左后卫卢卡斯和特奥两兄弟会是不同战术方案下的首发选择，偏防守上卢卡斯，偏进攻上特奥，但卢卡斯伤退后，没有合格的备选方案。&lt;br /&gt;
在小组赛第三场已经出现的情况下，让卡马文加尝试打他不熟悉的左后卫位置，一开始上来是有点懵的，扑的太猛让人耍了几次，好在后来及时调整了。&lt;br /&gt;
但在我看来这是一种浪费，卡马文加的实力足够让他作为后腰位置的奇兵和补丁出现，放在左后卫位置不是不可以，但有些可惜了。&lt;br /&gt;
右后卫帕瓦尔和孔德都是实力有限甚至平庸，小组出线后，帕瓦尔已经彻底失去德尚信任，相当于浪费了一个名额。&lt;br /&gt;
扶正后孔德的表现起伏不定，既有稳扎稳打的时候，也有狼狈不堪的场面。迪萨西在国家队出场不多，还没有得到完全信任，只能替补。&lt;br /&gt;
由于德尚临时放弃了练了至少一年而宣告失败的三中卫体系，边翼卫克劳斯赛前落选，也殊为可惜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是中场，缺少了博格巴和坎特后，中场的备用方案是本赛季尤文图斯的大腿拉比奥和皇马的新援楚阿梅尼。&lt;br /&gt;
可以说这一对和格列兹曼的组合，除了决赛之外，表现还是可以的，但缺点在于两人都是高大型中场，对付小快灵的中前场就有些吃力了，特别是还要补特奥助攻后的左路空档。&lt;br /&gt;
在对阵英格兰时，萨卡等人在肋部的钻营就颇有成效，甚至可以说几乎打穿，对阵摩洛哥的时候，也是摇摇欲坠。&lt;br /&gt;
替补中的弗法纳和贡亲王贡多齐在对阵突尼斯那一场的表现简直就是犯罪。&lt;br /&gt;
弗法纳的问题是向前的表现差，好在身体强壮，所以后续德尚仍然信任，贡亲王则和帕瓦尔一样只能看饮水机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是锋线上，吉鲁的支点作用明显，但体力跟不上，而且据说决赛前膝盖仍有不适，无法支撑120分钟。&lt;br /&gt;
登贝莱这届状态不错，但射门仍然不靠谱，有时候处理球太过随意。相反，在决赛之前科芒的状态不佳，常规对位换人上来表现平庸。&lt;br /&gt;
支点中锋的备用方案是小图拉姆和穆阿尼用速度和身体冲击防线，也是决赛的方案，但问题是两人可以靠身体优势争顶，跑位和抓机会的功力与吉鲁差距不小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比赛一路走来，法国队的隐患有过多次暴露，德尚也在不断调整试探：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（1）特奥的身后会被对手利用：德尚的选择是，坚决不能撤回最有威胁的尖刀姆巴佩，于是乌帕梅卡诺、拉比奥甚至格列兹曼等人要积极补位；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）孔德的右路平庸：停传带水平和速度、身体都一般，遇到边路好手就会被打爆，登贝莱、楚阿梅尼等人也要积极补位，这就导致：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）如果有人能够从容两边调动+肋部穿插，后腰位是非常吃力的，整个防线都容易为了避免被打穿而送点球，这个问题德尚一直没有能够解决；特别是遇到梅西这样小快灵的指挥官，需要足够有活力的球员贴身盯防对方，如果不用格列兹曼兑子，就需要坎特这样的球员，然而坎特长期伤病，状态已经没了，卡马文加一是经验尚浅，二是要补左后卫的坑；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（4）没有代替格列兹曼的中场指挥官、全场润滑剂，没有分担持球调度功能的帮手（博格巴！）和第三个协防的中场：决赛之前的比赛格列兹曼场场表现优秀，连不懂球的人也看得出来，“这个球员怎么到处都在？”而且他踢得非常聪明合理，扬长避短，将作用发挥到了最大，具体见这里：格列兹曼的足球技术特点是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但隐患就是，法国队完全没有可以替代他的球员，也没有在进攻上协助他梳理中场的球员。德尚的备用方案如上所述，吉鲁-格列兹曼作为整体全部换掉，代价就是，除了没有砸头球的支点高中锋，还失去了任意球好手和第一点球手；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（5）没有代替吉鲁的支点中锋：德尚的备用方案和替补的差距如上所述，不再重复；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（6）门将：洛里的痼疾是出球、大脚长传和点球。出球上届决赛已经玩过蛇，这一届明显谨慎了许多，不等对方逼抢近身就早早开出，导致球权易手，但总比直接送礼强。点球和马丁内斯这样的扑点专家比实在太菜。替补的曼丹达和阿雷奥拉都是蹭经验类型的，都被证明过不能指望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（7）新科金球先生本泽马：上场了，与格列兹曼、姆巴佩的跑位和球权冲突，打替补，又浪费了新科金球先生。不是说本泽马没有适应格列兹曼-姆巴佩-支点中锋战术体系的可能，但法国队已经放弃三后卫体系，没有时间再折腾了。德尚的选择是坚决支持吉鲁方案，传言本泽马已经完全恢复，但也不招——招进来了让其他一路拼命地队友怎么想？可是赛前来这么一出，难免会影响军心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隐患虽然多，每个队都有不少，关键看有没有爆发和后备方案有没有起到作用，再来看看决赛的实际表现：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队在决赛的阵容与半决赛相比调整不大，主要是流感痊愈的乌帕梅卡诺和拉比奥回归首发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上半时开场，阿根廷队就不惜体力奔跑抢开局，而法国队明显感觉不在状态，连一向最稳的格列兹曼等人都频频停、传失误，拉比奥也感觉身体很重，在和德保罗的缠斗中并不占优势，不知道是心理原因还是也有伤病因素影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有安排格列兹曼或其他球员贴身梅西兑子，让梅西和队友发挥出了灵活的特点，转移快速，直指两个边路的软肋，来回调度，让法国队顾此失彼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在迪玛利亚制造点球之前，阿根廷已经有多次机会，即使没有登贝莱送点球，迟早也会被破门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到这里，隐患（1）、（2）、（3）已经全部爆发，但还不至于致命，因为前面几场比赛在边、肋做文章的对手，也都做到了。只要能够稳住，仍然还有的一搏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在最需要球队大脑控场慢慢扳回均势的时候，格列兹曼的表现让人失望了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如之前对格列兹曼踢球风格的描述，他不具备前场核心持球控场所必需的足够的身体条件（这个时候法国球迷多么怀念齐达内和拱卫他的中场帮手们啊），分球转移又在阿根廷的干扰下支离破碎，上抢防守的举动屡屡扑空，后腰也没有办法腾出手来支援他——因为对面的梅西随时可以输送球到最危险的地方，甚至连反抢也胜过格列兹曼。结果就是法国在一次进攻中丢失球权，被阿根廷立即打反击，趁着后防空虚，几次简练传球找到左路的迪玛利亚，再下一城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隐患（4）爆发，连带的后果是没有了格列兹曼的调度传球，支在前面的吉鲁没有人输送炮弹，相当于废了。而且印象中上半场仅有两次定位球尝试找吉鲁，除此之外没有什么机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我的判断是，如果上半场没有追回一个，法国队基本上就没戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时的德尚做出了本场比赛最大胆也是最果断、最精彩的换人：他痛下决心，推翻首发战术，改用备用方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先将无法施加足够压力的登贝莱和吉鲁换下，换上小图拉姆和穆阿尼，用身体和速度兼具的前锋冲击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在半场没有得分，下半场开场一段时间没有起色后，既然格列兹曼已经指望不上，那么在阿根廷人体力开始到达瓶颈的70分钟左右，迪玛利亚刚刚下场，反击威胁暂时不足为惧时，彻底放手一搏，撤下大脑格列兹曼和左边后卫特奥，换上科芒和卡马文加，同时前场开始全面提速，从中场开始用身体和体力优势挤压阿根廷持球队员，抢回球权后马上发起快攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的事情大家都知道了，姆巴佩97秒内点球和抽射梅开二度，以迅雷不及掩耳之势瞬间扳平比分，甚至还有反超的可能——可惜的是，穆阿尼等人没有吉鲁的水平，没有把握住机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此，隐患（4）爆发，好在德尚的备用方案起了作用，同时也利用了阿根廷上半场不惜体力的后果，打了一个时间差，但也暴露了隐患（5）中替补前锋不如中锋吉鲁把握传中机会的差距。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入加时赛，法国队在常规时间末段潮水般攻击的节奏被打断，体力也需要恢复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;体力短暂恢复的阿根廷又开始了前场小快灵的突击，梅西又开始闪耀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劳塔罗上场后虽然浪费了好几个绝佳机会，但也说明体力充沛的他跑出了很好的机会，进球只是时间问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，梅西很快把握住机会再次将比分超出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后在战术上就乏善可陈了，还是维持备用方案，用科纳特换下无法坚持的瓦拉内——世界杯前的膝盖伤情还是爆了，用冲击力打乱战，在乱战中造成点球，姆巴佩顶住了压力，没有学习凯恩，稳稳罚进，上演帽子戏法，同时确保金靴到手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后阶段的乱战，双方都有绝佳机会，特别是马丁内斯拒绝了穆阿尼的爆射——要是横穿姆巴佩就是空门，可惜年轻人错过了成为英雄和帮助姆巴佩成为英雄的机会，成全了对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于最后的点球大战，没有什么好说的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队在世界杯的点球运一般般，洛里不擅长扑点球，马丁内斯则是扑点好手，结果没有悬念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此前全部在90分钟内解决战斗的法国队被带入点球大战，隐患（6）还是来了，而且没有挽救的余地，最终2次决赛9轮点球，门将一个球都没扑出来，也是没谁了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒是姆巴佩再次顶住压力，本场比赛第三次点球破门，自始至终冷静非常，经此一役的历练，相信他在心态上终于可以晋升到更高层的境界了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恭喜阿根廷，恭喜梅西！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国队这个大魔王当得可还行？经过这样精彩激烈、跌宕起伏的比赛，拿到的荣誉才够刻骨铭心吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胜败乃兵家常事，大侠，不对，是大魔王请重新来过…四年后再见！&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
