<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>购物欲 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E8%B4%AD%E7%89%A9%E6%AC%B2/</link>
    <description>Recent content in 购物欲 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Sep 2013 15:15:13 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E8%B4%AD%E7%89%A9%E6%AC%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>如何克制购物欲？</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ruhe-kezhi-gouwuyu/</link>
        <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 15:15:13 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ruhe-kezhi-gouwuyu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;不懂为什么很多人说忍不住要买东西，总想知道如何才能克制住购物欲。&lt;br /&gt;
如果你的经济条件很好，购物支出再多应该也不需要担忧，不会关心这个问题。&lt;br /&gt;
如果经济条件还没有达到消费无忧的程度，就还有救。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然钱放在其他人手中，或者设置各种障碍，有一定的效果，但我不推荐这种做法，那样只是施加外部限制，仅仅实现了短期目标，到头来你还是学不会自制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大多数冲动购物的原因是，你不明白为什么要买。&lt;br /&gt;
你不了解你自己——不了解自己的需求；&lt;br /&gt;
你也不了解客观事实——不了解你看中的商品。&lt;br /&gt;
夸张地说，这是一种认知失调。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不是心理学家也不是心理医师，无法给出足够科学的解决之道，只能说说自己的方法，希望有用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明确需求——我真的需要它吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尝试问自己这些问题：&lt;br /&gt;
这个商品买来干什么？&lt;br /&gt;
我需要在这些方面使用吗？&lt;br /&gt;
我能够用好它，发挥出理想中的功效吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开始你也许会想，我买这件衣服就是用来穿的啊，穿上去又好看又显气质，让人信心百倍，当然值得买下来啊，或者，我买这台相机就是用来拍照的啊，拍的照片又漂亮又凸显我的文化内涵，当然值得买下来啊。&lt;br /&gt;
这不是回答上述问题的好榜样，请对自己更狠一点，不如这样问：&lt;br /&gt;
买下这件衣服后，和你已有的那么多衣服摆在一起，你穿它的几率有多高？（现实点，尽量往低估计吧）&lt;br /&gt;
衣服本身也许不错，但适合搭配其他服饰吗？如果不好搭，穿它的几率再估低一点。&lt;br /&gt;
衣服适合你的风格吗？你是熟女风格，这件衣服是不是只能用来扮嫩？&lt;br /&gt;
你真的适合这衣服吗？是不是自信心太强烈了？冷静一下再评估可以吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这台相机成像质量是不错，但够便携吗？你带它出去拍照的机会够多吗？&lt;br /&gt;
你最想拍什么题材？可能在什么场景下拍照？自拍、人像、扫街、风景、近景静物、长焦偷拍或打鸟、追踪动物或小孩、夜景或弱光……镜头、感光材料和面积、快门、光圈、操控、体积和重量、接口、续航能力等等符合这些应用的要求吗？&lt;br /&gt;
要是你对这些都不太了解？那不妨问问，你自己的摄影水平配得上这个相机吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要怕打击到自己，你的问题通常就在于自我美化和幻想太多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;区分购物时满足心理需要或逃避痛苦的快乐，和使用时满足实际需求的快乐——也许，你需要的并非购物&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人购物不是冲着商品本身去的，购物这个行为本身就给他/她带来足够的愉悦。&lt;br /&gt;
可惜，购物发生之后，伴随而来更长期的后悔和失落。&lt;br /&gt;
原因归根到底是，购物是为了满足购物者当时的某种心理需要，而不是用商品满足物质需要，在购物时，对购物行为本身的评价超过了对商品的评价——购物没有解决任何问题，只鼓励购物者回避待解决的实际问题，暂时延缓了心理焦虑，结果是，无论买多少，都压制不了购物欲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，请先问自己：&lt;br /&gt;
你是因为郁闷、生气、无聊、孤独、虚荣、劳累、骚动、X虫上脑、生活习惯等等原因而来购物的吗？&lt;br /&gt;
如果不购物的话，有没有其他方法缓解这些让人难受的状态呢？&lt;br /&gt;
再想想吧，不要简单地回答“没有”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你在逃避什么不愿意面对又不得不面对的事情吗？购物有助于解决这样的困扰吗？&lt;br /&gt;
再想想吧，如果你在逃避什么，它不会马上出现在你的脑海中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;把自己变成完美主义者——就算这是我需要的商品，也得足够好才行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，现在你战胜了自我怀疑、剖析和批判，就要出手下单了。&lt;br /&gt;
但是慢着！我的信息足够全面吗？这个商品足够好吗？其他地方或者未来还会不会有更好的选择？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么继续问吧：&lt;br /&gt;
它有哪些不如人意的地方（得了吧，没有什么完美的商品，也没有唯一的缺点是“贵”的商品）？&lt;br /&gt;
在你的想象中不断扩大它可能造成的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是还有其他商品可供选择？&lt;br /&gt;
尽可能多地搜集它们的资料，学习、比较、分析，想象一下同样的金钱，能够买到的同类商品也许还有其他吸引你的特性？又或者买其他不同类型的商品也许受益更多？&lt;br /&gt;
最终你可能变成这些方面的专家，但钞票至今还躺在荷包里面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它的缺陷是不是在不久的未来会解决？&lt;br /&gt;
如果你能说服自己耐心等待，“永远的下一代”会永远地解决你冲动购物的烦恼——商家想靠挤牙膏来不断赚钱？不要给他们任何机会！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是过了这村就没这店了？&lt;br /&gt;
要对现代资本主义市场经济有信心，只要市场上的需求够强烈，你总能找到复刻或足够好的替代品——至于害怕错过某些“北欧班尼路”之类的快销成衣品牌的某些再也买不到的中意商品，请说服自己应该提升品位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于如果认为在这上面浪费时间划不来，或者变成挑剔的完美主义者患上选择综合征也是一种困扰，那就是另一个问题了……&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
