<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>信任 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BF%A1%E4%BB%BB/</link>
    <description>Recent content in 信任 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BF%A1%E4%BB%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>降低家庭关系的复杂性</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</link>
        <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiangdi-jiating-guanxi-de-fuzaxing/</guid>
        <description>&lt;p&gt;周志明老师在《&lt;a href=&#34;https://icyfenix.cn/&#34;&gt;凤凰架构&lt;/a&gt;》一书中的“&lt;a href=&#34;https://icyfenix.cn/methodology/forward-msa/governance.html&#34;&gt;治理：理解系统复杂性&lt;/a&gt;”章节提到系统复杂性的来源：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;复杂性来自认知负荷&lt;br /&gt;
（Cognitive Load） ：在软件研发中表现为人接受业务、概念、模型、设计、接口、代码等信息所带来的负担大小。系统中个体的认知负担越大，系统就越复杂，这点解释了为什么蚂蚁族群和国家的人口可能一样多，但治理国家比治理一群蚂蚁要更复杂。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;复杂性来自协作成本&lt;br /&gt;
（Collaboration Cost）：在软件研发中表现为团队共同研发时付出的沟通、管理成本高低。系统个体间协作的成本越高，系统就越复杂，这点解释了为什么小饭馆和国家的构成个体都同样是人类，但治理国家比治理一家饭馆要更复杂。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;看到这里，不免要延伸开来想：&lt;br /&gt;
系统复杂性的来源之一是认知负荷。当复杂度超出治理能力时，主动降低个体的认知负担也是一种治理方式——比如愚民、娱乐至死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;复杂性的另一来源是协作成本。法治缺失、道德倒退、规范失衡会导致个体信任消退、互相防备、以邻为壑，最终沟通和协作的成本成倍上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放在家庭关系中看，有的家庭选择“男人说了算”、“一切都听老婆的”，算是第一种策略——降低认知成本直到完全服从，由分布式系统转化为单体系统，自然也就没有多少协作成本了；&lt;br /&gt;
有的家庭建立在平等尊重、包容互信的基础上，协作成本低，因而不需要牺牲个体的认知能力来换取系统治理的质量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更多的感想放在后面再谈，本书回顾了 IT 系统架构的历史演进过程和逻辑，介绍了大量实践经验，不仅对 IT 系统架构师大有裨益，如果你了解进化论，对生物个体、社会组织的演进有兴趣、有知识基础，看下来还会有更多好玩的启发。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>创造真诚的环境</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</link>
        <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/chuangzao-zhencheng-de-huanjing/</guid>
        <description>&lt;p&gt;《凤凰项目》的作者说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我现在的愿望是，在生活的各方面，都不要惧怕冲突，不怕说出真相，不怕说出真实的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但不惧冲突诚实说话总是很难，特别是当我们所处的环境会惩罚诚实而奖励虚伪时。&lt;br /&gt;
此时责怪或嘲笑他人不愿坦诚相告毫无意义，应该问的是 “我该做些什么才能创造让你不再恐惧的环境？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥有惩罚权力的人，比如管理者，或者不需要带着镣铐的人，比如置身事外的人，无法体会这种恐惧，完全不认为自己可能也有责任参与摧毁了组织中真诚与信任的基础。相反，恐惧氛围让人不敢诚实表达，短期内会让问题看上去少很多，旁观者不明就里，而管理者动机十足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一个组织的管理者最重要的品质，就包括洞察和精确定位组织服务的目的，设置与这个目的相匹配的绩效指标，以及建立不会扭曲绩效指标偏离目的的组织文化，以便创造组织人员愿意真诚交流的环境，避免信息传递扭曲失真，进而影响整个系统的架构。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>乌克兰的国家危机</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wukelan-de-guojia-weiji/</link>
        <pubDate>Tue, 14 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wukelan-de-guojia-weiji/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;贾雷德·戴蒙德的《剧变：人类社会与国家危机的转折点/Upheaval: Turning Points for Nations in Crisis》中，关于芬兰和苏联的那一章，可以对比乌克兰来看。戴蒙德本人应该也是认为乌克兰要避免直接与俄罗斯强硬对抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴蒙德认为芬兰一开始有误判，但后来的多个选择很明智，尤为重要的一点是取得了苏联在安全方面的信任，哪怕在二战期间和纳粹德国有过合作。&lt;br /&gt;
而在俄罗斯-乌克兰关系中，这样的信任基础已经没有了，而且随着战争进行，越来越难以修复。俄罗斯认为北约咄咄逼人，乌克兰则认为克里米亚仅仅是开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;芬兰坚持捍卫国家独立的核心价值观，用顽强抗争让苏联相信，使芬兰保持独立才是正确的选择。然后又达成了对危机的举国共识，在缺少外援和选择自由受到地缘政治因素严重制约等条件下，牺牲部分原则获取了最不可侵犯的政治独立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但乌克兰-俄罗斯不可能照搬芬兰-苏联的经验，有太多变量，乌克兰与俄罗斯的关系比芬兰紧密得多，军事力量和国际环境差异很大，外部的援助起码比当年的瑞典们强，民族意识和决心，地形和气候条件， 核讹诈手段，政治家的素质和能力，等等。&lt;br /&gt;
置身事外者没有资格指手画脚。诸如“怎么还不投降，这是在拖全乌克兰下地狱”，或者“要是投降就是背叛自由世界的罪人”，都是站着说话不腰疼的屁话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;芬兰调动1/6的人口投入战争，付出了总人口2.5%，10%的人背井离乡，也没有放弃保持独立；&lt;br /&gt;
然后在许多政策上又做出了屈服让步。孰是孰非、是否值得只有当事人自己有资格评判。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;戴蒙德总结的影响个人和国家危机结果的因素：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;影响个人危机结果的因素&#34;&gt;影响个人危机结果的因素&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1.直面身处危机的现实。&lt;br /&gt;
这是开展危机治疗的前提。如果缺乏对危机的认识，人们压根儿就不会出现在危机治疗中心，也不会想着自己着手解决所面临的危机。只有在人们承认“我的确身处危机”（这也许要花上很长的时间）之后，对危机的解决才有可能取得进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.愿意承担责任。&lt;br /&gt;
仅仅承认自己身处危机是不够的。承认自己身处危机后，人们的下一句往往就是：“但我之所以会身处危机都怪别人，是其他人或外在因素导致我的生活如此悲惨。”这样的自我怜悯，以及受害者心态，是人们逃避个人危机时最常用的借口。因此，在承认自己身处危机之后，人们解决危机的第二道障碍，便是主动承担解决危机的责任。“没错，确实存在外在因素和其他人的影响，但他们都不是我。我无法改变其他人，我能全然控制的只有我自己的行为。如果我希望那些外在因素和其他人发生改变，我就得承担责任，有所作为，先改变我自己的所作所为。如果我都不采取行动的话，别人更不会主动地去改变什么。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.划清界限。&lt;br /&gt;
当一个人认识到自己身处危机，愿意承担解决危机的责任，并出现在危机治疗中心时，那么，他第一次治疗的重点就是“划清界限”，也就是发现并界定亟待解决的问题。如果身处危机的人不能够做到这一点，他会觉得自己一无是处，束手无策。所以，一个关键的问题是：身处危机者要审视自我，哪些方面正常运作，不需要改变，哪些方面应当抛弃或改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.向外界寻求物质及情感支持。&lt;br /&gt;
我们当中大多数成功度过危机的人都会意识到物质支持和情感支持的珍贵，这些支持来自我们的朋友，以及一些互助群体，比如癌症病人互助会、戒酒互助会和戒毒互助会。常见的物质支持包括：为那些刚刚走出婚姻、从家里搬出来的人提供暂时的容身之所；为那些身处危机、暂时陷入无力状态的人提供细思明辨的建议；在获取信息、寻找新工作或新伴侣，以及重新安排托儿事项等方面提供实际帮助。情感支持则包括：做一名好的聆听者，帮助身处危机的人从千头万绪中理清问题，帮助其重拾暂时失去的希望和自信心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于前往危机治疗中心的当事人来说，向外界寻求支持是解决危机的过程中无法避免的首要问题之一：正是因为意识到自己需要帮助，当事人才会来到治疗中心。对于那些陷入危机但并未选择走进危机治疗中心的人来说，他们的求助也许来得更早，也许来得更迟，也许根本不会发生：有些人试图靠一己之力解决危机，不找援手，尽管这对他们来说会非常困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.借鉴他人应对危机的方法。&lt;br /&gt;
我们当中大多数经历过危机的人都会发现，如果我们认识经历过相似危机的人，并且可以借鉴他们成功处理危机的方法，那对我们而言将是一个很大的优势。这些可借鉴的人最好是我们的朋友或者其他我们能够与之交流的人，这样我们就能从他们身上直接学到处理相似危机的办法。但这些人也可能是我们不认识的，我们只能从书中或从别人口中得知他们的人生轨迹和应对危机的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.自我力量。&lt;br /&gt;
自我力量包含自信，却又比自信的范围要广得多。自我力量意味着人作为一个独立、自信的个体，无须寻求他人的认可，也不依赖他人而存活，拥有对自我和对目标的认知，并且接受真实的自己。自我力量包括能够面对强烈的情感，在压力下保持镇定，自由表达自己的观点，准确认识现实，以及做出稳妥决定的能力。这些互相关联的品质对于人们探索新的解决方法，克服通常在危机中产生的无力感和恐惧是至关重要的。自我力量从人的童年时期开始产生，尤其受到父母的影响。对孩子本身的接受度高，不把自己的愿望强加在孩子的身上，不强求孩子早熟，也不要求他们一直扮演自己怀中的稚儿，帮助孩子学会如何应对挫折，对待孩子并非有求必应，但也不是所有的要求都不满足，这样的父母会使孩子具有更高的自我强度，从而使其更好地应对危机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.诚实的自我评估。&lt;br /&gt;
这一项因素同自我力量相关，但二者存在差别。对身处危机的人而言，进行诚实的自我评估（尽管这一过程难免会伴随着痛苦），弄清自己的长处和短处，区分应该继续保持的方面和应该做出改变的方面，是做出妥善抉择的基础。只有做出诚实的自我评估，人们才可以选择性地做出改变，发扬长处，改进短处。也许你会觉得，在解决危机的过程中，诚实的重要性不言而喻，无须专门强调。但实际上，人们总会出于各种各样的原因欺骗自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.应对过往个人危机的经验。&lt;br /&gt;
如果你以前曾成功地应对过几次不同类型的危机，那么你对解决新的危机会更有把握。相反地，如果你过去应对危机时没有成功，那种无助感会一直萦绕左右，暗示你这次无论如何都不会成功度过危机。过往经历的重要性解释了为什么相比年纪大一些的人，青少年和年轻人在面对危机的时候遭受的创伤通常会更严重。尽管亲密关系的破裂对每个年龄段的人来说都很令人痛心，但人们第一次经历这种事情时的确受到的打击更大。之后，当你再经历同样的事情时，无论有多痛苦，你都记得自己曾经历过类似的问题，并且最终走出了这种痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9.耐心。&lt;br /&gt;
我们要考虑的另一个因素是承受起初尝试改变时的不确定性、模糊性，或者是失败的能力，简单来说就是耐心。面临危机时，人们很少一开始就能找到恰当的应对办法。相反，人们也许要尝试好多种不同的方法，检验这些方法是否能够解决危机，是否适合自己，直到最终找到最适用的解决方法。不能承受不确定性和失败的人，还有那些早早放弃寻找新的解决方法的人，没那么容易找到一个适合自己的、全新的应对危机的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.灵活的个性。&lt;br /&gt;
通过选择性做出改变来克服危机的一个重要原理是，灵活的个性远比僵化刻板的个性要占优势。“僵化刻板”意味着故步自封的单一思维，认为凡事只有一种解决方法。这样的想法对探索其他的方法和破旧迎新来说无疑是一块拦路石。僵化刻板的个性可能源于个体以往受虐或受创的经历，又或者是成长过程中不被允许大胆试验，家规太严。灵活的个性可能源于个体在成长过程中拥有自己做决定的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11.核心价值观。&lt;br /&gt;
核心价值观，是一个人心中所持的对自己的身份认同至关重要的那些信仰，这些信仰是人们的道德准则和人生观，诸如宗教信仰和家庭责任感形成的基石。在身处危机时，你必须清楚进行选择性改变的界限：哪些核心价值观是你拒绝改变的，毫无商量的余地？换句话说，在哪些方面你会告诉自己，“我宁愿死也不愿改变它”？比如，许多人认为对家庭负责、信仰宗教和诚实是不可动摇的核心价值观。我们倾向于欣赏那些在危机面前不背弃家人，不说谎，不放弃自己的宗教信仰和不偷盗的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但危机会衍生出一些灰色地带，在这些地带，曾经被看作不可动摇的信念和价值观也许会被重新衡量。&lt;br /&gt;
正因为这样，核心价值观也许能让解决危机的过程变得更容易，也可能会使其变得更艰辛。一方面，一个人的核心价值观能使他非常明确，这是力量和确定性的根源，在此基础上他可以深入思考自己身上有什么要改变。另一方面，当一个人的核心价值观在变化的环境中暴露出缺陷时，若他还要对其紧抓不放，就很可能会阻碍危机的解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.不受约束。&lt;br /&gt;
最后一个因素是选择的自由，这种自由意味着不受现实问题和责任的约束。假如你身上背负着照顾他人（比如孩子）的沉重担子，或者不得不应付一份强度极大的工作，又或者你的身体长时间暴露在危险中，那么尝试新的解决危机的方法对你来说难度就更大。当然，我不是说这些负担会使你无法走出危机，但它们确实会带来额外的挑战。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;影响国家危机结果的因素&#34;&gt;影响国家危机结果的因素&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;12个因素中，有大约7个因素和影响个人危机结果的因素有着直接的对应关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.对国家陷入危机的举国共识。如同个人，国家有可能承认自己陷入危机，也有可能否认。不过，承认国家陷入危机需要取得某种程度上的国民共识，而是否承认个人陷入危机全凭个人决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.愿意承担责任。国家和个人相同，要么愿意承担责任，采取行动解决危机，要么推卸责任，怨天尤人，认为自己是受害者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.划清界限。通过“划清界限”，国家对自身的体制和政策做出选择性变革，区分需要改变的与无须改变的体制和政策。类似地，个人也通过“划清界限”做出选择性改变，区分需要改变的与可以保留的个人特质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.从他国获得物质和资金方面的帮助。国家和个人都有可能得到来自他国或他人的物质及资金援助。个人还可能会得到他人情感上的支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.借鉴他国应对危机的经验。国家可以从他国应对危机的体制和政策中吸取经验，正如个人可以借鉴他人应对危机的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.诚实的国家自我评估。和个人一样，国家可能会进行诚实的自我评估，也可能不会。国家是否进行诚实的自我评估需要获得某种程度上的国民共识，而个人是否进行诚实的自我评估则完全由自己决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.应对过往国家危机的经验。国家拥有应对过往危机的经验，正如个人拥有应对过往危机的记忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下两个因素与影响个人危机结果的因素之间的对应关系相对抽象一些，没有那么直接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9.应对国家失败的耐心。在探索解决危机的方法时，假设第一次尝试的方法失败了，各国对失败的处理和探索其他解决方法的意愿各不相同。个人在面临失败和初次解决危机的尝试受挫时，表现也是不同的，我们通常把这种特质归为“耐心”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.不受地缘政治约束。各个国家的选择自由在不同程度上受到限制，原因主要来自地理环境、经济实力和军事或政治力量的差异。个人的选择自由也在不同程度上受到约束，但与国家不同的是，个人选择的自由主要受育儿责任、工作要求和个人收入等因素制约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余下的三项因素与影响个人危机结果的因素仅存在隐含的相似性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.国家认同。心理学家详尽地定义和描述了个人特质中的“自我力量”。这种特质是个人所特有的，我们不能说国家具备自我力量。不过，国家有一种被称为“国家认同”的特质，我们将会多次对此进行讨论，国家认同对国家的影响会让我们想起自我力量对个人的作用。国家认同囊括了一国的语言、文化和历史特征，这些特征使一国在世界民族之林中保持自己的特性，是国家自豪感的源泉，也是一国民众所共享的价值观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.特定情况下国家的灵活性。另一项被心理学家详尽定义和描述的个人特质是一个人随机应变的灵活个性，它的对立面是个人所呈现的僵化刻板的个性。这是深入个人性格的特质，并不会因事而异。比方说，假如一个人有从来都不借钱给朋友，但在处理别的事情上都比较灵活，那他就不能被贴上“僵化刻板”的性格标签。一个僵化刻板的人在大部分情况下都会严格地遵循着设定好的准则去行动。国家是否也有这种贯穿大部分情况的僵化刻板特质，我们尚未明确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11.国家核心价值观。最后一点，个人拥有诸如诚信、抱负远大、信仰宗教和承担家庭责任等个人核心价值观。国家也拥有一些可以被称为国家核心价值观的特质，其中部分国家核心价值观和个人核心价值观重合（例如诚信和信仰宗教）。国家的核心价值观和国家认同有关，但不能等同于国家认同。比如，莎士比亚和丁尼生的语言文字均是英国国家认同的一部分，但在被称为“至暗时刻”的1940年5月，它们并不是英国拒绝与希特勒进行谈判的原因。英国的铮铮铁骨来自这样一种核心价值观：“我们绝不投降。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家危机还会带来额外的问题，这些问题在个人危机中不会出现，即使出现，也与在国家危机中的相似度较低。这些问题包括：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;政治和经济制度在国家层面的关键作用。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家领导者在解决危机中的角色。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更宽泛的关于集体决策的问题。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家危机是通过和平演变还是通过暴力革命走向选择性变革。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不同类型的国家变革是作为一个统一的项目同步展开，还是在不同时间分别展开。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家危机是由一国内部因素触发，还是因其他国家带来的外部冲击而导致。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾经产生冲突的各方——国内各群体之间或一国与他国之间达成和解的问题（特别是在牵涉到战争或大规模屠杀的危机之后）。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>宣传无法解决信任问题</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti/</link>
        <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti/</guid>
        <description>&lt;p&gt;相信宣传的威力无穷，可以包打天下的人，是不是无法理解，别人不相信你不是因为你的宣传能力不行，而是你伤害过别人，已经失掉了信用。&lt;br /&gt;
只知道埋怨别人不相信自己，反思的唯一结果就是我没别人宣传做得好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宣传总有弥补不了信任的时候，这不难理解，理解不了的人夸大了宣传的威力，将一部分成功的例子当作普遍规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实也有许多受害者反倒信任施害者的例子，可能是斯德哥尔摩症、不切实际的一厢情愿、天生的天真愚蠢等等。&lt;br /&gt;
即使表现得如此，怀疑的种子也可能深深埋藏于心底，直到信任的额度最终消耗殆尽，忽然态度大变。&lt;br /&gt;
迷信宣传的人却不知道为何屡试不爽的手段这次就失灵了，甚至连说真话对方也不相信了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将道德看作某种长期博弈下形成的规则共识的话，信任度就是对对方遵循这种共识的预期和认可程度。&lt;br /&gt;
Axelrod 的博弈程序比赛也好，群体选择等理论也好，都能从中立的立场解释信任与合作中道德的价值和来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;名言“你可以暂时欺骗所有的人，你甚至可以永远欺骗一部分人，但你不能永远欺骗所有的人”，也可以看作是在说，只要时间足够长，宣传总有掩盖扭曲不了现实感知的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，人类群体不是具有长期一致感知和记忆的共同体实体，而是靠民族、国家、党派等集体主义宣传塑造的概念。&lt;br /&gt;
若是看作一个整体，它可能是分裂、中断、记忆混乱和前后矛盾的，而且新兴的集体概念出现也不过数百年。&lt;br /&gt;
是否正因为如此，人类群体还没有条件形成稳定长期的规则共识呢？&lt;br /&gt;
如果稳定的时间够长，信奉集体层面丛林状态是永恒真理的人会不会少一些呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月18日更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到为过去付出代价，我想到改邪归正的人总是很委屈的说，我已经改了，为何还不相信我？&lt;br /&gt;
须知要挽回对信用的破坏，不是一朝一夕的事情。&lt;br /&gt;
改邪归正，重建信任，就要做好仍被误解一段时间的心理准备，不可半途而废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将是否相信某人看作贝叶斯定理的应用，就更能理解为什么有过历史污点的人需要重建信任的过程。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>婚姻建议</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-jianyi/</link>
        <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/hunyin-jianyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/erjinxia/status/1314435675970707456&#34;&gt;尔今夏&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
想收集个话题：已婚人士对未婚人士有什么建议吗？#随便聊聊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1314607786895069184&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
自由，平等，独立，真诚，宽容，责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出于爱情而有了灵与肉的亲密接触，并且还愿意在人格独立、自由和平等的基础上和对方进一步分享和创造生活，真诚待人，宽容待人，因为明白爱是平等、自愿的付出而愿意承担责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前提是你和对方都认同且践行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由的反面是控制和束缚；&lt;br /&gt;
平等的反面是贬低人格；&lt;br /&gt;
独立的反面是依附和依赖；&lt;br /&gt;
真诚的反面是自欺欺人，辜负信任；&lt;br /&gt;
宽容的反面是缺少理解和信任，锱铢必较；&lt;br /&gt;
责任的反面是只知索取不知付出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这只是保证婚姻幸福的下限。&lt;br /&gt;
有的人看重经济实力，有的人强调风趣幽默，有的人要求学识智商，有的人讲究性格契合…&lt;br /&gt;
这就是不同的人各有各的幸福追求了，没法有个一致的标准。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>回不来的信任</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/huibulai-de-xinren/</link>
        <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/huibulai-de-xinren/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以前是无图无真相，或者有电话录音就能坐实。&lt;br /&gt;
后来伪造图片和音频太多太厉害，变成有视频才有真相。&lt;br /&gt;
再后来视频也能修，变成有直播才有真相。&lt;br /&gt;
现在连直播都可以实时“美化”，发什么形式的内容都不可全信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，还是靠信息发布人的信用。&lt;br /&gt;
信用度高的，发句话也一言九鼎，本来就不信任的，站在你面前，你也怀疑他是假的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的一句话，如果你认为对方不怀好意，大概率会认为是在恶意攻击。&lt;br /&gt;
而如果是从你信任的熟人朋友口中说出来的，你可能会认为只是在调侃。&lt;br /&gt;
互联网上的各种争吵辱骂，一部分是因为缺乏教养和共情，另一部分则是因为这种默认对方需要戒备防范的不信任心理。&lt;br /&gt;
人类刚接触互联网时的单纯美好很难再回来了，因为已经没有快速建立信任的环境了。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>恶的科学</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</guid>
        <description>&lt;p&gt;读《&lt;a href=&#34;../tanlan-de-danao/&#34;&gt;贪婪的大脑&lt;/a&gt;》时，同步也在读《恶的科学：论同情与残忍的起源》，一本探讨共情（empathy）和邪恶（evil）之间关系的神经科学和心理学科普书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者 Simon Baron-Cohen 的论证和观点在我看来有漏洞，无法完全自圆其说，但很有启发意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开篇作者就提出核心观点之一：将“恶”替换为“共情腐蚀（empathy erosion）”，即，共情能力的暂时或永久性缺失是残忍、邪恶的根源。&lt;br /&gt;
一些典型案例中的恶人，明显将人当作物品，而不是当作人来对待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，他提出了共情的定义：共情是一种能力，它使我们理解别人的想法或感受，并用恰当的情绪来回应这些想法和感受。&lt;br /&gt;
共情至少包含两个阶段：识别和反应，不仅要求你能识别另一个人的感受和想法，还要求你用恰当的情绪回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有人都位于一条符合正态分布钟形曲线的共情光谱的某一点上，位于共情最少的光谱一端称为“零度共情”（zero degree of empathy）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，他介绍了共情水平的测量表——我觉得仅供参考，不能准确反映真实情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以及与共情能力相关的神经学知识，目前已经发现了大脑的哪些区域是共情回路的一部分：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;内侧前额叶皮层（medial prefrontal cortex，MPFC），社会信息处理的枢纽；&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分为背内侧前额叶皮层（dMPFC），推测别人的想法和感受，也参与对自身想法和感受的思考；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹内侧前额叶皮层（vMPFC），反省自己的内心时发挥作用，并储存关于各种行为的情绪效价：带来回报的行为，在情绪上标记为正面的；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;眶额皮层（orbital frontal cortex, OFC），与社会判断能力有关，也参与判断对某件事是否会引起痛苦；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;岛盖部（frontal operculum, FO），参与了语言的表达；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尾侧前扣带皮层（caudal anterior cingulate cortex, cACC），又称为中扣带皮层（middle cingulate cortex, MCC），在自己感受疼痛时激活，也会在观看别人感受疼痛时激活；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（anterior insula, AI），处理厌恶情绪，并参与了自我觉知的身体方面；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;颞顶联合区（temporoparietal junction, TPJ）的右半边（RTPJ），用于判断他人意图和信念，推测别人的想法，参与了对自我和对他人的审视；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后颞上沟（posterior superior temporal sulcus, pSTS），判断别人观看的方向，揣摩他们对于观看对象的感受；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;躯体感觉皮层（somatosensory cortex，SMC），参与触觉体验的编码，也参与感知别人被触摸；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;镜像神经元系统，在做出某个动作或是观看别人做出同样的动作时都会激活，包括：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;额下回（inferior frontal gyrus，IFG），用于识别情绪；&lt;br /&gt;
其他不同脑区和基本情绪的对应关系：&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（AI），处理厌恶情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹侧纹状体（ventral striatum），处理快乐情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;辅助运动区（supplementary motor cortex），处理愤怒情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;包括下丘脑（hypothalamus）在内的多个区域处理悲伤情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下小叶（inferior parietal lobule, IPL）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下沟（inferior parietal sulcus, IPS）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;杏仁核（amygdala），参与情绪的学习和调控，特别是恐惧情绪；&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;接下来，缺乏共情会有什么后果呢？作者列举分析了零度共情中的三种负面类型，及其脑中异常的共情回路：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;边缘型人格障碍（borderline personality disorder），B 型&lt;br /&gt;
此类患者无法忍受孤独，主动结交别人，然而又无法维持和享受亲密关系，既有强烈的依附需求，又有强烈的害怕被抛弃的恐惧，思维方式非黑即白，不是极端的爱就是极端的恨。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;病态人格障碍（psychopathic personality disorder），P 型&lt;br /&gt;
不择手段地满足自己的欲望，遇到小小的阻碍就会暴力相向，有时为了支配他人或满足欲望有经过计算的残酷行为，或幸灾乐祸，没有是非观念，无法学会畏惧惩罚。&lt;br /&gt;
其中有的人也属于反社会型人格障碍（antisocial personality disorder），即普遍地漠视和侵犯他人权利。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;自恋型人格障碍（narcissistic personality disorder），N 型&lt;br /&gt;
深陷于自我中心中，完全不懂谦虚，自认为优越，只关心自己，即使关心别人也是因为对方有利用价值。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;相对的，零度共情也有正面的类型，如阿斯伯格综合征（Asperger Syndrome），自闭症的一种。&lt;br /&gt;
他们的脑以一些特殊的方式处理信息：不断寻找模式，系统化处理，不计代价追求真理，不能容忍模糊、混乱、不确定、无目的的现象，不会关注不同的观点和波动的情绪，这种方式给了他们各种天赋，也让他们有共情障碍。同时，他们处理信息的方式非但没有使他们丧失道德，反而让他们拥有了超越常人的道德。而且，虽然其认知共情可能低于一般人，但他们的情感共情可以完好无损，同样会关心他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析了不同类型的零度共情后，作者介绍了他参与的遗传学实验，这些实验发现了4个对共情有长远影响的基因。&lt;br /&gt;
这些基因并不会直接决定共情，只能决定在脑中特定蛋白质的表达，但可以通过许多细小的步骤（如影响性类固醇激素、催产素的分泌和神经的生长）连接到共情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，作者回过头来探讨人类残酷行为的本质，提出主要观点：人类做出残酷行为是因为共情回路故障。&lt;br /&gt;
有可能影响共情的因素：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;意图：主要是伤害别人的意图&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;威胁：威胁会提高应激水平，从而阻断共情&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文化约束：文化可能腐蚀共情，也能发挥关键作用、提高一个社会的整体共情水平&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;意识形态：如信仰和政治目标&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早期经验：如儿时的不安全型依恋可能腐蚀共情，使人难以信赖他人、或常常感到威胁&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从众和服从：共情可能因为我们置身其中的组织文化，或者因为别人施加的压力而减少&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;群体认同：对本群体的成员展示更多同情，对其他群体的成员则较为冷漠&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生物学因素：基因、激素水平、神经系统状态、身体状态（疲劳、饥饿或是醉酒）&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;许多人即使不是零度共情，也会因为这些因素的影响，一时关闭共情回路而实施残忍的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么问题来了，既然有这么多种因素会影响共情，进而导致对同类实施残忍的邪恶行为，“恶=共情腐蚀”的理论是不是解释力太强？&lt;br /&gt;
也许在这么多种因素的影响下，有的人没有发生共情腐蚀也做出了一般意义上的邪恶行为，或者关闭共情回路之后仍然克制了作恶？&lt;br /&gt;
我觉得，不妨部分地接受作者的理论假设，承认共情与社会道德之间存在一定程度的关联关系——毕竟已经有既符合人类直觉又经过实验验证的证据，然后继续关注神经科学在这方面会有什么新发现新进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共情是人类得以相互信任和协作的基础之一，是文明的基石，这毫无疑义，在后续的 blog 中，我会多次提及这一观点。&lt;br /&gt;
只是，我们需要更多的科学证据证明它的缺失与邪恶之间的必然联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，作者不会这样写，不然这本书就没法出版了，于是他顺着这个观点，谈到了如何看待和惩罚恶人恶行。&lt;br /&gt;
他认为，既然恶是共情腐蚀，那么如果认为恶人不能用人道感化，那就是没有把对方当作人类看待，而是看作一件物品，这就和恶人本质上没有区别了。&lt;br /&gt;
因此，他提出，需要向作恶者表达共情，而不是重复没有共情的罪恶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者也认为，并不是人人都共情水平拉满就好，适中的共情水平最能适应环境，因此共情的分布才呈钟形正态分布。&lt;br /&gt;
太关注他人，就时时会害怕自己会打搅或者排挤他人，永远无法施展抱负、参与社会竞争。&lt;br /&gt;
而太关注自己，好处是能够旁若无人地施展自己的抱负，并得到巨大回报（尤其是在商业世界、在积累资源的活动中）。&lt;br /&gt;
但这也有代价，相对较低共情的“冷血混蛋”固然能掌握更多财富和权力，却也在这个过程中树起了更多敌人。&lt;br /&gt;
在大多数人的共情水平上找到平衡点，这或许是在演化中获得的适应手段，它能使个人获得共情的好处，同时又舍弃它的坏处。&lt;br /&gt;
在零度共情正面中展现出来的系统化逻辑能力很强大，但对处于共情光谱中段的人而言，逻辑与共情不互相排斥，都很重要。&lt;br /&gt;
只要我们开启了共情，那么即使在与亲朋好友相处时不可避免地存在关注自身的功利之心，一定程度地把别人当作物品和工具，我们也会在同时对他们的感受有所觉察或者保持敏感。&lt;br /&gt;
我们虽然会物化他人、同时不再体会他的情绪，但那只是通向零度共情的起点，而非终点。这样的精神状态只是为各种越来越残暴的行径创造了条件，而并非暴行本身。&lt;br /&gt;
相反，共情是预测和解决人际纠纷的有效手段，它的本质决定了它不会像宗教一样压迫任何人，是我们这个世界最珍贵的资源之一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>治理与信息公开</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            
            
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。&lt;br /&gt;
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。&lt;br /&gt;
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在胡泳的一篇旧文《&lt;a href=&#34;http://www.aisixiang.com/data/76871.html&#34;&gt;谣言作为一种社会抗议&lt;/a&gt;》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。&lt;br /&gt;
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。&lt;br /&gt;
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。&lt;br /&gt;
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。&lt;br /&gt;
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图中红色的部分，表示政府的治理范围。&lt;br /&gt;
绿色部分，表示民众的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。&lt;br /&gt;
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。&lt;br /&gt;
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。&lt;br /&gt;
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：&lt;br /&gt;
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。&lt;br /&gt;
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。&lt;br /&gt;
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。&lt;br /&gt;
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后再来看看治理范围内的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统的官僚治理在官方信息不透明时，一旦无法建立和维持民众对政府的信任，就有向民间自治寻求突破的需求倾向，这也就是谣言产生的原动力——即使实际上前者的效果可能大多数时候还优于后者，但这种客观的效果不能替代心理感受上的衡量。&lt;br /&gt;
德鲁克就介绍过一个案例，工人们宁愿继续参加自己挑选保险公司、商定协议的低效又昂贵的人寿保险，也不愿意选择公司请保险专家帮他们设计和选择的各方面都更好且公司会支付大部分保费的保险计划，是一样的道理。&lt;br /&gt;
超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。&lt;br /&gt;
这种状态正是滋生谣言的最佳环境，而且越是压制谣言，无论是强调官方信息的唯一正确，还是用各种手段消灭、删除谣言，意图展示什么事情都没有发生，都不能解决信任缺失的问题，也不能满足民众的心理需求，反而会适得其反，制造更强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：&lt;br /&gt;
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；&lt;br /&gt;
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；&lt;br /&gt;
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致&lt;a href=&#34;../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti&#34;&gt;债务财政问题&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
