<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>信息 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF/</link>
    <description>Recent content in 信息 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Apr 2015 14:55:10 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>互联网才刚刚开始</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/hulianwang-cai-ganggang-kaishi/</link>
        <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 14:55:10 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/hulianwang-cai-ganggang-kaishi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有朋友转载评论尸的《&lt;a href=&#34;http://www.huxiu.com/article/112693/1.html&#34;&gt;互联网死了23%，这只是开始&lt;/a&gt;》，觉得未免太悲观，结论耸人听闻，有点哗众取宠的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其论点无论是集中封闭的信息孤岛反互联网，迅雷榨干 P2P
资源、破坏内容分享体系导致有价值内容的消失，移动互联网瓦解有价值的信息生产能力，还是互联网加速遗忘的速度，我都不赞同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资产阶级兴起冲击特权贵族社会地位，彻底改变社会关系和大众生活方式的时候，也被后者认为品位恶俗鄙陋，道德堕落不堪。&lt;br /&gt;
单从最顶尖的文化艺术水平来看，一开始的品位鄙视不无道理。
哲学、科学、艺术都是有闲者的玩物，商人一开始只想拿来充数好混入上流社会，小资至今都还向往高大上的贵族式生活。&lt;br /&gt;
但那是把集中优秀资源到金字塔顶的产物和全社会合作分工的产物作比较。在精英和特权阶级看不到的地方，价值和品位的提升其实远甚以往。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让信息流动起来，信息就会借助市场的力量自动优化配置。久而久之，如同今天中产阶级的生活水平实际远超过去的国王一样，普通人从互联网信息中获得的价值也会超过今天最离不开互联网的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网对人类生活的影响还才刚刚开始，有的人不能适应剧烈转变的生活习惯，所以容易哀叹旧事物的衰败和死亡，有的人则是不习惯社会等级、阶层的模糊和重新分化，所以要贬低互联网真正的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天当被做垃圾的大部分信息，在互联网时代之前，其实也是垃圾，只是因为封闭，大多数人接触不到感觉不到而已，也间接提升了其稀缺性，所以才显得有价值。&lt;br /&gt;
但当信息流动起来，原来稀缺的东西供应丰富了，一些基础的需求满足了，更多更本质的需求才会获得更多重视，新的需求也会源源不断地产生。点对点沟通不再有阻力了，更大群体的沟通协作才有进化发展的可能。&lt;br /&gt;
今天觉得互联网上的信息垃圾多，是不完全体的互联网还没有激发出足够的需求，相对无限可能，消费能力仍然不足。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;这不是互联网将死的前兆，恰恰说明还有广阔得多的需求空间等待开发。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迅雷是在服务端集中了资源，但大部分的资源都是盗版，丢失云端海量文件的用户真的认为这些内容很重要吗？&lt;br /&gt;
我不觉得，否则为什么用户只给迅雷付费，不为内容付费呢？&lt;br /&gt;
而且已经在无数个本地保留的文件随时可以凭借传统的 P2P 网络复活。&lt;br /&gt;
更不用说，没有作为流通渠道的 P2P
网络，与内容生产者何干？丝毫不影响重新创造更优质的内容。&lt;br /&gt;
至于害怕政府审查的内容，有心防范的用户本就不会信任迅雷这种服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比 Wordpress.com 更集中、封闭的是 Facebook
和微信，正在全盛期的社交服务大有把整个互联网熟人关系纳入信息孤岛的趋势，有人甚至担心整个互联网被这些社交服务垄断。&lt;br /&gt;
但我一点也不担心这会成真，因为互联网存在就说明信息的自由流动和开放的需求存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果信息在孤岛内部流传就满足了用户的需求，那这样的信息就让它在孤岛上留着吧，它的使命已经完成，它的流通只需要孤岛这个封闭渠道就够了。&lt;br /&gt;
但我很有信心人类的互联需求远不止于此，而只要需求存在，流出孤岛或连结节点的市场就存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再者，集中的信息孤岛和信息沉没不同，不能混为一谈。&lt;br /&gt;
信息孤岛沉没的原因通常是成本过高需要转型（迅雷）或商业模式失败（BSP），而像微信这样的，未来还有无限的扩展和盈利机会。&lt;br /&gt;
所以即使是信息孤岛，只要需求旺盛多样，转化为开放社区不无可能，即使维持封闭，也断无带着宝贵信息沉没的道理，在那之前，珍视信息的敏感的用户就会像老鼠一样跳船逃生。&lt;br /&gt;
也就是说，只要信息服务的交换价值大到足以维持运营，就永远不用担心信息丢失，当服务的价值下降时，说明承载其上的信息的价值也早已萎缩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于说巨大的信息孤岛沉没会造成人类文明产生断层，就更加不可能。&lt;br /&gt;
人类文明的精华从来不依赖于写在固定介质上的死的信息，就像科幻小说中在石头上刻字妄想延续死掉的文明，毫无意义。&lt;br /&gt;
庞贝被火山毁灭，亚历山大图书馆被人类毁灭，人类文明照样不断发展，到如今羊皮纸卷上的文字仅有考古的意义。&lt;br /&gt;
互联网不过是信息交流和存储的工具之一，已经流到人类脑海中的信息和人类本身的行为才代表了文明。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由意志与主观客观的分界</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyouyizhi-yu-zhuguan-keguan-de-fenjie/</link>
        <pubDate>Fri, 27 Feb 2015 04:52:39 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyouyizhi-yu-zhuguan-keguan-de-fenjie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有关自由意志是否存在的讨论中，一种观点认为，自由意志与决定论可以兼容的自由意志纯粹是一种感觉，甚至是错觉。&lt;br /&gt;
即使无法证明或证否自由意志是一种错觉，也可以通过假设该命题成立而与决定论兼容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种错觉从何而来呢？&lt;br /&gt;
一种看法是，信息不足是自由意志错觉的源头。&lt;br /&gt;
如 Aether
在《&lt;a href=&#34;http://aetherwu.com/wei-du-de-cuo-jue/&#34;&gt;有关自由的维度错觉，以及主观和客观问题&lt;/a&gt;》中说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
&amp;gt; 在我们的世俗视角来看，我们生活于这个世界以内，我们的一切行为受制于这个时空和内在的规则，我们在从右（过去）到左（未来）的历程中，自由是存在的：对于信息不足不充分的我们来说。或者说，这种不充分的信息和时间箭头，支撑了我们对于自由的真实感受。然而这种感受在高维生物的角度来看则是不存在的。也就是说，自由是一种纯主观的感受。&lt;br /&gt;
&amp;gt; 我们总是在强调人的主观能动性，只不过是因为主观所处的那个特殊的位置（就在现在的边缘差数毫秒到数百毫秒不等的位置），信息不足而导致的误解，这就是作为主观感受而存在的自由感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/blockquote&gt;
这种差异也带来评价判断是“主观的”还是“客观的”的差异：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
&amp;gt; 信息上的充分导致客观，不够充分，就是所谓的主观。对于我们生活在这个时空的生物来说来说，我们的信息永远是相对不充分的。我们通常所说的客观，总是相对的客观。信息更充分一些，决策就相对更客观一些，信息越少，关键信息越不足，决策就相对更主观一些。&lt;br /&gt;
&amp;gt; 主观和客观这两个概念并不是所谓的身心二元对立这个古老的哲学难题，而是说信息处理机所掌握的信息的充分必要程度。而从人脑这个信息处理机的角度而言，它的一切有关信息和决策都是主观的，尽管它可以通过科学的实证方法做到尽量客观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/blockquote&gt;
要注意的是，这种说法不能理解为“信息、知识越多则越没有自由”。&lt;br /&gt;
只能说，掌握信息更多的人会认为信息更少的人更不自由，他们自己面临的未知并不会变少。&lt;br /&gt;
也许我们能够一眼看穿低维生物的整个世界，但我们同样也受缚于自身所处的高维度世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至少在我们这个世界中，收集并验证信息需要耗费资源、付出成本。&lt;br /&gt;
追求完全充分的信息，等于不计一切代价，不考虑最终的收益。&lt;br /&gt;
当获得更多信息付出的边际成本，大于用之于优化决策所增加的边际收益，那么获取信息的行为就会停在这个边际上，再进一步只会入不敷出，哪怕这是当时收益最佳的策略。&lt;br /&gt;
也就是说，主观和客观的分界线就是这个获取信息的成本收益平衡边际。&lt;br /&gt;
在这个意义上，客观并不就比主观更好，不那么客观但更高效的主观决断，仍然有其适用的场景。&lt;br /&gt;
也许这也是某些政治不正确的偏见生生不息的原因吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度看，在资源有限的世界中，也就永远不会出现全知因而也是完全客观的生物。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>广告的未来</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanggao-de-weilai/</link>
        <pubDate>Fri, 26 Nov 2010 15:24:43 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanggao-de-weilai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一、永远要记住这一点：&lt;br /&gt;
挨踢技术应该让人类的生活更加幸福、舒适、愉悦、优雅，而不是让垃圾信息和重复劳动反复折磨脆弱的肉身和心灵，使人类过上机器的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、让信息自由、流畅而有序流动的 IT 才是好 IT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
Peter Diamond、Dale Mortensen 和 Christopher Pissarides
因为对“存在搜寻摩擦的市场”的分析在劳动经济学领域的奠基性贡献，获得2010年的诺贝尔经济学奖。他们分析得出，因为“搜寻摩擦”的存在，买卖双方需要花费精力和时间去寻找和了解对方，因此总是有那么多人找不到工作，同时又有很多职位雇不到人，消费者总是很难买到称心的商品，而商家又苦于没有识货的买家。
&lt;/blockquote&gt;
挨踢技术存在的目标之一，不正是应该在实施层面解决这种因为信息交流成本造成的经济学问题么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、为什么会变成这样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我需要无广告版本。”&lt;br /&gt;
“我一眼就看出你是个枪手。”&lt;br /&gt;
“我的浏览器必装屏蔽广告的插件。”&lt;br /&gt;
“我的电子邮箱又被垃圾邮件填满了。”&lt;br /&gt;
“我最讨厌上那些浮动广告到处飞的网站了。”&lt;br /&gt;
“我晕，看个30秒的视频还要先看30秒的广告。”&lt;br /&gt;
“我对这个充满着拙劣的植入广告的世界绝望了！”&lt;br /&gt;
“我日，下载软件一不小心点了流氓软件下载链接。”&lt;br /&gt;
“我的网站加上狗皮膏药一样的广告会破坏整体效果，很难看啊。”&lt;br /&gt;
“我的 blog 评论都加上了 nofollow
属性，你们这些垃圾留言者为什么还要瞎忙？”&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的抱怨和要求你是否非常眼熟？&lt;br /&gt;
在你使用互联网的时候，是否经常会遇到同样的困扰？&lt;br /&gt;
你觉得这是正常现象吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今的互联网广告带给用户太多困扰，严重影响了用户体验。互联网的用户们像传统的报纸、收音机、电视机用户一样忍受着广告的轰炸，有时候甚至是被流氓强行闯进来灌输信息。&lt;br /&gt;
为什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网带来信息的自由，也必然带来被动接受信息的不自由？&lt;br /&gt;
互联网拥有传统渠道无法比拟的技术，广告却效率更低、效果更差、更让人生厌？&lt;br /&gt;
这是正常的吗？难道不能改变吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一些互联网公司想过要改善这种状况，比如 Google 推出 AdWords
等形式的广告，但也只是结合网页上下文预测和投放广告，并不够精确，用户还有个人隐私被侵犯的担忧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，越来越成熟的用户会主动屏蔽互联网广告，就算 AdWords
宣称关联度高也没用，用户用鼠标投票的结果说明这样的形式还远不完美，至少，他们不信任，也不会觉得好用，如果用户信任你的广告，觉得你的产品好用，他们是不会屏蔽的，只会主动要求使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有抱怨的地方就说明有需求，有需求的地方就会有市场，有市场的地方就会有解决的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四、广告的本质&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是从根本上来分析一下吧：&lt;br /&gt;
广告对消费者和广告主来说是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;广告对广告主来说是向目标客户和潜在客户提供信息的渠道；&lt;br /&gt;
广告是消费者消费前获取产品信息的渠道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非目标用户获得了信息，对广告主来说没有什么价值，除非他是潜在用户，但对潜在用户的广告手段和效果期望又是不一样的，总之都是浪费；&lt;br /&gt;
消费者获得了不需要的信息，不但没有价值，而且是扰乱生活的垃圾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;双方都需要的，是找到对口的信息提供/接收者，传递且只传递各自需要的信息，也就是图中蓝色的关系链接：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/?action=view&amp;amp;current=7caff0ab.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/7caff0ab.png&#34; alt=&#34;Photobucket&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个非常简单的需求关系链接，只要 IT 服务能够实现，世界将会是和谐的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理想很美好，但再深入一点就会发现，要想实现是非常复杂的：&lt;br /&gt;
用户需要的不一定是某个厂商的产品；&lt;br /&gt;
广告主需要向用户提供的，则必须是自己产品的信息，而且最好是利润最高的主推产品。&lt;br /&gt;
如何才能建立另双方都满意的关系链接？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五、谁来实现理想？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不妨分析一下“广告”的不同模式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/?action=view&amp;amp;current=e2fcac76.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/e2fcac76.png&#34; alt=&#34;Photobucket&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、传统的广告模式：&lt;br /&gt;
生产商付费雇佣广告商，为自己的某类产品作广告宣传。&lt;br /&gt;
信息是从广告商单向流向消费者，但接收信息的消费者只有一部分会受到广告影响，体现为蓝色的箭头——表示有效的广告。&lt;br /&gt;
广告的手段、内容、预期目标可以很明确。&lt;br /&gt;
消费者基本是被动接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、搜索引擎的广告模式（或者应该说是广搜？）：&lt;br /&gt;
消费者主动搜索或者浏览，由搜索引擎提供指向产品信息的链接，引导用户找到目标。&lt;br /&gt;
生产商和搜索引擎不是紧密的雇佣关系，而是相对松散的服务关系。&lt;br /&gt;
用户需要付出查找、比对、筛选、评估的成本，否则用户只能倾向于相信搜索引擎提供的排序信息——为什么搜索引擎竞价排名模式不值得推广和效仿？因为它并没有致力于降低用户获取有效信息的成本，反而可能把用户带进沟里；对广告主而言，砸钱投入接近传统的模式，又没有得到广告公司的专业服务水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、新的模式？&lt;br /&gt;
新的信息服务应该专注于如何简化生产商和消费者之间相互选择的信息链接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生产商是否需要更多消费者的身份、产品使用习惯、品位和偏好等信息？能够从你的平台得到吗？&lt;br /&gt;
也许以前这只有侵犯个人隐私才能做到，但在2.0的时代，只要你让消费者得到足够的利益，是不是可以让他们主动提供？&lt;br /&gt;
能不能让他们借助你的服务平台主动帮助生产商宣传？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;消费者如何降低选择商品的成本和风险？&lt;br /&gt;
能否提供更加方便和实用的消费指导，就像有个内行导购或者熟悉的朋友一样知道你购物？&lt;br /&gt;
如何取得他们的信任，让他们满意？&lt;br /&gt;
如何及时、准确地响应消费者的购物冲动？&lt;br /&gt;
如何更好地猜出或引导消费者主动说出需求，而不是要他们花费时间精力描述和输入未必精确的“需求”？&lt;br /&gt;
如何在不引起消费者反感的情况下潜移默化地塑造品牌形象，而不是仅仅推荐具体的靠谱的产品？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你有足够的用户行为数据，能够做到这些吗，能够做得更好吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有太多的东西需要思考和尝试实现，每一个疑问都可以展开很长，就只分析到这里吧，毕竟空想超标有害健康。而且直觉告诉我，Google、Amazon
或者 Facebook 最适合做这样的事情，可惜他们目前还不可能杂交。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>为什么IT人员站在人民的反面</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-it-renyuan-zhanzai-renmin-de-fanmian/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Apr 2010 09:46:58 +0000</pubDate>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-it-renyuan-zhanzai-renmin-de-fanmian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;禅叔前几天在 twitter
上回答别人的问题“为什么IT人员都站在人民的反面？”，他的&lt;a href=&#34;http://blog.kenengba.com/2010/04/10/745/&#34;&gt;回答&lt;/a&gt;是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
认为IT从业者站在“人民”的反面，原因在于互联网改变了信息获取的方式，政府能控制传媒，但无法完全控制互联网信息的流动。IT从业者能更好地利用互联网各种工具来获取多维的信息，于是他们凭着自己的判断很有可能就站在了所谓的“人民”的反面，这里的“人民”只不过是信息渠道不够多的人而已。
&lt;/blockquote&gt;
当时总觉得这样的回答有不妥之处，今天再想想，可能是我觉得这样的认识未免把
IT 从业者们的信息获取能力和判断能力抬得太高了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;混熟了互联网的人经常会有一种错觉，以为自己获得的信息总是最全面、最及时、最准确、最接近真相的，至少比那些不会熟练使用互联网的人强，而实际上可能并不是这么回事。也许在许多敏感问题上你得到的信息是超过那些“人民”，但要了解这个社会及其背后的暗流，这样的优势还不是决定性的。别人的关注点可能和你完全不一样，而他们得到的信息的价值可能比你以为的高得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;获取信息也不表示就能够认识到信息所代表的含义，尤其是如果你没有亲身参与的经历，信息获取的多少和认识的程度没有同比例的关系。如果还加上自以为是的态度，那么，搞不好最后会发现站在自己对立面的远不止是“政府的支持派”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，IT
人员真的是都站在“人民”的反面吗？连这也可能是个伪问题，提问者也许只属于
IT 人员中的“一小撮”。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
