<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>信息 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF/</link>
    <description>Recent content in 信息 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>治理与信息公开</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</link>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhili-yu-xinxi-gongkai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近武汉新型冠状病毒肺炎的事情，因为信息隔绝，网络上争论不少，传言四起。&lt;br /&gt;
不少被官方辟谣的传闻是真的，而一些官方的声明和辟谣，反而被事实证明不成立。&lt;br /&gt;
而有的人仍然认为任何一点细节错误，都应该称为虚假的谣言，而且为了治理稳定的目的，民众没有权利发布和传播谣言，因为民众远离现场、不够专业、盲目轻信、易被煽动，只有官方的信息专业、准确、可靠、可控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在胡泳的一篇旧文《&lt;a href=&#34;http://www.aisixiang.com/data/76871.html&#34;&gt;谣言作为一种社会抗议&lt;/a&gt;》中提到，涩谷保和卡普费雷等学者认为，谣言不一定等于虚假的信息，是在官方渠道的新闻无法满足民众需求时，民众自发追求真实信息的产物。&lt;br /&gt;
在此意义上，谣言的真假只是一个短暂社会事件的细节，它也许绝大部分都是虚假、夸大的，只有制造、煽动恐慌、仇恨和暴力的作用，也许也有揭露真相的时候，在观察社会的人看来，并不重要；重要的是，谣言的存在和传播，说明社会存在官方渠道之外自发追寻、制造、传播信息的土壤。&lt;br /&gt;
这就好像大规模暴力革命反抗是否道德正义是一个问题，社会是否存在滋生暴力动乱代替非暴力手段解决问题的条件，是另一个问题。&lt;br /&gt;
高压手段可以压制一次又一次的“反抗”，但未必能彻底解决“反抗”的社会需求，甚至反而会激发出更加强烈的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，尝试用粗浅的维恩图延伸解释一下。&lt;br /&gt;
此图中用到的政治学或社会学术语不甚精确，也不带有道德批判色彩，仅用于基本的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/zhili-yu-xinxi-gongkai.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图中红色的部分，表示政府的治理范围。&lt;br /&gt;
绿色部分，表示民众的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不涉及信息公开的需求和职责时，政府治理和民众需求重叠的部分，相当于传统的政府官僚治理领域，无关治理采取的具体意识形态和手段。&lt;br /&gt;
这一块治理的效果好，实际上就是满足了民众的需求，反之则是背离人民需求的糟糕治理，可能导致各种抵制和反抗。&lt;br /&gt;
不过，满足需求反过来不等于就万事大吉，如果采用低效、高成本、不可持续的手段，如频繁、长期的社会总动员，又或者是财政无法平衡的高福利，最终仍可能治理失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在实际生活中，政府治理不可能面面俱到，无孔不入，在其治理权力覆盖的范围之外，是民间自治的领域。&lt;br /&gt;
民间自治有政府治理无法取代的创造力和活力，但自发秩序仍有可能发展到无底线、低效率、反文明、自我毁灭的博弈死循环中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一端，在超出民众必需的服务范围之外，政府天然有统治民众而非服务的倾向，如具备如下特征：&lt;br /&gt;
集体优先于个人权利，强调统治者特权地位，政权的目的是优先维持和扩张自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再考虑增加蓝色的部分，即信息公开的范围，作为新的维度，还可以将上述的分析推进一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三种颜色区域重叠的交集部分，是广义上的现代民主治理的范畴。&lt;br /&gt;
在此区域内，理论上，政府存在和运作的目的是服务于民众的需求，信息的公开也应经过民众授权和接受监督。&lt;br /&gt;
这既不表示现代民主治理下，就没有治理失败的案例，也不代表可以消除谣言的需求，更不代表其治理能力就超出其他区域，而得出结论说此一交集应该无限制扩大，只是它通常能够更加有效地避免和应对其他区域中遇到的一些问题，如信息不透明带来的猜疑和反抗尝试，相对更低的统治维持成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民间自治的部分，因为超出了政府治理的范围，此时信息公开的可视作民间互助的与治理无关的公益信息。&lt;br /&gt;
如果公布的信息超出民众需求，又脱离政府治理，此时就进入信息泄露的范畴，成为侵犯个人权利或危害社会安全的信息安全事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后再来看看治理范围内的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超出民众需求的统治，如果又没有信息公开的动作，（为了不带道德色彩）可称之为秘密统治，如耳熟能详的特务政治，紧急状态下的军事管制，以及从官僚治理演变而来的官僚统治——官僚机构不断膨胀，权力不断扩张，效率不断下降，消耗社会财富以供养的压力越来越大，而民众却无从理解官僚机构的运作逻辑，只能被动跟随和承受，更遑论建立信任。&lt;br /&gt;
这种状态正是滋生谣言的最佳环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果统治者对决策和掌控能力有绝对信心，同时能够做到开诚布公，虽然一方面社会反抗会带来更高的统治成本，但另一方面也能够逐步建立民众对统治者的信任和依赖，形成持久的开明专制制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般而言，从秘密统治很难回归官僚治理，而仍存在流向开明专制和民主治理的可能路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的分析十分粗浅，因为实际运作中还有许多重要因素要考虑，比如：&lt;br /&gt;
真正的民众需求如何评估？在民主制度的信息公开范围之外，知识分子和官僚有可能扭曲民众需求的真实反映；&lt;br /&gt;
重复博弈形成自发秩序和建立/摧毁公权力信用都涉及时间的因素；&lt;br /&gt;
决策者和成本负担者的错位，加上时间因素，可能导致&lt;a href=&#34;../minzhu_guojia_zhengfu_de_zhaiwu_caizheng_wenti&#34;&gt;债务财政问题&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>贪婪的大脑</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</link>
        <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/tanlan-de-danao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近在图书馆翻书的时候，偶然发现一本名叫《贪婪的大脑》的科普书，副标题是“为何人类会无止境地寻求意义”，正好是比较关心的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个事说来话长，不妨从生物群体演化的机制开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物演化利用基因保存和传承遗传信息，这种模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;使用遗传基因记录有利于生存的重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;读取基因中的信息，构造生物个体&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个体进行繁殖活动，复制基因信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发生基因变异，产生新的信息，并在完全保持一致和完全混乱之间保持平衡&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过自然选择，保留更适应环境的个体，及其基因中携带的生存信息&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;当环境和生物间的竞争要求更复杂的生存策略时，需要写在基因中的信息也越来越多。&lt;br /&gt;
同时，通过淘汰个体来适应新环境的方法效率太低，在一个生命周期内能够获取生存知识的个体更有竞争力——越是偏向于 K 选择理论的物种越是如此。&lt;br /&gt;
于是，在基因编码之外，生物进化出了神经元及其集合——大脑，用神经元来形成和记录更高层次的信息——“概念”。&lt;br /&gt;
更多的层次在这些基础上建构，一层又一层，直到产生一种高效的体系，形成从信息流中发现规律性和意义的学习能力，认识大自然中高度结构化、互相关联、具有不同的等级结构，准确地捕捉到世界瞬息变幻的特征，并且在众多现象中洞悉本质，做出精确的预测，掌握胜过其他生物演化的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种演化的模式如此运作：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;神经元在无意识状态下处理相对简单的、几乎不具备任何结构的信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在大量的信息中过滤和提炼数据，决定要进一步分析哪些重要的信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这一过程就是“注意”，注意接收原始输入，并将其转换成由相互关联的各种事实组成的一个整体，然后进入意识范围&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“注意”输出的信息存贮在工作记忆空间中，最多只有4个意识空间可用于短暂保留意识对象&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利用注意系统以及意识强大的分析能力，可以藐视工作记忆的界限，将大量的数据有规律地载入每个意识空间&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找组块：渴望发现接收到的任何信息的结构，积极寻求模式——任何能够提高实践及理解能力的数据信息&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不断寻找生活各个方面的规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想出各种对自己有利的策略&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积极寻求游戏里的模式，即使游戏对生存没什么直接的作用&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沉迷于发现信息的结构，如果不能在日常生活中让自己的渴望得到满足，会人为地制造机会发现模式，并从中获得乐趣&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;注意并记住组块：意识在工作记忆内部寻找具有结构性的信息组块，发现信息中重复的部分，将这种重复归纳成一条规律&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;将信息压缩成容量更小却更有用的形式，不再需要记住大量数据，只要记住一条规律&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;规律能够揭示数据的某些机制，使我们对数据有深刻的理解，根据数据进行预测&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习的过程就是将新的项目与之前记住的项目联系起来形成组块，组块再组合起来，形成更大的记忆对象，产生具有各种功能、各种等级、相互关联的知识&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作记忆里的组块，能为长期记忆提供索引，很快找到重要信息&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将看起来独立的不同项目依据模式组合起来，发现新的联系，觉察到事物的机制，更深入了解这些事物的运作情况。记忆系统也随之变得更高效、更聪明&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运用构建起来的组块作出决定和指挥行动&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;大脑存在两种工作模式的系统：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一种是缓慢的、慎重的意识系统，意识处理某些很新或很复杂的任务，进行重大革新，揭示深层的模式，优化重要目标，发现潜在的重要机会，从而使精神世界更高效地运作，能以最少量的意识完成任务&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另一种是快速、自动、几乎无意识的系统，利用意识形成的组块进行运作&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;从生物学上来说，人类的目的是为了生存和繁衍，无意识为这个目标尽一切努力，而意识是协助无意识达到目标的高级助手，在做决定和行动时只是起辅助作用，而不是起支配作用。&lt;br /&gt;
习惯性的、重复的决定看起来是不自觉的、无意识的，但在最初的时候，是经过有意识的思考才形成的，无意识无法进行具有结构性的、高级的思考，因此在做重要的复杂决定时，意识仍然起了不可忽视的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意识组块与无意识自动处理过程相互作用，目的是同时利用信息处理的两种方式。&lt;br /&gt;
理想的对策是：在一切顺利的情况下，力求稳定；但生命受到威胁、面临绝境、需要新思想改变状况时，则将意识看作革新机器，倾向混乱、革新。&lt;br /&gt;
但是，与基因的方法不同，意识是以相对安全的、经过引导的方式，实行半混乱的探查，只接受那些明显有益于有机体的深刻见解，这些见解或是提高有机体对世界的认知能力，或是提高有机体的行为能力。&lt;br /&gt;
一旦这些革新组块被发现，就会逐渐添加到认知体系相对稳定的那部分中（大多属于无意识范围）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到最开始引起我兴趣的那个副标题的问题——为何人类会无止境地寻求意义？&lt;br /&gt;
现在我们已经有了初步的答案：&lt;br /&gt;
我们大脑的认知工作模式天生就要在看似杂乱无章的世界中寻找信息的模式、规律和结构，因为这能带给我们超越基因演化模式的优势。&lt;br /&gt;
这一演化动力驱使我们不断深入挖掘更深层次的意义，甚至自己制造和赋予意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据意识神经科学对大脑的研究认识，作者还谈论了价值体系和情感，自我意识和自由意志，精神分裂症、抑郁症、自闭症等意识异常导致的精神疾病等话题，部分内容摘录如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仅仅是存储信息没有意义，还需要运用知识去做有意义的事请，也就是行动起来。&lt;br /&gt;
人类的大脑，其主要的任务还是以最佳的方式控制躯体的运动。&lt;br /&gt;
运动的首要机制是本能行为，这是所有动物都具备的。&lt;br /&gt;
本能是一种先天遗传的大脑“程序”，能将感觉输入与特定的反应联系起来。本能有利于生存，并能使动物最大限度地进行繁衍。&lt;br /&gt;
在本能行为中，基因的作用是利用大脑储存及处理信息的能力（这些信息太复杂，不能仅仅以直接的遗传方式解决）。&lt;br /&gt;
本能很重要，但如果没有一些最基本的学习能力，本能发挥的作用并不大。&lt;br /&gt;
学习当然是件好事，但如果被无数的事实包围着，那么该学习哪些呢？&lt;br /&gt;
答案是：动物受一套价值体系的限制，价值体系规定了什么是好的、让人愉快的，什么是不好的、令人痛苦的。&lt;br /&gt;
这一机制在进化过程中不断完善，规定什么有利于生存与繁衍，什么不利于生存与繁衍。&lt;br /&gt;
这套价值体系对任何相关的刺激物归类，归类的依据为刺激物是有利于动物发展还是使动物陷入危险，以及利益或危险有多大。&lt;br /&gt;
简单的动物会遵照这套价值体系活动。但它们并不知道为什么某些东西是有利的或有害的。&lt;br /&gt;
这时价值体系需要情感来扩充，情感解释了动物认为某些东西有利或有害的原因。&lt;br /&gt;
原始的情感主要有三类：恐惧，厌恶和愤怒。&lt;br /&gt;
与简单动物相比，我们人类有着大量复杂的情感类型，如妒忌、幸灾乐祸、不公平感。&lt;br /&gt;
人类比其他哺乳动物有更为丰富的情感类型，因为我们生活在庞大、复杂、等级制度的社会，要处理各种社会及政治问题，要与不同类型的人打交道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各种形式的自我意识只是高深的智力与丰富的意识生活的副产品，而不是意识产生的原因。&lt;br /&gt;
我们的情感和感觉都很重要，使我们能够生存下去。从意识的角度看，它们只是我们能够意识到的另一种形式的信息，是我们意识到上百万种经验的一部分，有很多经验与我们的情感和感觉无关。&lt;br /&gt;
意识到自我，或自己的想法和感觉，可能是意识的副产品，然而这个副产品却有深刻意义。&lt;br /&gt;
对自我的意识属于重要的意识现象，属于很高的概念层次，处于思想金字塔的顶端。在概念的分层中，意识处于顶端。&lt;br /&gt;
这使我们体验到的不是一些枯燥的原始数据，而是具有各种模式的生动的信息，这些信息蕴含着意义，使我们能毫不费力地了解周围世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为自由意志很简单。如果我们不需要大脑这台机器与外界产生互动就能进行自由选择，那么我们就不能说自己具有自由意志。&lt;br /&gt;
我们的大脑就是一台机器，我们怎么能够离开大脑而进行选择呢？&lt;br /&gt;
如果有人认为机器是没有自由意志的，我们人类也是没有自由意志的，那么就没有争论的必要了。&lt;br /&gt;
然而，我们低估了处于危险情境下神经机器的能力。&lt;br /&gt;
我们的大脑极其复杂，有600万亿个神经联结。&lt;br /&gt;
大脑这台机器很特殊，是一个无比强大的信息处理装置，存有关于世界的无限丰富的内在模式，还能精确地复制过去经历的事件。&lt;br /&gt;
这些神奇的特性让我们产生幻觉，以为离开外部世界、甚至离开神经系统的羁绊，我们也能做出决定。&lt;br /&gt;
例如，假设由于命运的捉弄，我失去了所有感觉，要靠药物维系生命，通过管子进食和呼吸。我不能收到任何外界信息，但我可能还能意识清醒地活上好几年。&lt;br /&gt;
在这期间，我可以在脑海里构思古怪的小说，谱写乐曲，或者构想某些关于政治和哲学的天真的理论。&lt;br /&gt;
我的内在世界发生了什么很难准确预测，但是我可以创造性地利用与外界失去联系之前积累起来的各种知识。&lt;br /&gt;
没有任何人造机器能够进行这些无法预测的活动，而我们人类与外界失去联系后还能进行这些活动。&lt;br /&gt;
我并不是说，大脑的复杂性使得自由意志成为可能。相反，我只是强调那种幻觉令人信服的一个原因。&lt;br /&gt;
几乎没有什么可以动摇我们根深蒂固的关于自由意志的幻觉，那么我们就接受这一思路，只是需要重新定义自由意志，将它限定在一个范围之内，即正常情况下做的有意识的、理性的决定。&lt;br /&gt;
比如，精神分裂症患者所具有的自由意志比正常人大为减弱，因为他不能做有意识的、理性的决定，而做这样的决定在正常人看来是理所当然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自闭症患者的信息组合能力特别强。&lt;br /&gt;
为了压缩过剩的意识以减轻压力，很多自闭症患者会建构各种结构，不管是在他们的头脑中还是在现实生活中。他们会小心翼翼地搭积木，并制订很多规则，有很多习惯性动作。这些做法的目的是减少生活中的新奇和混乱，代之以有规律的、压缩的模式。这也是他们寻求具有很强规律性的爱好（如数学运算，成为“活日历”等）的原因。事实上，自闭症患者拥有的特殊才能只限定在一个小范围内，但是这些才能大多与具有逻辑性和等级结构的意义模式有关。&lt;br /&gt;
我们很多人都渴望模式和结构。但是自闭症患者的渴望更迫切，更持久。关注结构以及习惯性地运用组块，成了自闭症患者的救生艇，为了不被意识信息的海洋淹没，他们拼命地抓住这艘救生艇。同时，寻找模式也成了他们的生活乐趣，给他们带来安全感。&lt;br /&gt;
由于社会生活太混乱、无序、不可预知、无法掌控，自闭症患者很容易感到沮丧。相对而言，他们的精神生活更具逻辑性。换句话说，自闭症患者最初避开社会生活，是因为他们感受到的信息量过多，无法有效压缩，让他们感到压力过大。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>生存的道德选择和信息长久保存的方式</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/shengcun-de-daode-xuanze-he-xinxi-changjiu-baocun-de-fangshi/</link>
        <pubDate>Wed, 30 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/shengcun-de-daode-xuanze-he-xinxi-changjiu-baocun-de-fangshi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;因为最近《流浪地球》改编电影上映，刘慈欣科幻小说的话题又一次被炒热，有人翻出了几年前的一次吃人辩论让大家评说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2007年在成都的白夜酒吧，刘慈欣和上海交大的科学史教授江晓原同样有过一场关于“吃人”的辩论。当时刘慈欣假设，如果世界末日，只剩下他、江晓原和现场一位主持人美女，“我们三人携带着人类文明的一切，而我们必须吃了她才能够生存下去，你吃吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江晓原说他肯定不会吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣强调，可是全部文明都集中在我们手上。“莎士比亚、爱因斯坦、歌德……不吃的话，这些文明就要随着你这个不负责任的举动完全湮灭了。要知道宇宙是很冷酷的，如果我们都消失了，一片黑暗，这当中没有人性不人性。只有现在选择不人性，将来人性才有可能得到机会重新萌发。”江晓原则认为：“如果我们吃了她，就丢失了人性，一个丢失了人性的人类，就已经自绝于莎士比亚、爱因斯坦、歌德……还有什么拯救的必要？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“毫无疑问，我们谁都说服不了谁。”8年后在接受《人物》电话采访时，江晓原对这场辩论仍然记忆犹新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在江晓原看来，国际科幻创作的潮流——或者说主流都是反思科学。在19世纪末跨过儒勒·凡尔纳“科学颂歌”的旧时代之后，一个多世纪以来，整个西方世界的科幻创作者们，几乎都是在一个共同纲领下进行科幻创作的，这个纲领可以称为反科学主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个纲领是如此强大，以至于赞成这个纲领的人会自觉地在这个纲领指导下进行创作，而不赞成或尚未深入思考过这个纲领的人，也会不自觉地被裹挟着在这个纲领下进行创作。”江晓原说。20世纪之后，几乎所有西方科幻作品中的未来世界，都是黑暗和荒谬的，就是这个纲领最有力的明证。而中国的情形固然与之不同，但在改革开放之后，国内的科幻作家们，整体上毫无疑问也都汇入了这股国际潮流。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而刘慈欣是个例外。他仍然顶着那张“相信科学技术终将解决人类社会一切问题”的过气纲领在写作。江晓原的疑问是，在科学主义这样的陈旧纲领下，为什么能诞生《三体》这样的一流作品？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在拉卡托斯的科学哲学理论中，这样的现象是可以得到合理解释的，因为按照拉卡托斯的看法，研究纲领虽然会‘过气’，但我们永远无法判定任何一个纲领彻底失去活力。所以，一个过气的纲领，在刘慈欣这样的‘大神’手下，仍然有可能产生出一流作品。换句话说，《三体》的成功，并不能成为科学主义纲领优秀的证明，但是可以成为刘慈欣创作能力强大的证明。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对刘慈欣来说，科技发展的焦虑当然存在。他说他一生从未有过怀疑科学的时刻，但他所面对的困境是：科技的进步逐渐从“轰”的一声变成了“簌”的一下，科技不再让人震惊了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科幻小说家、同时也是科幻小说研究者夏笳曾与刘慈欣就此有过一次对谈，“比如说像我们更年轻的作家，我们可能会更关注人类面对变革之后，就是那个震惊劲儿过去了之后，我们怎么慢慢地适应新的这种过程，它可能是一种相对来说更加潜移默化的影响。我们写的作品里的主人公可能一开始就已生活在一个发生了变化的世界里面。通过他对这个世界的反应，让读者看到这个世界跟我们现在所理解的世界有什么微妙的不同。”夏笳告诉《人物》记者。“但是刘慈欣并没有因为遇到的困境而调整他的写作策略，他仍然希望写出那种让人震惊的感觉。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴岩则更为悲观地认为，在这个科技早已被祛魅的世界，从长远看来，科幻小说整体而言都在走向衰亡。“这是大家的共识。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江晓原问过刘慈欣一个问题，在中国的科幻作家中，其他人已走在了对科学理性存疑、反思，焦灼于科学给人带来的“异化”上，唯有刘慈欣仍然保持着一种老式的信仰，坚信科技发展会带来未来和光明。“但你又是最成功的，这是什么原因？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣的答案是，“正因为我表现出一种冷酷但又是冷静的理性。而这种理性是合理的。你选择的是人性，我选择的是生存，而读者认同了我的这种选择。”他套用康德的一句话：敬畏头顶的星空，但对心中的道德不以为然。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在我看来，不需要像江晓原那样迂腐。不想死就吃呗，这是生物的生存本能。生命不存在了，文明有什么意义呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但另一方面，要清醒地认识到，吃人的动机是生存，不是冠冕堂皇的保存文明，不要用保存人类文明的名头来说服自己心安理得地吃人。&lt;br /&gt;
人类的文明不是像黄金珠宝一样可以打包保存转移的静态事物，抛开人及其实践活动谈文明也没有意义。&lt;br /&gt;
不存在“携带着人类文明的一切”，吃了人生存下来后，人类的文明遗产就可以保存——只能是生存下来后“有可能得到机会重新萌发”，要重新萌发的也是文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像《三体》中认为在石头上刻字是保存信息最长久的方法。&lt;br /&gt;
当我们把信息当作死物时，能够想到的只有“保存”的方式，不管刻在石头、金属还是 DNA 中，都没有区别。&lt;br /&gt;
我倒是认为，想办法让信息对所有生命开放、共享和有价值，在全宇宙所有的文明中传播，成为永远流动的活着的信息，才是最长久地保存方式。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>互联网才刚刚开始</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/hulianwang-cai-ganggang-kaishi/</link>
        <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 14:55:10 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/hulianwang-cai-ganggang-kaishi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;看到有朋友转载评论尸的《&lt;a href=&#34;http://www.huxiu.com/article/112693/1.html&#34;&gt;互联网死了23%，这只是开始&lt;/a&gt;》，觉得未免太悲观，结论耸人听闻，有点哗众取宠的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其论点无论是集中封闭的信息孤岛反互联网，迅雷榨干 P2P
资源、破坏内容分享体系导致有价值内容的消失，移动互联网瓦解有价值的信息生产能力，还是互联网加速遗忘的速度，我都不赞同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资产阶级兴起冲击特权贵族社会地位，彻底改变社会关系和大众生活方式的时候，也被后者认为品位恶俗鄙陋，道德堕落不堪。&lt;br /&gt;
单从最顶尖的文化艺术水平来看，一开始的品位鄙视不无道理。
哲学、科学、艺术都是有闲者的玩物，商人一开始只想拿来充数好混入上流社会，小资至今都还向往高大上的贵族式生活。&lt;br /&gt;
但那是把集中优秀资源到金字塔顶的产物和全社会合作分工的产物作比较。在精英和特权阶级看不到的地方，价值和品位的提升其实远甚以往。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让信息流动起来，信息就会借助市场的力量自动优化配置。久而久之，如同今天中产阶级的生活水平实际远超过去的国王一样，普通人从互联网信息中获得的价值也会超过今天最离不开互联网的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网对人类生活的影响还才刚刚开始，有的人不能适应剧烈转变的生活习惯，所以容易哀叹旧事物的衰败和死亡，有的人则是不习惯社会等级、阶层的模糊和重新分化，所以要贬低互联网真正的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天当被做垃圾的大部分信息，在互联网时代之前，其实也是垃圾，只是因为封闭，大多数人接触不到感觉不到而已，也间接提升了其稀缺性，所以才显得有价值。&lt;br /&gt;
但当信息流动起来，原来稀缺的东西供应丰富了，一些基础的需求满足了，更多更本质的需求才会获得更多重视，新的需求也会源源不断地产生。点对点沟通不再有阻力了，更大群体的沟通协作才有进化发展的可能。&lt;br /&gt;
今天觉得互联网上的信息垃圾多，是不完全体的互联网还没有激发出足够的需求，相对无限可能，消费能力仍然不足。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;这不是互联网将死的前兆，恰恰说明还有广阔得多的需求空间等待开发。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迅雷是在服务端集中了资源，但大部分的资源都是盗版，丢失云端海量文件的用户真的认为这些内容很重要吗？&lt;br /&gt;
我不觉得，否则为什么用户只给迅雷付费，不为内容付费呢？&lt;br /&gt;
而且已经在无数个本地保留的文件随时可以凭借传统的 P2P 网络复活。&lt;br /&gt;
更不用说，没有作为流通渠道的 P2P
网络，与内容生产者何干？丝毫不影响重新创造更优质的内容。&lt;br /&gt;
至于害怕政府审查的内容，有心防范的用户本就不会信任迅雷这种服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比 Wordpress.com 更集中、封闭的是 Facebook
和微信，正在全盛期的社交服务大有把整个互联网熟人关系纳入信息孤岛的趋势，有人甚至担心整个互联网被这些社交服务垄断。&lt;br /&gt;
但我一点也不担心这会成真，因为互联网存在就说明信息的自由流动和开放的需求存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果信息在孤岛内部流传就满足了用户的需求，那这样的信息就让它在孤岛上留着吧，它的使命已经完成，它的流通只需要孤岛这个封闭渠道就够了。&lt;br /&gt;
但我很有信心人类的互联需求远不止于此，而只要需求存在，流出孤岛或连结节点的市场就存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再者，集中的信息孤岛和信息沉没不同，不能混为一谈。&lt;br /&gt;
信息孤岛沉没的原因通常是成本过高需要转型（迅雷）或商业模式失败（BSP），而像微信这样的，未来还有无限的扩展和盈利机会。&lt;br /&gt;
所以即使是信息孤岛，只要需求旺盛多样，转化为开放社区不无可能，即使维持封闭，也断无带着宝贵信息沉没的道理，在那之前，珍视信息的敏感的用户就会像老鼠一样跳船逃生。&lt;br /&gt;
也就是说，只要信息服务的交换价值大到足以维持运营，就永远不用担心信息丢失，当服务的价值下降时，说明承载其上的信息的价值也早已萎缩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于说巨大的信息孤岛沉没会造成人类文明产生断层，就更加不可能。&lt;br /&gt;
人类文明的精华从来不依赖于写在固定介质上的死的信息，就像科幻小说中在石头上刻字妄想延续死掉的文明，毫无意义。&lt;br /&gt;
庞贝被火山毁灭，亚历山大图书馆被人类毁灭，人类文明照样不断发展，到如今羊皮纸卷上的文字仅有考古的意义。&lt;br /&gt;
互联网不过是信息交流和存储的工具之一，已经流到人类脑海中的信息和人类本身的行为才代表了文明。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>自由意志与主观客观的分界</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyouyizhi-yu-zhuguan-keguan-de-fenjie/</link>
        <pubDate>Fri, 27 Feb 2015 04:52:39 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyouyizhi-yu-zhuguan-keguan-de-fenjie/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有关自由意志是否存在的讨论中，一种观点认为，自由意志与决定论可以兼容的自由意志纯粹是一种感觉，甚至是错觉。&lt;br /&gt;
即使无法证明或证否自由意志是一种错觉，也可以通过假设该命题成立而与决定论兼容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种错觉从何而来呢？&lt;br /&gt;
一种看法是，信息不足是自由意志错觉的源头。&lt;br /&gt;
如 Aether
在《&lt;a href=&#34;http://aetherwu.com/wei-du-de-cuo-jue/&#34;&gt;有关自由的维度错觉，以及主观和客观问题&lt;/a&gt;》中说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
&amp;gt; 在我们的世俗视角来看，我们生活于这个世界以内，我们的一切行为受制于这个时空和内在的规则，我们在从右（过去）到左（未来）的历程中，自由是存在的：对于信息不足不充分的我们来说。或者说，这种不充分的信息和时间箭头，支撑了我们对于自由的真实感受。然而这种感受在高维生物的角度来看则是不存在的。也就是说，自由是一种纯主观的感受。&lt;br /&gt;
&amp;gt; 我们总是在强调人的主观能动性，只不过是因为主观所处的那个特殊的位置（就在现在的边缘差数毫秒到数百毫秒不等的位置），信息不足而导致的误解，这就是作为主观感受而存在的自由感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/blockquote&gt;
这种差异也带来评价判断是“主观的”还是“客观的”的差异：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
&amp;gt; 信息上的充分导致客观，不够充分，就是所谓的主观。对于我们生活在这个时空的生物来说来说，我们的信息永远是相对不充分的。我们通常所说的客观，总是相对的客观。信息更充分一些，决策就相对更客观一些，信息越少，关键信息越不足，决策就相对更主观一些。&lt;br /&gt;
&amp;gt; 主观和客观这两个概念并不是所谓的身心二元对立这个古老的哲学难题，而是说信息处理机所掌握的信息的充分必要程度。而从人脑这个信息处理机的角度而言，它的一切有关信息和决策都是主观的，尽管它可以通过科学的实证方法做到尽量客观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/blockquote&gt;
要注意的是，这种说法不能理解为“信息、知识越多则越没有自由”。&lt;br /&gt;
只能说，掌握信息更多的人会认为信息更少的人更不自由，他们自己面临的未知并不会变少。&lt;br /&gt;
也许我们能够一眼看穿低维生物的整个世界，但我们同样也受缚于自身所处的高维度世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至少在我们这个世界中，收集并验证信息需要耗费资源、付出成本。&lt;br /&gt;
追求完全充分的信息，等于不计一切代价，不考虑最终的收益。&lt;br /&gt;
当获得更多信息付出的边际成本，大于用之于优化决策所增加的边际收益，那么获取信息的行为就会停在这个边际上，再进一步只会入不敷出，哪怕这是当时收益最佳的策略。&lt;br /&gt;
也就是说，主观和客观的分界线就是这个获取信息的成本收益平衡边际。&lt;br /&gt;
在这个意义上，客观并不就比主观更好，不那么客观但更高效的主观决断，仍然有其适用的场景。&lt;br /&gt;
也许这也是某些政治不正确的偏见生生不息的原因吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度看，在资源有限的世界中，也就永远不会出现全知因而也是完全客观的生物。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>广告的未来</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/guanggao-de-weilai/</link>
        <pubDate>Fri, 26 Nov 2010 15:24:43 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/guanggao-de-weilai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一、永远要记住这一点：&lt;br /&gt;
挨踢技术应该让人类的生活更加幸福、舒适、愉悦、优雅，而不是让垃圾信息和重复劳动反复折磨脆弱的肉身和心灵，使人类过上机器的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、让信息自由、流畅而有序流动的 IT 才是好 IT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
Peter Diamond、Dale Mortensen 和 Christopher Pissarides
因为对“存在搜寻摩擦的市场”的分析在劳动经济学领域的奠基性贡献，获得2010年的诺贝尔经济学奖。他们分析得出，因为“搜寻摩擦”的存在，买卖双方需要花费精力和时间去寻找和了解对方，因此总是有那么多人找不到工作，同时又有很多职位雇不到人，消费者总是很难买到称心的商品，而商家又苦于没有识货的买家。
&lt;/blockquote&gt;
挨踢技术存在的目标之一，不正是应该在实施层面解决这种因为信息交流成本造成的经济学问题么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、为什么会变成这样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我需要无广告版本。”&lt;br /&gt;
“我一眼就看出你是个枪手。”&lt;br /&gt;
“我的浏览器必装屏蔽广告的插件。”&lt;br /&gt;
“我的电子邮箱又被垃圾邮件填满了。”&lt;br /&gt;
“我最讨厌上那些浮动广告到处飞的网站了。”&lt;br /&gt;
“我晕，看个30秒的视频还要先看30秒的广告。”&lt;br /&gt;
“我对这个充满着拙劣的植入广告的世界绝望了！”&lt;br /&gt;
“我日，下载软件一不小心点了流氓软件下载链接。”&lt;br /&gt;
“我的网站加上狗皮膏药一样的广告会破坏整体效果，很难看啊。”&lt;br /&gt;
“我的 blog 评论都加上了 nofollow
属性，你们这些垃圾留言者为什么还要瞎忙？”&lt;br /&gt;
……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的抱怨和要求你是否非常眼熟？&lt;br /&gt;
在你使用互联网的时候，是否经常会遇到同样的困扰？&lt;br /&gt;
你觉得这是正常现象吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今的互联网广告带给用户太多困扰，严重影响了用户体验。互联网的用户们像传统的报纸、收音机、电视机用户一样忍受着广告的轰炸，有时候甚至是被流氓强行闯进来灌输信息。&lt;br /&gt;
为什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网带来信息的自由，也必然带来被动接受信息的不自由？&lt;br /&gt;
互联网拥有传统渠道无法比拟的技术，广告却效率更低、效果更差、更让人生厌？&lt;br /&gt;
这是正常的吗？难道不能改变吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一些互联网公司想过要改善这种状况，比如 Google 推出 AdWords
等形式的广告，但也只是结合网页上下文预测和投放广告，并不够精确，用户还有个人隐私被侵犯的担忧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，越来越成熟的用户会主动屏蔽互联网广告，就算 AdWords
宣称关联度高也没用，用户用鼠标投票的结果说明这样的形式还远不完美，至少，他们不信任，也不会觉得好用，如果用户信任你的广告，觉得你的产品好用，他们是不会屏蔽的，只会主动要求使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有抱怨的地方就说明有需求，有需求的地方就会有市场，有市场的地方就会有解决的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四、广告的本质&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是从根本上来分析一下吧：&lt;br /&gt;
广告对消费者和广告主来说是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;广告对广告主来说是向目标客户和潜在客户提供信息的渠道；&lt;br /&gt;
广告是消费者消费前获取产品信息的渠道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非目标用户获得了信息，对广告主来说没有什么价值，除非他是潜在用户，但对潜在用户的广告手段和效果期望又是不一样的，总之都是浪费；&lt;br /&gt;
消费者获得了不需要的信息，不但没有价值，而且是扰乱生活的垃圾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;双方都需要的，是找到对口的信息提供/接收者，传递且只传递各自需要的信息，也就是图中蓝色的关系链接：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/?action=view&amp;amp;current=7caff0ab.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/7caff0ab.png&#34; alt=&#34;Photobucket&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个非常简单的需求关系链接，只要 IT 服务能够实现，世界将会是和谐的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理想很美好，但再深入一点就会发现，要想实现是非常复杂的：&lt;br /&gt;
用户需要的不一定是某个厂商的产品；&lt;br /&gt;
广告主需要向用户提供的，则必须是自己产品的信息，而且最好是利润最高的主推产品。&lt;br /&gt;
如何才能建立另双方都满意的关系链接？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五、谁来实现理想？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不妨分析一下“广告”的不同模式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://s111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/?action=view&amp;amp;current=e2fcac76.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://i111.photobucket.com/albums/n154/calon_plus/e2fcac76.png&#34; alt=&#34;Photobucket&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、传统的广告模式：&lt;br /&gt;
生产商付费雇佣广告商，为自己的某类产品作广告宣传。&lt;br /&gt;
信息是从广告商单向流向消费者，但接收信息的消费者只有一部分会受到广告影响，体现为蓝色的箭头——表示有效的广告。&lt;br /&gt;
广告的手段、内容、预期目标可以很明确。&lt;br /&gt;
消费者基本是被动接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、搜索引擎的广告模式（或者应该说是广搜？）：&lt;br /&gt;
消费者主动搜索或者浏览，由搜索引擎提供指向产品信息的链接，引导用户找到目标。&lt;br /&gt;
生产商和搜索引擎不是紧密的雇佣关系，而是相对松散的服务关系。&lt;br /&gt;
用户需要付出查找、比对、筛选、评估的成本，否则用户只能倾向于相信搜索引擎提供的排序信息——为什么搜索引擎竞价排名模式不值得推广和效仿？因为它并没有致力于降低用户获取有效信息的成本，反而可能把用户带进沟里；对广告主而言，砸钱投入接近传统的模式，又没有得到广告公司的专业服务水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、新的模式？&lt;br /&gt;
新的信息服务应该专注于如何简化生产商和消费者之间相互选择的信息链接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生产商是否需要更多消费者的身份、产品使用习惯、品位和偏好等信息？能够从你的平台得到吗？&lt;br /&gt;
也许以前这只有侵犯个人隐私才能做到，但在2.0的时代，只要你让消费者得到足够的利益，是不是可以让他们主动提供？&lt;br /&gt;
能不能让他们借助你的服务平台主动帮助生产商宣传？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;消费者如何降低选择商品的成本和风险？&lt;br /&gt;
能否提供更加方便和实用的消费指导，就像有个内行导购或者熟悉的朋友一样知道你购物？&lt;br /&gt;
如何取得他们的信任，让他们满意？&lt;br /&gt;
如何及时、准确地响应消费者的购物冲动？&lt;br /&gt;
如何更好地猜出或引导消费者主动说出需求，而不是要他们花费时间精力描述和输入未必精确的“需求”？&lt;br /&gt;
如何在不引起消费者反感的情况下潜移默化地塑造品牌形象，而不是仅仅推荐具体的靠谱的产品？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你有足够的用户行为数据，能够做到这些吗，能够做得更好吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有太多的东西需要思考和尝试实现，每一个疑问都可以展开很长，就只分析到这里吧，毕竟空想超标有害健康。而且直觉告诉我，Google、Amazon
或者 Facebook 最适合做这样的事情，可惜他们目前还不可能杂交。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>为什么IT人员站在人民的反面</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-it-renyuan-zhanzai-renmin-de-fanmian/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Apr 2010 09:46:58 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-it-renyuan-zhanzai-renmin-de-fanmian/</guid>
        <description>&lt;p&gt;禅叔前几天在 twitter
上回答别人的问题“为什么IT人员都站在人民的反面？”，他的&lt;a href=&#34;http://blog.kenengba.com/2010/04/10/745/&#34;&gt;回答&lt;/a&gt;是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
认为IT从业者站在“人民”的反面，原因在于互联网改变了信息获取的方式，政府能控制传媒，但无法完全控制互联网信息的流动。IT从业者能更好地利用互联网各种工具来获取多维的信息，于是他们凭着自己的判断很有可能就站在了所谓的“人民”的反面，这里的“人民”只不过是信息渠道不够多的人而已。
&lt;/blockquote&gt;
当时总觉得这样的回答有不妥之处，今天再想想，可能是我觉得这样的认识未免把
IT 从业者们的信息获取能力和判断能力抬得太高了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;混熟了互联网的人经常会有一种错觉，以为自己获得的信息总是最全面、最及时、最准确、最接近真相的，至少比那些不会熟练使用互联网的人强，而实际上可能并不是这么回事。也许在许多敏感问题上你得到的信息是超过那些“人民”，但要了解这个社会及其背后的暗流，这样的优势还不是决定性的。别人的关注点可能和你完全不一样，而他们得到的信息的价值可能比你以为的高得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;获取信息也不表示就能够认识到信息所代表的含义，尤其是如果你没有亲身参与的经历，信息获取的多少和认识的程度没有同比例的关系。如果还加上自以为是的态度，那么，搞不好最后会发现站在自己对立面的远不止是“政府的支持派”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，IT
人员真的是都站在“人民”的反面吗？连这也可能是个伪问题，提问者也许只属于
IT 人员中的“一小撮”。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
