<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>巴西 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E5%B7%B4%E8%A5%BF/</link>
    <description>Recent content in 巴西 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E5%B7%B4%E8%A5%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>贝利去世</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</link>
        <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pele-qushi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;以及从球王贝利开始的回忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小时候对球星的了解和喜爱往往来自于传奇故事，比如古广明有射门连球带鞋进门这种好玩的事迹，在我心目中就比其他国内球员容易记住和喜爱。&lt;br /&gt;
那个时候要认识国外球星，大多靠书籍和新闻，电视上播放集锦都十分稀有。比如认识贝利就是从一则故事开始，他给店员露了一手，踢球击中墙上开关再反弹回原地。&lt;br /&gt;
甚至没有任何内容就只是绰号也让人浮想联翩，比如博士苏格拉底、白贝利济科、任意球之王普拉蒂尼，都是从一本不知名的杂志的封底上看到的。&lt;br /&gt;
那时候还想，白贝利就这么厉害了，那真身一定更加厉害啊。&lt;br /&gt;
还有就是，大家都崇拜球王，我偏不，要不喜欢任意球之王看看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来有了贝利的集锦可看，就是现在大家也能经常看到的世界杯上的表现，有了更进一步的直观认识。&lt;br /&gt;
不过那个年代是属于马拉多纳的，86年的他无所不能，90年助攻风之子淘汰强大的巴西，让我身边看球的大人们震惊不已，第二天早上从窗外都能听见他们在咂舌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该是88年欧锦赛之后，看到了荷兰三剑客特别是范巴斯滕的集锦，一下子就喜欢上了。90年世界杯第一看开幕式录像，《意大利之夏》是最棒的主题歌不接受反驳。然后就是耳熟能详的德国三驾马车、巴乔和斯基拉奇、莱茵克尔和加斯科因、帕潘、弗朗西斯科利等等…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个时候古广明早因断腿离开国内，阴差阳错在施拉普纳执教的德乙达姆施塔特踢上了主力右边锋，但对我来说就等于是完全销声匿迹了。&lt;br /&gt;
而贝利的形象逐渐从球王变成了乌鸦嘴，加上马拉多纳连他和 FIFA 一起喷，在球迷心中的形象就更加不堪。&lt;br /&gt;
倒是看了贝利参演的胜利大逃亡电影录像带，就记得他的倒钩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到了新世纪，互联网普及之后，厚古薄今党和厚今薄古党，数据党和看球党在网上为了谁的历史地位更高互相喷得亲妈都不认识，开始有人默默地放出古早时期的集锦和全场录像，包括带桑托斯到欧洲的巡回比赛，球迷对贝利这位球王的认识才更加深入一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何评价贝利自然是球迷的自由，远有马拉多纳的死忠，近有刚刚夺冠的梅西的拥趸，对贝利很是看不上。不过嘛，评价历史需要拉开距离，当时你觉得一定是古往今来最伟大的人物，等到几十几百年过去了，人们记得的也许就只是少数几个高度凝练的传奇故事，后人理解不了你所认知的伟大，正如你理解不了前人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在夺得世界杯之前，巴西在世界杯上屡次失败，特别是马拉卡纳惨案。许多巴西人失望之余将怒火发泄在黑人球员身上，认为黑人球员天生踢球随意、无组织无纪律、头脑简单不懂战术，等等。&lt;br /&gt;
听起来很耳熟吧，如果你是法国队球迷，在任何一个国内人数较多的足球社区谈到法国队时，都能看到类似的歧视：非洲队、乌鸡队、种植园打法、黑人智商不行心态也不行、黑人没脑子天生做不了指挥官只能靠身体优势、血统不纯、皮肤太黑了我不喜欢、更希望金发碧眼的球队夺冠、如果出生在中国的黑人带队拿了世界杯我宁愿不要…&lt;br /&gt;
这可都是临时在论坛上找的，真的是随处可见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有诸如：我们没有殖民过所以不需要政治正确、事实就是如此为什么不能说、再歧视也赶不上西方白人所以没关系、歧视黄种人不对因为黄种人优秀而黑人确实低劣所以就该歧视、黑人都是雇佣军不值得信赖、欧洲球队就应该是白色的传统白人国家上10个黑人不像话…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是贝利那一批的球员凭借高超的技艺，出色的发挥，迥然异于欧洲球队的风格，先后夺得3届世界杯，不仅确立了巴西足球王国的地位，也证明了黑人球员的优秀——连球王都是黑人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝利的进攻手段是最全面的没有之一。&lt;br /&gt;
能靠扣球拉球、变换重心等手段过人，也能靠速度和力量生吃，还有拿对方做墙的绝技。&lt;br /&gt;
静止和推进过程中都能暴力远射，且逆足也无影响。&lt;br /&gt;
任意球通常是大力射，后期足球变轻了又开发出弧线球。&lt;br /&gt;
弹跳惊人，173的身高却能屡进头球。&lt;br /&gt;
平衡性天下无二，二分之一球的争抢他有很大优势。&lt;br /&gt;
并且都是在球鞋、球没有高科技减重，恶意犯规甚至不罚出场的时代做到的。&lt;br /&gt;
58年夺冠他的定位是锋线得分手，多个世界杯年轻球员的记录到现在还没有人打破。&lt;br /&gt;
70年他的位置已经后移，作为10号球员指挥策动，再次夺冠，从此10号成为足球最重要的号码。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>平民巴西出局</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/pingmin-baxi-chuju/</link>
        <pubDate>Sat, 03 Jul 2010 01:52:29 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/pingmin-baxi-chuju/</guid>
        <description>&lt;p&gt;昨天巴西为什么会输球？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;版本一：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、巴西的战术没有致命问题，但有心态问题&lt;br /&gt;
实际上上半场的效果还非常好，如果不是守门员 Stekelenburg
的精彩扑救，荷兰人已经没有取胜的希望了&lt;br /&gt;
最大的问题倒是巴西人的心态，上半场 Dunga
莫名其妙的亢奋是一个缩影，Robinho
多次与对方冲突、对裁判员大吼大叫也是让人难以理解，就算 Robben
受伤的样子夸张了那也是绝对的犯规，不懂巴西人激动个啥，末了 Melo
还要不冷静的踩上一脚，似乎都亢奋过头了。&lt;br /&gt;
当比分被追平和反超，巴西人则好像都不会踢球了，也许他们开赛以走来顺风顺水，只有他们领先然后偶尔放放水的，从没有遇到过落后的情况，一旦遇到心态就失衡了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;06年华而不实的群星巴西被法国人当头一记闷棍的时候心态失衡还可以理解，这支平民巴西有什么心态失衡的资格啊？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、Dunga 的选人和备用方案问题&lt;br /&gt;
平民巴西不是问题，问题是当球队处于困境中的时候，要有球队的主心骨站出来靠关键一击改变局面，没有
Ronaldo 们，那么这个重任就交给 Kaka 了，但郁闷了一个赛季的 Kaka
似乎还不能够独自承担这个重任——Kaka
也曾有过拯救球队的机会，但比赛即将结束时他带球突入禁区没有选择内切（像06年
Zidane 晃过 Puyol
射门一样），而是信心不足走了外线再射门——除他之外还有谁能够站出来呢？神经质的
Robinho 吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是 Dunga 的选人和备用方案问题了，Dunga
摒弃了名气大的球员，但也没有多少实而不华的备选人员能够启用备用战术方案。在落后的时候他只能够换上
Nilmar——身材单薄的 Nilmar 从来没有证明过他有能力改变球队的命运。Elano
也许可以重新激活中场，但他不能上场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个就是 Melo 的使用。虽然赛后再说 Melo 有马后炮的意思，但赛前在
Juventus
渣了一个赛季+受伤，也足够让人警惕了吧？难道人才济济的巴西没有足够好的备用人员人选吗？（Maradona
望向
Demichelis：难道人才济济的阿根廷没有足够好的备用人员人选吗？Materazzi
笑而不语）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、战术没有致命问题，不表示没有问题&lt;br /&gt;
98年死于角球，06年死于任意球，2010年又死于任意球+角球，面对强队时的定位球防守真的存在问题啊。&lt;br /&gt;
（Lucio：本来我们防守定位球时比对方强那么一点点，但是因为有
Melo，所以对方比我们就强那么一点点了…）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上半场对 Robben
的看管还是相对成功的，至少限制住了他的突破，我以为荷兰下半场会加强左路攻势、靠
Kuyt 等人不知疲倦的猪突吸引协防的后腰后再转移到右路给 Robben
强吃拿了黄牌的
Bastos，结果荷兰人意外的追平了，士气高涨并有强突右路的迹象，Dunga 意识到
Bastos 可能再吃牌提前做了换人，到这一步为止 Dunga
的应对应该说是合理的，却没想到直接领红宝石战神卡的是 Melo。&lt;br /&gt;
应对合理，可是反制的手段呢？对付荷兰人不止是掐死 Robben 这一点，如何搞定
Sneijder
也很关键啊。在对方士气高涨的时候没有能利用中场的围抢和控制减缓节奏，吹毛求疵的说也算是败笔之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、被加强版
Pele、Melo、芙蓉姐姐、耐克的蓝色球衣和新鲜出炉的“（被）踢出传奇（Write
the Future = WTF）广告” 联合绞杀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;版本二：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有罪推定版最简万能球评：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是假球，______（庄家/博彩公司/布拉特/国际足联/…）赢了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：Huntlaar 踢的那叫什么啊？van Persie
状态不好，起码还起到了支点作用，Huntlaar 上场就是 Dunga 的授意吧？&lt;br /&gt;
纯引用：&lt;br /&gt;
“当库伊特看到范佩西被换下时&amp;mdash;-这个卧底终于被揪出来了。但当亨特拉尔向他招收手时，库伊特还是崩溃了”&lt;br /&gt;
“范佩西在场是状态好坏的问题，亨特拉尔上了就是人数多少的问题。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另2：Dunga
看到了巴西足球欧化的大势，但战绩上交代不过去，不知道下一任主帅还会不会坚持下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另3：目前球员勤劳度排名如下&lt;br /&gt;
边前卫/后腰 David Beckham&lt;br /&gt;
前锋 Dirk Mule Kuyt&lt;br /&gt;
边前卫 Dirk Donkey Kuyt&lt;br /&gt;
边后卫 Dirk Horse Kuyt&lt;br /&gt;
前锋 Ivica Olic&lt;br /&gt;
后腰 Michael Essien&lt;br /&gt;
…&lt;br /&gt;
Zlatan 单刀不进 Ibrahimovic&lt;br /&gt;
Dimitar 发型不乱潇洒哥 Berbatov&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
