<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>道德 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%81%93%E5%BE%B7/</link>
    <description>Recent content in 道德 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%81%93%E5%BE%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>理直气壮</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</link>
        <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</guid>
        <description>&lt;p&gt;冉阿让因偷面包被判5年，觉得判决不公多次越狱，刑期加重到19年。&lt;br /&gt;
刑满释放后偷了主教的银器被抓，但主教帮他脱罪。&lt;br /&gt;
流浪途中抢了一个孩子掉落的四十苏银币，待到转变思想，想要交还却找不到人，向路遇的神甫坦白并给了他20法郎，然后一直被通缉，罪名还包括擅离住址和隐瞒身份。为免他人蒙冤坦白身份后，再次被抓。&lt;br /&gt;
可为了完成对芳汀的承诺，冉阿让不得不越狱逃亡去领回芳汀的女儿珂赛特。&lt;br /&gt;
亲眼看着芳汀死去的沙威警官穷追不舍冉阿让多年。&lt;br /&gt;
读者说，冉阿让确实犯法了啊，判罚和追捕他有什么问题吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方孝孺不肯为朱棣写即位诏书，被诛十族。&lt;br /&gt;
读者说，他不识时务，惹怒皇帝，诛十族很正常啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏轼屡被贬谪怀才不遇。&lt;br /&gt;
读者说，他政治站队不坚决，活该！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/O2supplier02/status/1739444526161461389&#34;&gt;沙威痛苦了一辈子，他也疑惑，无法完美说服自己。&lt;/a&gt;最后化解不了职责和良心之间的矛盾而自杀。&lt;br /&gt;
但今天有的人不会那么痛苦，而会理直气壮地为自己“正直、真诚、老实、自信、忠于职务、尊崇权力、维护社会秩序、捍卫绝对真理，运用无边无际的权力、道理、正义、法治精神、舆论，执行上天授予的除恶任务”感到自豪。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>道德高地</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/daode-gaodi/</link>
        <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/daode-gaodi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在讨论道德议题的时候，经常遇到有的人喜欢把一切道德追求——哪怕只是现代文明社会做人的底线——都称为“道德高地”，一切对道德有基本要求——包括自我约束——的人都是不敢诚实追求利益的伪君子。&lt;br /&gt;
有感而发，遂作此画。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../images/moral-high-ground.png&#34; alt=&#34;道德高地&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>法不责众</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/fabuzezhong/</link>
        <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/fabuzezhong/</guid>
        <description>&lt;p&gt;所有人都认为无罪的行为，在法律上确实应该也判断为合法，这是法不责众的基础。&lt;br /&gt;
但日常所说的法不责众，实际是将少数人团体的道德标准当作了所有人的，或者对自己和对他人采用不同的道德标准。&lt;br /&gt;
这是源自于部落的思维方式：我周围的几十个人认为这件事该这么干，那它就是对的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>真社会的自我殖民</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
        <description>

&lt;h2 id=&#34;何谓殖民地&#34;&gt;何谓殖民地？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：&lt;br /&gt;
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”&lt;br /&gt;
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。&lt;br /&gt;
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。&lt;br /&gt;
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279&#34;&gt;他们自己才是殖人&lt;/a&gt;，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。&lt;br /&gt;
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&#34;&gt;集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092&#34;&gt;自我殖民&lt;/a&gt;”，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987&#34;&gt;这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴&lt;/a&gt;。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话一：&lt;br /&gt;
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.&lt;br /&gt;
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话二：&lt;br /&gt;
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;I&amp;rsquo;m just so dirt poor,&amp;rdquo; one of them said.&lt;br /&gt;
Just then, Bill Gates walked into the bar.&lt;br /&gt;
&amp;ldquo;Cheer up,&amp;rdquo; said his friend. &amp;ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。&lt;br /&gt;
“我实在是太穷了，”其中一位说道。&lt;br /&gt;
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。&lt;br /&gt;
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;笑话三：&lt;br /&gt;
The average person has one boob and one testicle.&lt;br /&gt;
普通人有一个乳房和一颗睾丸。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。&lt;br /&gt;
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696&#34;&gt;殖民者是哪儿来的有什么区别&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193&#34;&gt;最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体&lt;/a&gt;，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。&lt;br /&gt;
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd&#34;&gt;合作的进化&lt;/a&gt;》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600&#34;&gt;从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;个人与真社会组织的矛盾&#34;&gt;个人与真社会组织的矛盾&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。&lt;br /&gt;
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。&lt;br /&gt;
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？&lt;br /&gt;
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722&#34;&gt;蜂群蚁群的真社会组织&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的&lt;a href=&#34;../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin&#34;&gt;绝对服从不停劳碌还是耗材&lt;/a&gt;，中间阶层为了交配权奋斗一生。&lt;br /&gt;
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；&lt;br /&gt;
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《&lt;a href=&#34;https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters&#34;&gt;隐私为何重要&lt;/a&gt;》：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”&lt;br /&gt;
然而从来没有人按我的提议回应。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。&lt;br /&gt;
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Whataboutism</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/whataboutism/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Whataboutism 或 Whataboutery 的定义是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对批判性的问题或论点，回避正面的讨论和回答，而反过来使用批判性的反问，对批判者提出指控。&lt;br /&gt;
是 Tu quoque 模式（拉丁语“你也是”）的变体，属于人身攻击论证的子类型，将原问题与“批评者资格”的问题混为一谈，是一种逻辑谬误。&lt;br /&gt;
其目的是质疑批评的不正当、不合法、不完整和不公平，转移话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅在文章《外国也有》中提出的“臭虫论”，也属于 whataboutism：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;凡中国所有的，外国也都有。外国人说中国多臭虫，但西洋也有臭虫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;指责批评者双重标准，有时也属于 whataboutism 的一种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whataboutism 的目的，不是通过反问去阻止对方也做什么不道德的事，而是说服自己去做，即使心中明知道这件事不道德，不应该做。&lt;br /&gt;
正因为知道不应该做，所以同样的道理可以拿来指责他人；&lt;br /&gt;
通过指责他人来搅浑水，证明天下乌鸦一般黑，从而为自己争取到心安理得去做的机会。&lt;br /&gt;
即，用实用主义手段达到道德虚无的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whataboutism 的精髓在于将“烂”变成纯粹相对的东西。&lt;br /&gt;
再烂的东西，一旦有了更烂的做对比，仿佛就有底气说自己不烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是这样的，都很烂，烂得各有千秋。死去的生命、他人的不幸不是用来比较谁更优越，而是用来反思各自宣扬的这一套，怎么做才能不这么烂。&lt;br /&gt;
抱着这样的目的，比较才算有点意义，也才有进步的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：&lt;br /&gt;
Whataboutism 已经被滥用到了几乎说什么都可以叫 whataboutism 的程度，成为一种新的可以取代 whataboutism 发挥同样作用的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又另：&lt;br /&gt;
Michael Jackson 的《Earth Song》，歌词一共出现“what about”52次，堪称 whataboutism 大师。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>为什么遵守规则</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</link>
        <pubDate>Wed, 10 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/weishenme-zunshou-guize/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/yihong0618/status/1656089584428802048&#34;&gt;yihong0618&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次在北京玩回来，在经历了景区排队，地铁先下后上，和有些景区的池塘不让喂小鱼但有人喂后。&lt;br /&gt;
儿子问了我们一个看起来好回答但面对5岁多的孩子却不知道怎么回答才好的问题：&lt;br /&gt;
“妈妈，为什么别人都不遵守规则，但是但是，我们要遵守？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1656098360250728453&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能没法一下子讲清楚，因为遇到过不少次，所以是分开和小朋友说的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先和他讲为什么要有规则，比如交通规则是为了保护路上的弱势群体，也有利于保证道路秩序，最终所有人都受益，抢红灯、抢着上地铁等各种行为一时是爽了，但导致事故和拥堵，结果谁都没有好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后从功利主义的角度说，这些不遵守规则的人，在这一次看着是得到了好处，但养成了不文明的习惯，在其他地方可能会吃亏。&lt;br /&gt;
真发生了争执并不占理，只是旁边的人没有较真。&lt;br /&gt;
这个时候可以结合一些社会时事新闻，比如最近高铁上小孩踩座椅后背导致争执的事件，顺便也教育他坐自家车别踩椅背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后再从权利的角度说，运营方有权利制定规则，如果不认同规则可以不去，如果违反了规则人家可以不管，也可以管，不代表我们可以做。&lt;br /&gt;
这个时候可以结合自家的情况说，邀请其他小朋友到自己家里来玩，你是否也希望他们按规矩好好玩不搞破坏？&lt;br /&gt;
有的时候我们顾不过来没有管住，不代表这种行为就是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后从道德、伦理和文明的角度说，这样的行为虽有一时的好处，但你爱的人和爱你的人都不喜欢，你有文明的概念也知道这样不对，心理上真能接受吗。&lt;br /&gt;
我们不仅看物质所得，也要衡量心灵是否富足。未来还有利益诱惑更大但我们知道是不好的事情，只有从这些生活中的小事做起才能成为正直的人，抵御这些诱惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后还是得要言传身教，自己遵守规矩，有机会就主动制止不文明行为，即使被不文明的人占了小便宜，也不用表现得太过懊恼，而是要夸赞他能够一起坚持——用实际行动告诉他，这些蝇头小利不值得用自己的尊严和文明去兑换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该说最后一条最重要。&lt;br /&gt;
不需要讲大道理，小朋友自然能体会到，不同的行为，家人有什么不同的反馈。&lt;br /&gt;
怂恿鼓励、冷漠放任，与正确的褒奖和批评，最终效果天差地别。&lt;br /&gt;
有的家长可能不擅长结合生活深入浅出的表达，回答了问题孩子也没能理解，这也没有关系，带着疑惑观察家长的行为，孩子会有自己的思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/mrgump2009/status/1656159162915786752&#34;&gt;gump&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往大了说，这涉及到局部高效、整体低效的底层逻辑问题；&lt;br /&gt;
对于小朋友来说，需要教会他学习如何维护自己的利益。&lt;br /&gt;
家长呢，以实际行动及时喝止这种损人利己的行为，同时做好表率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果每次都能够维护守规矩者的利益，喝止损人利己的行为，小朋友也就不会有疑惑了。&lt;br /&gt;
可惜很多时候不是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像我们都期望生活在公道正义善良的世界，但现实往往不是这样。&lt;br /&gt;
有的人会说，我们期望的美好没有意义，我要当拳头大的流氓，转而嘲笑原来的自己。&lt;br /&gt;
而有的人不管世界如何回应，始终相信心中的价值是成立的，是值得去维护的，因为那样的世界才有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像另一个版本的亚伯拉罕：&lt;br /&gt;
只是相信的对象不是上帝，无论现实如何困顿，心中的信念不会改变。&lt;br /&gt;
在只信赖纯粹理性的人看来这是非理性的，但理性思维一样可以依靠非理性来突破理性的困境。&lt;br /&gt;
例如博弈中存在局部最优解，非全局最优解，置身其中的人有时候需要靠非理性的信念才能跳出局部最优解的死循环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度看，不同的信念并存，也是人类社会演化机制的需要。&lt;br /&gt;
只有一种信念也就只有一种策略，很容易一条道走到死胡同。&lt;br /&gt;
所以，也不必太把自己当回事，坚守好自己认同的信念就行。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.est.im/2023/stdin-05&#34;&gt;est 看到同一推后在 blog 中有感而发&lt;/a&gt;，引用&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/6EZ4ngTMJNwHSLF6It2vjQ&#34;&gt;渤海小吏&lt;/a&gt;的观点，归纳为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;规矩，本质上是为那一帮掌握社会财富和资源分配的老男人服务的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不能说完全不对，但在我看来还不够全面。&lt;br /&gt;
如果从纯功利的角度来说，规则是降低社会合作成本的一套价值标准。&lt;br /&gt;
有的人说，规则都是强者制定出来压制弱者和挑战者的，不必遵守。&lt;br /&gt;
但小到交通规则，大到贸易市场和国际关系规则，不论哪方其实都有从中受益。&lt;br /&gt;
骑电动车的说交通规则限制了我的骑行自由，我不要被规则束缚住，然后不开车灯、不戴安全帽、逆行、闯红灯被正常行驶的大卡车撞死了。&lt;br /&gt;
做生意的说要崛起就不能老老实实一手交钱一手交货，然后交易时被更大的势力黑吃黑吞掉了。&lt;br /&gt;
在缺少规则约束下，弱势一方可能反而得不到足够的利益保护。&lt;br /&gt;
只要不是任何人对任何人开战的状态，就需要一套大家都认同的规则，减少合作和竞争中的不确定风险，增加建立信任的契机，最终引导向把主要的精力放在激励合作、创新的良性竞争上，而不是无止尽的内耗、内卷。&lt;br /&gt;
这也就是文明战胜野蛮的机制，不是单纯因为道德优越，而是因为其优越，而被固化为文明的规则，进而产生道德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但文明的胜出未必是任何时候都成立，也未必马上就能够分出高下。&lt;br /&gt;
也许在物质条件、技术水平支撑不起个体之间交流沟通的桥梁时，在环境动荡导致短时间内利用和背叛的收益大大高于长期合作时，在其他一些无法预料到的极端条件下，文明也会输给野蛮。&lt;br /&gt;
这个时候还是回归本心吧：&lt;a href=&#34;https://storystudio.tw/article/gushi/zweig-the-world-of-yesterday&#34;&gt;你更希望在什么样的世界中生活呢？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>恐惧不是生存之道</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</link>
        <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/kongju-bushi-qiusheng-zhi-dao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tinyfool&#34;&gt;Tinyfool&lt;/a&gt; 和&lt;a href=&#34;https://www.bumingbai.net/&#34;&gt;不明白播客&lt;/a&gt;录制了一期《&lt;a href=&#34;https://www.bumingbai.net/2023/02/ep-037-tinyfool-text/&#34;&gt;ChatGPT 会如何改变我们的生活？&lt;/a&gt;》，结尾的核心观点是：科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我最近一直有在形成一个新的观点，就是技术呢，它的发展是不可阻挡的。基本上张三不发明，李四就发明；牛顿不做微积分，莱布尼茨也要做，甚至两个人一块儿做。那这些东西，它有它本质的关联。就是说当这个技术发明了，下一个技术可能就已经在路上了。但是问题出在哪儿呢？问题出在，我认为以前我们常用的话，“技术是双刃剑”是错的。问题出在技术不断在前进，而人也需要进化。人需要发展出新的理论去面对手里更厉害的武器。而不是去抱怨说这个东西怎么那么强大，它能不能用来害我？因为它的进步是无法阻挡，所以你就必须得去掌握它，你得让它变成一个好的东西。&lt;br /&gt;
我们今天看了很多科幻都是那种，比方说赛博朋克那种东西，它都是对未来宇宙很黑暗的理解，包括我们对核武器的理解都很灰暗。我认为这些想法都是对的，但是最终这些想法要回到怎么去提供一个方案，让我们既拥有了科技文明带来的好处，又去避免它有可能的坏处。今天对于ChatGPT我也是这么想的。这个AI，你想拿它去做一些垃圾内容，完全没问题，你想拿它去做一些坏事，完全没有问题。做坏事的人看到这个东西，他也是高兴得要命。但是你想让人们的生活变得更美好，你想让这个世界变革，也是需要这样的东西。&lt;br /&gt;
所以我很庆幸，包括有一句话，听着可能有些观众就不太喜欢了：我喜欢的这个社会，它应该不断地有科技进步，这样所有的文明都会想，我们应该开放应该包容，应该允许大家去创新。如果这个世界科技突然停止了，那OK了，那copy to China就赢了，因为你是静止的，那就看谁抄得快嘛。但是这个世界正好一步一步地证明，你抄得再快也没有用，因为世界在不停地在进步。所以我希望所有的各种进步不断地改变人类，希望人类去提升自己的文化能力，对世界的理解，我们去应对这个更牛逼的世界。不是说有一天AI、强AI出来以后，我们吓得四散奔逃，而是我们发现因为我们也变得非常伟大，而强AI只能是我们的朋友，只能辅助我们，这才是未来。我觉得科技不应该是被恐惧的东西，而是要被拥有的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有人问，对修改基因技术和克隆技术怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的观点是：&lt;br /&gt;
这些迟早会成为普及的技术，但如何让我们的伦理道德和社会制度适应、接纳，需要走很长一段路。&lt;br /&gt;
学界也知道靠堵是堵不住的，但观念的改变不是一朝一夕的事情，必然会有巨大的冲击震动。&lt;br /&gt;
这种适应和接纳不是一味的纵容，而是有配套的社会制度变化、伦理规范调整、心理转变。&lt;br /&gt;
奴隶制消亡、封建帝制终结、女性平权、同性恋婚姻等等都掀起了轩然大波，何况这种动摇生物基础和社会基本观念的变化，没个几百年不会消停。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人好奇，就算AI比人类推演强一万倍，谁有那个胆子真的把军队交给AI控制吗？&lt;br /&gt;
如果真能做到军队无人化，所有坦克飞机军舰甚至士兵都是AI控制的无人机，那么万一……AI一翻脸……？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你的对手将部分武装交给AI管理，结果打得你屁滚尿流，你会不会学他？&lt;br /&gt;
如果到最后谁让AI介入越多谁就能赢，你说会不会都用上AI？&lt;br /&gt;
竞争这东西不是你想摆脱就摆脱的。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1608499943408533504&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
杰克·伦敦身强力壮，一个人干了两个人的工，其中一个被他顶掉的工人后来自杀了&lt;br /&gt;
可能大家没想那么多、没那么邪恶，但这个话题在我这是个敏感的政治正确禁忌：&lt;br /&gt;
不要讨论在狮子面前如何跑得比别人快，不快跑的 loser 活该被吃。&lt;br /&gt;
作为角斗士我支持奴隶制，因为我能打赢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全世界无产者，联合起来！&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;在我看来，这还是一种现代卢德主义。&lt;br /&gt;
竞争无处不在，技术进步干掉人工是不可阻挡的趋势，而且技术迭代的速度越快，被替代者适应的难度越高。&lt;br /&gt;
就像生物说“我不支持进化论”，不表示就能摆脱进化的规律。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;../zhishi-da-rongtong&#34;&gt;进步棘轮&lt;/a&gt;和红皇后效应避无可避。&lt;br /&gt;
能够做的是如何更合理地保护被替代的个体，平复阵痛，找到创新方向提升长远的竞争力。&lt;br /&gt;
人类文明发展到今天，早就在观念上跨过了失败者只能去死的阶段。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>网络暴力与大屠杀的相同点</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-baoli-yu-da-tusha-de-xiangtongdian/</link>
        <pubDate>Wed, 22 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wangluo-baoli-yu-da-tusha-de-xiangtongdian/</guid>
        <description>

&lt;h2 id=&#34;2月1日的新闻&#34;&gt;2月1日的新闻：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNzM3NzE2MA==&amp;amp;mid=2247656687&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=4c3b0562cc1d1d48582969f7a10c6884&#34;&gt;从“擦边”到“退网”，「贵州魅魔」的美丽传说&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转发到里屋论坛后的部分讨论：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每天不知道多少底边up在网上为了流量死啊活的。&lt;br /&gt;
说不定人从头到尾都是人设，现在社死了退网，回头换个人设或者套个皮继续出来恰米&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这就是典型的例子&lt;br /&gt;
在不知道陌生的网络红人真实情况下，默认都是“人设”，普遍存在从怀疑到犬儒，从犬儒到虚无的心态&lt;br /&gt;
也许大部分一夜爆红的人确实是人设，但不排除真有人不是这种情况&lt;br /&gt;
作为看客可以轻易的说，不用分那么清楚，但落到对方身上，也许就是一个人的人生被永远改变甚至终结了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;还记得临死前最后想吃草莓的B站UP主墨茶么？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;16楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本来这种就是出事才会红的底边网红，谁又闲得去管它是真的还是装的&lt;br /&gt;
自己做圣母关心底层生态无所谓，扣帽子强迫别人站队天打雷劈好吧&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;19楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一边说着单身捞着粉丝的打赏钱，一边和男友激情啪啪。&lt;br /&gt;
直播一晚收入百万，边数钱还边骂沸羊羊们&amp;rdquo;傻子的钱真好赚&amp;rdquo;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我不会去打榜送礼，不会当舔狗，对这种直播也没有兴趣，纯粹是看不过去恶意有罪推定又不用负责的网络风气&lt;br /&gt;
像19楼转的这些信息是真还是假？有的人一看就不假思索的认为是真的，因为符合他们心中所想：这样的主播怎么不会是凹人设骗粉丝钱的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，P图、造谣的手段我们见得少吗？为什么符合心中倾向的信息就一定是真的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说懒得管是真是假，说我这是做圣母，那看看5楼所问的，谁还记得墨茶？&lt;br /&gt;
当时也是一堆人说他是装的，凭着恶意的揣测，说出言之凿凿的推论，可是等到墨茶真的去世了，他的真实境况让大家知道了，这些网络上自认为看穿一切的看客，有几个为自己的言论后悔的？后续有几个人会在口出恶言之前再三思索后果？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体到这个主播，是真是假都有可能，我们凭网络上的信息并不能确证&lt;br /&gt;
就算被打脸也不影响我未来对同类事件时一开始的态度，因为直播乱象我没有贡献，但我的一念之差，可能真的参与毁掉一个人，人言是能够杀人的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影《十二怒汉》中，有一段台词：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们肩负着责任…决定一个跟我们素昧平生的人到底有没有罪&lt;br /&gt;
不论做出什么样的判决，我们都拿不到好处，也没有损失&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而陪审团要决定是否有罪的，是一个贫民窟出身的孩子，看上去证据确凿事实清楚&lt;br /&gt;
在自认为社会经验丰富的人看来，不用纠结那么多，这毫无疑问就是凶手&lt;br /&gt;
我觉得因为有了互联网，在社会事件中，每个人都扮演了陪审团的一份子&lt;br /&gt;
我没有什么拨乱反正、揭露真相的能力和觉悟，但希望对得起这一点点责任，哪怕只有万分之一的可能让没有作伪的人免于伤害&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;26楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我就是预设立场随口评论的乐子人，我并不关心这些人死活&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;27楼：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;9楼，16楼这点程度算个毛线的恶意有罪推论啊，这么害怕评论压根就不该发到这边来。&lt;br /&gt;
这种搞直播擦边球靠打赏过活的说不好听本来就是网络乞讨，被轻贱了怨谁也不能冤观众好不，观众是你衣食父母啊。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;看成是乞讨也不是轻贱人的理由啊。&lt;br /&gt;
观众不但用自己的癖好间接创造了这个产业，更以此为理由否定人的尊严，还觉得理所当然，我就是看着不爽，当然我也管不着，只能自我约束。&lt;br /&gt;
至于害怕评论什么的，和有罪推定的性质根本就是两回事，伤害再小也是有罪推定，何况之前还出过墨茶的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面有人说我是扣帽子强迫别人站队，我既不是能够封账号的管理员，也不是现实中互相认识而且有权力的人，不会等你一上线就用满屏幕恶意的言语辱骂控诉，更不会千方百计入侵你和亲友的现实生活，连骂粗口都没有证（里屋骂人是要关小黑屋的，只有老龙有粗口证），我有资格强迫人站队吗？&lt;br /&gt;
仅仅是表达个人的好恶，如果你打心底完全不认同，那我的道德观念对你就毫无影响，能够影响自己的是每个人自己朴素、自发、尚未消失的道德和情感而已。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;2月21日的新闻&#34;&gt;2月21日的新闻：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2022年7月因粉色头发而遭遇大规模网暴的杭州女孩郑灵华，在和抑郁症抗争半年后去世。&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;https://www.163.com/dy/article/HHQJUED9051283GO.html&#34;&gt;被网暴的第70天：她只是染了粉色头发&lt;/a&gt;》&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;https://new.qq.com/rain/a/20230220A08GMF00.html&#34;&gt;从刘学州到郑灵华，“网暴”的幽灵仍在游荡&lt;/a&gt;》&lt;br /&gt;
《&lt;a href=&#34;https://news.sina.com.cn/s/2023-02-22/doc-imyhprtx4871086.shtml&#34;&gt;被网暴压垮的粉红色头发女孩家属：除了有关部门依法介入，不想再提及此事&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她只是个普通女孩，在社交媒体上发了一张保送研究生后看望病床上爷爷的照片，因为头发染成粉红色，就遭遇了大量荡妇羞辱式的网络暴力。&lt;br /&gt;
哪怕是去世了，新闻标题也称其为“网红”，评论仍有人说自己的辱骂没有错，错的是她本人，“她选择当网红就不是普通人”、“要赚钱被骂两句就受不了还是别干这一行了”。&lt;br /&gt;
流量网红这个标签一贴上，仿佛打开了可以不把对方当人的开关，所有恶意倾泻而出，反正所有过错都可以归咎为对方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这与形成大屠杀的机制何其相似：&lt;br /&gt;
错在对方的身份+我是在净化社会对抗不良风气+不用把对方当人对待+不用面对受害人+按键就能造成伤害+我只是起了微不足道的作用。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>三体的遗憾</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/santi-de-yihan/</link>
        <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/santi-de-yihan/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近《流浪地球2》上映，《三体》电视剧有己方在制作或已经上映，于是不可避免地又聊起了刘慈欣和《三体》。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Jesoooor/status/1618113324524392448&#34;&gt;JC&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人可能没意识到，刘慈欣其实是 1953 年出生的，现在已经 60 岁，可以说是个老人了。&lt;br /&gt;
这是为什么，我会对他的一些笔触做苛责。包括前两部《三体》，你把它剥干净，讲的其实是叶文洁被世俗世界治愈，罗辑学会爱与被爱，最终拯救世界的故事。&lt;br /&gt;
他写故事的方式，是一代老中人缺乏爱的能力的缩影而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但今天，2022 年了，编剧拿着他的概念，还在往集体主义，无条件服从命令，领袖为人类指明方向，男的女的王八对绿豆就相爱…这种方向去改编。&lt;br /&gt;
就只能说我希望这电影亏穿底，然后别拍了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1618146163827539968&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我理解不了《了不起的盖茨比》里的价值观，在我看来是病态的、没人性的，而且我是非常认真的反复看中英对照，确认作者是支持、赞扬主角的行为的。&lt;br /&gt;
但我理解不了没关系，至少应该承认很多人喜爱、认同《了不起的盖茨比》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外这条对《三体》的解构过度了，大刘小说所有人物都是工具人、为科学概念服务的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1618226237473984514&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很少看到有人喜爱、认同盖茨比的价值观的，作者那是写自己，读者基本上都是虽然不认同，但不妨碍能够理解其中的悲剧色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工具人这个确实是的，看刘慈欣描写超出他生活经验之外的人物，有种看《读者》这类杂志的感觉。不过说到底，很多小说都是拿人物当工具人，还是要看这个工具用得好不好。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;某锁推推友：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道为什么需要写小说了。&lt;br /&gt;
当我们被困在道德的面具之下，只有借助小说中的人物才能发出内心的怒吼：“吃人的是我哥哥，我是吃人的人的兄弟。我自己被人吃了，但仍是吃人的人的兄弟。” “洛-丽-塔，我的生命之火，欲望之焰。” “消灭(娘子关火电厂)人类暴政！” 以及“山东人都是拎不清的傻X！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1618451516926595073&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得一个原因是，有的事情不是那么黑白分明，没有唯一正确的说法，需要借不同立场的人物表达不同的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二是塑造和树立人物可信的形象和思想逻辑，借助人物说出来的话更站得住脚，读者更容易理解和接受。&lt;br /&gt;
所以有的人批评刘慈欣人物描写不行，有的人觉得这完全不影响小说的水平。&lt;br /&gt;
因为后者一开始就认同作者的想法，人物于他们而言只是表达观念的工具。&lt;br /&gt;
而前者一开始就抗拒，更需要借助人物的塑造，协助其理解人物的逻辑。&lt;br /&gt;
如果人物大都是刻板印象的抽象代表，就无从发挥这一作用。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/orwell_benjamin/status/1618962893319569408&#34;&gt;Benjamin Orwell&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你因为《三体》不喜欢刘慈欣，建议看看大刘其他作品，我个人就很喜欢《乡村教师》。&lt;br /&gt;
如果只是不喜欢三体里面塑造的世界观宇宙观，我也不太喜欢，不过作为科幻题材最好能回到作品本身讨论，说实话没有科幻作家能摆脱社会文化环境写出完全跳出自身环境的小说。&lt;br /&gt;
也许我们不喜欢的只是我们的这个环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1619277811797360646&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我读科幻是百无禁忌，只要设想让人信服就行。&lt;br /&gt;
读三体系列的时候是废寝忘食的状态，但一边激动万分，一边又觉得遗憾。&lt;br /&gt;
人物塑造的问题，影响了其各自代表的观念相冲突和较量的层次，无法进一步深入，就好像绑住对手双手的交锋，太不过瘾，相比自然科学方面的设想是条瘸腿，太可惜了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照韦氏词典和阿西莫夫对科幻的&lt;a href=&#34;../shenme-shi-kehuan/&#34;&gt;定义&lt;/a&gt;，科幻谈论的不只是自然科学幻想设定这样狭窄的范围，而是想象中的科学对人类社会的影响及反应，后者是扩展想象的深度和广度，为故事带来无穷可能和趣味的重要一面，有的读者斥之为科幻软的一面，甚至要开除出科幻队伍，只能说这是牛嚼牡丹了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;霍布斯的利维坦设想的人类社会丛林状态不难理解，但引发了数百年来无数优秀的头脑为其争论不休，精彩的论述层出不穷，是现代政治哲学发展的一条重要脉络。&lt;br /&gt;
基于幻想的新社会形态会如何发展，结合人类对自身肉体和精神的改造，会如何变化，有太多可以突破的地方，可惜相比另一条腿远远不够。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙尺度的动荡，应该配上足够多元和多维的思想观念，在竞技场中激荡、融合、迸发新的闪光点。&lt;br /&gt;
过于平面近乎于刻板印象的人物，及其思维之间的冲突，满足不了挑剔的读者，连基地系列也有同样的毛病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞机大炮、航母核弹、卫星导弹甚至死星都出现了，人物却还刚刚从方阵进化到排队枪毙，有的读者可以不在乎，但我总觉得活太糙糟蹋了上好的原料。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>追求自由</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhuiqiu-ziyou/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/LiYing_2015/status/1611876201727131648&#34;&gt;李颖&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也不用把北洋想得多么好&lt;br /&gt;
民主接近于没有，非常非常少，而且非常非常表面化&lt;br /&gt;
自由也不是哪个政府伟大，而是恰恰相反，政府极弱，地方势力分裂对立，洋人势力大，这种分裂破碎局面，造成在各种势力的裂缝之间，可以存在一点点自由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北洋时期只能看作民主宪政的一次尝试，而且每派势力都并不真心信仰民主宪政，只是拿它当作一种手段，所以对自己有利的时候就高唱民主宪政口号，不利的时候就坚决破坏民主宪政毫不犹豫。每一派都如此，并不仅仅是哪个反派的责任&lt;br /&gt;
民主宪政尝试大失败导致对民主宪政向往完全破灭，政治更加暴力化专制化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对民主宪政还有一些向往，因为看作富国强兵的一种工具&lt;br /&gt;
至于自由，那就是几乎没人关心的问题&lt;br /&gt;
因为“自由”与“个人”关系更加紧密一些，在您国人观念中，更接近于不受约束的胡作非为，不仅不利于“富国强兵”，甚至妨碍政治统一，妨碍祖国强大&lt;br /&gt;
所以鼓吹民主宪政者多，真正关心自由者极少，至今仍然如此&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说您国人对民主宪政自由的理解是非常低劣的，而且至今如此，并没有什么长进&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的自由才是根本的价值、最终而且最高的目的&lt;br /&gt;
民主、宪政、法治，都只是保护人的自由的工具和手段，是可以而且完全应该发展、变化、调整的东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1612111146164842497&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人不主动追求自由，因为自由需要对应的道德责任，需要更多的心智负担。&lt;br /&gt;
自由就像超市里面免费赠送试吃的食物，或者翻倒的货车上滚出来的瓜果，不值得付出那么多。&lt;br /&gt;
给多了还惹人怀疑有什么反常：你要那么多自由干什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一类人则是没有足够的个人意识，对他而言，他所属的团体作为一个整体已经有足够的自由了，他作为其中的个体就没有必要追求属于自己的自由。&lt;br /&gt;
虽然他的身份意识更接近于过去的村社和部落，即使在现代社会也能够过得很幸福。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>虚无主义</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</link>
        <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuwu-zhuyi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;唐纳德·A.克罗斯比（Donald A.Crosby）的《荒诞的幽灵——现代虚无主义的根源与批判》，对虚无主义的分类、含义和根源有详细的梳理探讨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下内容摘自导言，可按图索骥更加深入了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.虚无主义的分类&lt;br /&gt;
共同之处：都是一种否定或拒绝的态度&lt;br /&gt;
不同之处：每一种虚无主义都否定人类生活的某一重要方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.1 政治虚无主义&lt;br /&gt;
专指俄国19世纪后期以刺杀沙皇为代表的无政府主义和恐怖主义行为&lt;br /&gt;
政治虚无主义否定我们生活于其中的政治结构，以及表现这些结构的社会和文化，而很少甚至没有建设性的替代方案或改进计划；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2 哲学虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1 道德虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德虚无主义否认道德义务的意义、道德原则或道德观点的客观性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.1 非道德主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拒绝所有道德原则，缺乏任何有道德地生活的决心&lt;br /&gt;
原型：杰克·伦敦的小说《海狼》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.2 道德主观主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为道德判断是纯粹个体性的和任意性的，从而没有理性的判断或批判标准&lt;br /&gt;
代表：伯特兰·罗素主张事实与价值二分的伦理学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.1.3 利己主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为任何个体承担的唯一义务，就是对他自己的义务，于是，他不需要为自己的行为对他人的影响做出道德考量，除非这些影响也关涉自己的切身利益。&lt;br /&gt;
代表：麦克斯·施蒂纳的《唯一者及其所有物》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.2 认识论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识论虚无主义否认存在任何不被严格限定于某一单独个体、群体或概念架构中的真理或意义，任何不是完全相对于这些个体、群体或概念架构而言的真理或意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为真理是视角性的，完全相对于特殊的个人或团体&lt;br /&gt;
代表：尼采&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为语义学的可理解性完全相对于独立的、不可比较的概念图式，不同概念系统之间存在的基本意义是不可比较的&lt;br /&gt;
代表：弗里茨·茅特纳的唯名论语义学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.3 宇宙论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙论虚无主义否认自然的可理解性或价值，认为它对人类的关切漠不关心或充满敌意；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否认宇宙具有任何可理解性或可知结构，否认宇宙可以为人类渴望的价值和存在意义提供支持。&lt;br /&gt;
尼采和茅特纳的认识论虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义，因为一个原则上不可知的世界，必然也是一个无意义的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙尽管经过了科学和数学的理解，依然没有任何价值，依然不可能为人类提供理想和目的。&lt;br /&gt;
罗素的道德虚无主义同时也是这种宇宙论虚无主义的表现，因为事实与价值无关，那么科学所描述的事实世界必然缺乏任何意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认为宇宙不仅是无价值、无意义的，还是充满恶意的，人类生存于其中，只能永远受苦。&lt;br /&gt;
叔本华是这种虚无主义的坚定主张者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.4 生存论虚无主义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生存论虚无主义否定否定人类生命意义和价值。&lt;br /&gt;
认为人的存在是没有意义和荒诞无比的，这种虚无主义是上述所有虚无主义的逻辑结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.支持虚无主义的理由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝信仰的丧失&lt;br /&gt;
人类中心主义的放弃&lt;br /&gt;
生命的脆弱与无尽的痛苦&lt;br /&gt;
生命的短暂、无聊与死亡的威胁&lt;br /&gt;
理性能力的贫乏&lt;br /&gt;
意志的软弱或激进&lt;br /&gt;
生命的孤独性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.虚无主义的根源&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.1 基督教传统：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设人类要么是人格化的上帝赋予这个世界的目的或理由，要么是无望地漂泊在一个陌生的世界；&lt;br /&gt;
假设自然要么被上帝从外面赋予价值，要么就完全没有价值；&lt;br /&gt;
假设宗教信仰要么是基督教信仰，要么是无神论；&lt;br /&gt;
假设我们要么用上帝的全知之眼非视角性地看待世界，要么就无法获得关于世界的客观知识；&lt;br /&gt;
假设我们要么把圣经和教会权威作为使一切认识为真的确定性基础，要么就无法获得任何真理；&lt;br /&gt;
假设我们要么到天堂享受上帝的祝福，要么在当下的世界受苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这些假设中的前一项被否定，那么剩下的就只能是后一项，而后一项必然导致各种各样的虚无主义，尤其是生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.2 哲学假设：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种假设认为世界被分裂为心灵和物质两个完全独立的领域，又认为仅仅从心灵或物质出发就能够解释整个世界（如笛卡尔、霍布斯哲学）。&lt;br /&gt;
但是，当我们发现这样做无法解释这个世界时，认识论虚无主义就会产生；面对一个完全不可解释、绝对冷漠的纯粹客观世界，宇宙论虚无主义和生存论虚无主义也会如影随形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种假设认为，只有自然科学非个人性的和完全客观的方法有资格解释自然的原则和特征。从自然科学的自然解释出发，哲学只能在二元论和还原论之间进行选择，即要么把人类及其精神文化生活尖锐对立于科学所描述的自然（如康德、萨特哲学），要么把人类存在完全置于科学所描述的自然之中（如霍布斯哲学）。可是，人与外在自然、身体自然的彻底疏离，必然让人产生严重的分裂感和无家可归感，而人在自然面前彻底丧失主观能动性和自由，必然也会导致严重的荒诞感和绝望感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种假设认为，哲学和其他人文学科必须和自然科学一样，从一个绝对确定而不可再被怀疑的阿基米德点出发演绎整个知识体系（如笛卡尔的基础主义）。但是，自然科学的阿基米德点——数学的广延和可测量的运动——剥夺了自然的所有感性特征、价值或意义，会迫使我们进入宇宙论虚无主义者荒芜、冷漠的世界，而纯粹哲学的阿基米德点——我思之我——也会在持续的怀疑中被剥夺不可靠的过去与未来，被囚禁于当下的瞬间，遭受无常的时间流逝折磨，不相信自己、他人和整个世界的存在，从而陷入彻底的生存论虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四种假设认为个体自我完全独立于自身所处历史和社会环境（如笛卡尔、施蒂纳、尼采、萨特哲学），而这会让我们完全陷入认识论虚无主义和道德虚无主义中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五种假设认为个体自由既是社会、政治体制的基础，又是这些体制的目标，而他人和社会仅仅具有工具主义的重要性（如霍布斯、卢梭、穆勒、边沁哲学）。这种极端个人主义会剥夺生命价值和意义的大部分来源，从而使个人成为盲目和绝望的奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六种假设主张事实和价值彻底二分（如洛克、休谟和康德哲学）。这种割裂必然导致宇宙论虚无主义，也必然使价值问题彻底主观化，从而陷入道德虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七种假设认定意志的首要性和优先性，主张意志要么独立于理性（如休谟、霍布斯、叔本华、尼采哲学），要么独立于因果性（如康德、萨特哲学）。但无论是独立于理性还是因果性，对意志的过分强调，都会导致认识论虚无主义、道德虚无主义、宇宙论虚无主义和生存论虚无主义。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>价值观、历史观与认知差异</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</link>
        <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/jiazhiguan-lishiguan-yu-renzhi-chayi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/ben_niu/status/1555696007505379329&#34;&gt;Batemon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阎学通说内政和外交如果不一致，那么成为世界大国以后，大国的价值观并不具备说服力和对外领导力，所以世界大国未必会成为世界领导国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“都是道德虚伪说一套做一套的流氓，归根到底都是凭实力说话，有实力自然就有让人跪舔的领导力”，这就是“大国价值观”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1555858306279034880&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实是大国价值观，但跟美国比，中国还算不上大国&lt;br /&gt;
没有大规模杀伤性武器的伊拉克被美国灭国，但美国总统会跟锯人王储行碰拳礼，绝大部分中国人都不相信新疆有种族灭绝，所有阿拉伯国家也不相信，但是美国可以颁布制裁新疆的法案&lt;br /&gt;
这套价值观是灯塔国几十年耕耘树立的，所有人被迫接受这套规则&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1555907045676617728&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我好奇的是，反对美国的人，是否也反对这套价值观，还是说“和尚摸得，我也摸得”，反对美国只是因为自己目前还做不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soulogic：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在谈还早，而且要求太高，就好像说一个人被强奸时不能非法持枪一样&lt;br /&gt;
普遍的是双标，就好像班里最混蛋的人人夸他高富帅、气度非凡，班里倒第五的孩子的家长天天说自己孩子才最垃圾的&lt;br /&gt;
真到了不会被美国威胁那天，我也上街反对中国支持北爱尔兰独立、扔橙剂丧尽天良&lt;br /&gt;
不过骂得有分寸，别成了阿桑奇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“太早、要求太高”，说明现阶段有其他价值更重要、更优先的东西。&lt;br /&gt;
比如言论自由是否是基本的要求，有的人认为这是现代政治的基础，有的人则认为，言论自由是很重要，但要等到实现了其他某个目标再来谈。&lt;br /&gt;
将言论自由的价值置于其他目标之下，正反映了与将言论自由视为基础要求的价值观不一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种差异，则是来自于对某些基础概念的认识就不一致，可能是受限于认知能力和信息获取范围，也可能是故意混淆概念——比如“有中国特色”或者“美式”的新概念，比如据说有200多种不同含义的“自由主义”一词，谁都可以解释出自己认同或者方便推翻的含义来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种，则是无所谓什么价值观。我还不够强大，所以不接受强者那一套虚伪的价值观；&lt;br /&gt;
哪天我是强者了，再用同样的双标行事，而不会考虑真的践行宣传的价值观。&lt;br /&gt;
也就是不反“我所理解的强者逻辑”，只看自己处于什么位置——反对帝国主义是因为我还不是帝国主义。&lt;br /&gt;
你说我是虚无主义，我说我是实用主义和功利主义。&lt;br /&gt;
自诩为功利主义和实用主义者的人容易有个毛病，就是觉得自己的算计最正确解法最优，高瞻远瞩英明神武，其他人不是不食肉糜圣母道德婊，就是阴险双标流氓伪君子，只有得到马基雅维利真传的自己，一眼看出事物的规律和本质，又没有道德包袱束缚手脚，简直天下无敌，就差个心意相通的圣君了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soulogic：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明天慢慢聊，先说个引子，假设啊，45 年之后没有共匪发动内战，你觉得按哪一国的路线，能让中国发展起来，而不是现在的印度、巴西这种水平&lt;br /&gt;
或者你觉得，理想中的那个民主开放的社会，现在的人均 GDP 有多少&lt;br /&gt;
我就俩问题，哪个路线/GDP 多少，哪怕说个很模糊的范围，至少先正面回答&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calon：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史观都不在一个频道这没法聊啊，我不可能用我批评的历史观去反驳用这种历史观下的结论。&lt;br /&gt;
历史不是可以更换条件反复重试的实验，没法靠键盘控制变量和边界。&lt;br /&gt;
所有架空假想历史重来会怎样，如何证明，又如何证伪？&lt;br /&gt;
难道万一弄出个精妙绝伦的方案，逻辑天衣无缝，就代表我说的正确，大家会心悦诚服？&lt;br /&gt;
在我看来这种思路和斯金纳的鸽子差不多，而我无意当另一只鸽子。&lt;br /&gt;
何况问出这样的问题，默认已经从历史中找到了因果，认为都是由已知的少数因素决定的结果，且还要挑有利的历史切片。&lt;br /&gt;
应答的一方不但要证明其因果逻辑，还要证明在特定时间必然能够得到更好的结果。&lt;br /&gt;
相当于甲鸽对乙鸽说，你说刚落下食物未必是我跳舞的功劳，那你证明一下当时你来跳来就能招来更多食物？&lt;br /&gt;
皇太极说只有满清才能统一中国带来和平安定；&lt;br /&gt;
希特勒说只有纳粹才能结束危机复兴德意志；&lt;br /&gt;
近卫文磨说只有日本才能将东亚从英美的殖民中解放出来；&lt;br /&gt;
倘若不知道后续的历史发展，在那个时间点你要如何说服其他人历史不是这么简单呢？&lt;br /&gt;
当是时，别说用假设论证不同的方案了，能不能保住脑袋都未可知吧。&lt;br /&gt;
像米塞斯在1920年就断定苏联必然会失败，在苏联巅峰时期饱受嘲讽仍坚持己见，有几个人能够做到？&lt;br /&gt;
又有多少是瞎猫碰到死耗子还以为自己找到了历史规律呢？&lt;br /&gt;
我能够做的，只有从个人的角度出发做出价值判断。&lt;br /&gt;
认为自己有能力看穿历史的人，那得先说服我，而不是让我来说服，而上面这种论证是远远不够的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soulogic：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者我再使用一个无聊的比喻&lt;br /&gt;
假设你玩 D&amp;amp;D，摇骰子创建人物，假设只有两次机会，如果属性点好于 60% 的预期，那估计鲜有人会再 roll 一次了，那你觉得现在是 % 多少的预期？如果没成本你愿意再 roll 一次么？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
