<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>道德 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%81%93%E5%BE%B7/</link>
    <description>Recent content in 道德 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- 0.126.0</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%81%93%E5%BE%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>主流不是排斥的理由</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhuliu-bushi-paichi-de-liyou/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhuliu-bushi-paichi-de-liyou/</guid>
      <description>在里屋论坛转载的一篇关于不结婚话题的帖子下，有人回复： 结不结婚生不生娃要不要彩礼养不养自己爹妈都是个人的选择 有选择就有相对的好与坏 不管做出什</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在里屋论坛转载的一篇关于不结婚话题的帖子下，有人回复：</p>
<blockquote>
<p>结不结婚生不生娃要不要彩礼养不养自己爹妈都是个人的选择<br>
有选择就有相对的好与坏<br>
不管做出什么选择都应该对自己的选择负责并承担相对应的后果和影响，是为成人<br>
不被“主流”承认的思想和行为，自然要被“主流”所排斥，到地球的哪个角落都一样</p>
</blockquote>
<p>印象中已经不是第一次看到这样的言论了，觉得有些话不吐不快。</p>
<p>看到前面一半，说每个人都有个人的、相对好坏的选择，还以为接下来的意思是没有绝对的、统一价值的选择，所以我们应该尊重每个人自己的选择。<br>
没想到是我天真了，原来真正的意思是，既然每个人都该为自己的选择承担后果，那么被“主流”排斥是很自然的后果。<br>
这种“自然”，我的理解是，既表达了这是客观的后果，也包括认可“主流”排斥的态度——既然选择了和“主流”对着干，那遭到排斥就是活该了。</p>
<p>但这种态度其实隐含了一个基本前提，就是认为“主流”思想必然是追求统一和排他的，一定不会容忍“非主流”的观念，两者是你死我活、不共戴天的关系，任何“非主流”思想的存在和活跃本身，就是在反对“主流”思想一统天下，因此必定会遭到“主流”思想的排斥。</p>
<p>但对不认同这一前提的人来说，“主流必然会排斥非主流”并非不证自明。存在主流思想，并不意味着它必须以排斥非主流为代价；恰恰相反，许多稳定的主流正是通过容纳差异、宽容异端而维持其合法性和生命力。比如科学共同体对异端思想、少数派理论、离经叛道的解释并不会赶尽杀绝，反而保留和促进了新的科学成就和科学范式的成长；比如市场竞争不仅只有弱肉强食，也有警惕、限制滥用垄断地位和鼓励非主流企业多元创新的环境。</p>
<p>任何人都曾经是非主流的一份子。任何现在被视为理所当然的主流观念，几乎都曾是少数人的非主流选择。<br>
我们这一代人小时候，被视为洪水猛兽的日本漫画、电子游戏，曾经也是非主流，现在ACG、二次元等各种亚文化早就在年轻人中普及；<br>
港台和西方流行歌曲曾经被视为靡靡之音，交谊舞、摇滚音乐也被主流批评为带坏年轻人；<br>
上一代人经历过的家庭联产承包责任制等改革开放的措施，取消正常经济买卖和前卫的亲热行为入刑的观点，曾经也是非主流；<br>
后来的各种互联网基础服务、在线支付、智能手机、移动支付，曾经也是非主流；<br>
至于什么杀马特、葬爱家族、火星文、网络俗语和烂梗等“正宗”非主流，也只是被嘲笑而非取缔；<br>
站在现在看历史，我看到更多的是，正因为社会主流没有永远维持禁锢、窒息的氛围，让非主流的思想和行为有了喘息和生长的空间，才让越来越多的非主流纳入社会的主流，改变社会的主流。</p>
<p>“主流必然会排斥非主流”这种想法，是未经论证就将个人的有限经验当成了放诸四海而皆准的真理。这大概只能说明，他所认知的“主流”都必然排斥“非主流”思想，也就是说，他自己从未感受到过自由而宽容的社会主流思想——也许存在过，但他没有体验过，或者即使体验过也没有认知到。</p>
<p>不仅如此，他还将这一有限的经验还上升到“排斥非主流是正当、合理”的道德判断。但这就像误读“存在即合理”，然后为已经存在的事实做道德辩护一样，缺少足够的理由。<br>
优先于主流与非主流分歧的，是更基础的个人是否有自由选择的权利。从个人的角度出发，首先考虑的是界定个人权利的边界，然后探讨人与人之间因为不同的选择会有哪些利益冲突，再讨论社会应该如何平衡收益与成本，如何补偿权益受到侵害的个人。在这一过程中，没有什么是天然正当、合理的，一切都在流动中博弈。<br>
同样是属于主流的不同个人，对待非主流的思想都可以有不同的态度，有的是坚决反对，有的仅仅是不主动支持，有的是宽容，有的是赞同，也可以像解放奴隶、建立公民社会、争取平权、保障言论和财产权利等等，主流最终倒向非主流思想，绝非只有唯一一种完全倒向主流的“正当、合理”的道德判断。</p>
<p>而他却是从社会主流的角度出发，认为他所认知的非主流，没有讨价还价的余地，必然会遭到所有主流人士排斥，而且这种排斥绝对正当、合理。<br>
在此道德判断中，他偷换和转移了责任，将他人的排斥包装解读为这是选择带来的自然后果，是社会主流的必然反应，从而将所有道德责任全部推给被排斥的人。<br>
看似是谈个人选择要承担对应的的责任，实际上预设了“非主流的个人应承担被排斥的全部责任”的立场，而这一“社会主流”又可以是任何他的狭隘、有限认知中的主流，这种从根本上否定了个人自我维护权利正当性，也否认其他抱持主流态度但宽容非主流的意见的逻辑，根本就不是个人立场的逻辑，而是擅自以社会主流代言人自居的君主逻辑，必要时可以为任何假借社会之手吞噬个人的恶行辩护。</p>
<p>这就像是一个生来只作为奴隶生活过的人，看到的从来都是主人对奴隶的残酷对待，并虐杀敢于反抗的奴隶，以及认为此行为完全合理的制度，从来没有见识过，人与人之间可以自由、平等相待，甚至可以报以爱与温柔，受奴役的人应该有自我维护的反抗权利，于是得出结论说：<br>
主人虐待奴隶是天经地义的主流；反抗主人这种非主流行为，换来虐杀的结果也是个人选择的自然结果，放在哪里都成立。</p>
<p>我不会觉得他的话有道理，只会认为，这是一个站在奴隶主立场的可悲奴隶。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>精英的平庸之恶</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-pingyong-zhi-e/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/jingying-de-pingyong-zhi-e/</guid>
      <description>剖析《长日将尽》：从“精英主义”到“平庸之恶”仅一步之遥 看视频有感：精英主义走向的平庸之恶，更像是假装自己平庸的恶。 自己是否在作恶，心里是门</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1rd4y1V78K">剖析《长日将尽》：从“精英主义”到“平庸之恶”仅一步之遥</a></p>
<p>看视频有感：精英主义走向的平庸之恶，更像是假装自己平庸的恶。</p>
<p>自己是否在作恶，心里是门儿清的。<br>
但要以专业主义作为理由，宣称世界不存在也不需要善恶观念，一切都是道德中立的技术选择；或者宣称眼前的恶是为了至善，而评价善恶的标准只有技术精英能够掌握。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>懂政治</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/dong-zhengzhi/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/dong-zhengzhi/</guid>
      <description>雨夜漫步大祭司： 王小波在《红拂夜奔》里说过，天纵奇才的卫国公李靖见到长安城的木匠瓦匠为了盖房子要计算平方根立方根，把数码表刺青在皮肤上，遇到</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://x.com/renfanzi/status/1889301419905163365">雨夜漫步大祭司</a>：<br>
王小波在《红拂夜奔》里说过，天纵奇才的卫国公李靖见到长安城的木匠瓦匠为了盖房子要计算平方根立方根，把数码表刺青在皮肤上，遇到要计算的时候就当众脱衣服查阅，实在有碍观瞻，于是呕心沥血自费发明了中国第一台可以开根号的计算器，献给唐太宗。<br>
唐太宗见了李靖的演示之后龙颜大悦，下令以镔铁铸就，大规模制造，装备御林军。由于开出来的都是无理数，无人知道该如何躲避，威力无穷，当者脑浆迸裂，御林军战力飙升。<br>
李靖说我发明这个机器不是为了杀人，唐太宗说你懂个屁政治。</p>
<p><a href="https://x.com/calon/status/1889327207262441937">Calon</a>：<br>
“比起伪善迂腐的道德家，我一点都不介意手沾鲜血干脏活，我可太懂政治了。”</p>
<p>我还真看过有人为自己敢干、能干别人认为邪恶的事情而骄傲自豪。<br>
毕竟总得有人去扳道岔嘛。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>未看花时不存在</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/wei-kan-hua-shi-bu-cunzai/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/wei-kan-hua-shi-bu-cunzai/</guid>
      <description>时常看到有人说，道德是想象出来的幻觉，根本不用遵守，这个世界唯一的规则就是弱肉强食的丛林法则，相信道德也期望他人讲道德的人太幼稚。 可这样的人</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>时常看到有人说，道德是想象出来的幻觉，根本不用遵守，这个世界唯一的规则就是弱肉强食的丛林法则，相信道德也期望他人讲道德的人太幼稚。</p>
<p>可这样的人被骗、被偷、被抢了，还真的会愤怒不满，觉得遭遇不公了啊？</p>
<p>我以为他们是真心相信，人类千百年来谁更会骗、会偷、会抢，谁就更成功，所以谁追求公平、正义的道德，谁就是傻瓜呢。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>擦边</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/cabian/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/cabian/</guid>
      <description>11月24日，抖音主播吴柳芳的账号“56学姐（798）”被禁止关注，引起巨大争议后，12月1日解禁。12月24日，其账号再被处罚：禁言、暂停</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>11月24日，抖音主播吴柳芳的账号“56学姐（798）”被禁止关注，引起巨大争议后，12月1日解禁。12月24日，其账号再被处罚：禁言、暂停营利及清除因违规行为而增长的关注者。同时，其所属的 MCN（Multi-Channel Network）机构“大海星辰”被限制后台账号管理功能30日，MCN 旗下其他多个账号也被处罚。</p>
<p>吴柳芳曾是中国女子体操运动员，退役后先去杭州当老师，被老板拖欠工资，又去嘉兴当体操教练，最后成为抖音主播。<br>
她在抖音发布多条性感热舞视频，被认为是“打擦边球”（简称“擦边”），影响中国和体操界形象，遭到另一名中国前体操运动员、奥运冠军管晨辰公开批评，影响力不断扩大、关注者短时间内超600万后，遭遇上述处罚。</p>
<p>许多网民对其遭遇打抱不平，因为吴柳芳没有得到奥运冠军，退役后解决不了编制待遇问题，尝试当老师、教练，遇到各种困难，不得已进入短视频直播行业，期间默默从事公益活动，令人十分同情。<br>
而为抖音平台辩解的人则认为，“擦边”视频有害社会风气，平台封禁、处罚账号合情合理。</p>
<p>先说“擦边”。</p>
<p>“打擦边球”应该是来自于乒乓球、网球运动，指的是球落在球台边缘或界线边缘，虽然只差一点点就要出界，但仍然算在界内。“擦边”一词也就被用来表示在边缘游走但没有违法违规的情况。<br>
“擦边”能够存在，是因为判断标准清晰，制定标准的人不会任意扩大解释范围，擦了就是擦了，擦了就该算作界内。</p>
<p>在短视频平台直播跳性感热舞属于“擦边”，因为这种行为在平台运营方看来压根就不违规。抖音等平台上充斥着无数比吴柳芳的视频更加暴露、性感、挑逗，意图勾起性欲的“擦边”视频，如果容不下吴柳芳，为何允许其他“擦边”视频长期存在而且平台还通过算法推荐、鼓励呢？那些忽然对“擦边”深恶痛绝、我与“擦边”不共戴天的人，怎么对这些纵容、驱动批量生产和消费的平台视而不见呢？<br>
因此，“擦边”与否根本不是重点。</p>
<p>又有人说，其他人“擦边”无所谓，但曾经代表中国的体操运动员就不行，这是侮辱了中国和体操界的形象。<br>
可前奥运冠军管星辰本身跳“擦边”热舞也没被处罚啊，为何她便有资格指责吴柳芳呢？<br>
前体操奥运冠军刘璇说： “即便退役，还可以有更好的选择。”<br>
吴柳芳是没有尝试过“更好的选择”吗？给退役冷门运动员抱团取暖的私营俱乐部“中享体育”因为疫情资金流断裂，老板欠薪跑路，工作无以为继，其中艰辛谁人知？衣食无忧的奥运冠军轻飘飘一句“有更好的选择”，这不就是当代的“何不食肉糜”么？</p>
<p>再一深究，那么多为了国家荣誉从小进入体操专业的穷苦孩子，苦练十几年，留下一身伤，耽误文化学习，因为没有为国家得到那仅有的几枚奥运金牌，就被弃若敝履，没有编制，待遇低微，需要艰难谋生，多方尝试才不得已尝试“擦边”。<br>
怎么我觉得对中国和体操界形象影响最大的并非这些就为了吃一口饭能活下去的退役运动员呢？<br>
一方面要求运动员只谈奉献，不解决大部分运动员后半辈子的活路，一方面又想用“国家的荣誉和形象”为理由束缚其一辈子，义务和权利严重不对等，这才是大众为吴柳芳抱不平的最大原因。</p>
<p>现在第二次处罚下来，还有人说，处罚的真正目标是逼迫、引导吴柳芳“擦边”的 MCN，是为了吴柳芳摆脱 MCN 控制正常发展做好事。<br>
在我看来，这种开脱心态比“擦边”可怕多了——拥有权力的管理部门和平台，可以随时变更法律和规则的标准，也可以随意针对不同对象分别执行，一切行为都可以解释为维护社会秩序和价值等良善的目的。<br>
然而一旦没有一视同仁对待，那么不管口头上说得多么高尚正义，在被处罚者看来，“擦边”不重要，权力在意的其他因素才更重要。<br>
只要什么是“擦边”以及该处罚谁没有明确的标准，“擦边”内容生产机制的建立者和获益者永远可以一边收获廉价而天真的感恩，一边扩展权力的边界。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>真小人与伪君子</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhenxiaoren-yu-weijunzi/</link>
      <pubDate>Sun, 12 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhenxiaoren-yu-weijunzi/</guid>
      <description>网友： 某莆田白手套网站公关副总裁这类说话特别狠，特别绝，显得根本不把任何下属当人看待的管理者，说实话我丝毫不觉得有什么，可以说是预期之中，完</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>网友：</p>
<blockquote>
<p>某莆田白手套网站公关副总裁这类说话特别狠，特别绝，显得根本不把任何下属当人看待的管理者，说实话我丝毫不觉得有什么，可以说是预期之中，完全不意外。<br>
真正可怕的是那一类话说得很软，很照顾听众情绪，但下起手来一丝一毫犹豫都没有的人，西方话讲：“带着天鹅绒手套的铁拳”。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>类似伪君子和真小人选哪个的问题。伪君子之所以还需要伪、还需要说软话、还需要做表面工作，就是他还知道，在所有人包括他自己心中，真君子依然有价值，依然受尊重、依然要尊重，他也知道他做的事见不得人，底线是不能太难看。但真小人则公然无视所有规则，底线全无。毫无疑问真小人更可怕。<br>
相比之下，伪君子眼里，至少还另外存在一种虚拟想象中的真君子，而自己要去伪成这个样子。伪君子对自己有诸多要求，一定得伪得够像才可以，被揭穿还知道破防。满口仁义道德，至少他还知道有仁义道德。至少他自己也清楚自己人格撕裂、双标、做的事并见不得人、自己缺德的很，还得给自己找理由合理化。</p>
</blockquote>
<p>在真小人看来，世界上只允许有真小人和伪君子两类人。<br>
如果你看上去不是真小人，则要么是虚伪，要么是还没有被现实教育的假清高。</p>
<p>伪君子的危害在于隐蔽和背叛带来的伤害。<br>
所以即使是讲仁义道德，在极端情况下也少不了与道德无关的对等报复原则。</p>
<p>Axelrod 比赛简化的长期博弈中，那些一开始就不合作的程序竞争力不强，对应于真小人；<br>
危害最大的是先假装合作，后续阶段再背叛的程序，对应于伪君子。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>人类社会的“架构师”</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/renlei-shehui-de-jiagoushi/</guid>
      <description>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“凤凰系统”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>IT 系统架构师思考用不可靠的部件构造出可靠的系统——比如“<a href="https://icyfenix.cn/introduction/about-the-fenix-project.html#%E6%9E%B6%E6%9E%84%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%BF%9B">凤凰系统</a>”。当某个具体的零部件崩溃消亡时，能够有新的零部件重新代替其作用，维持系统的整体稳定，因此要设计出方便某个服务顺利地“死去”与“重生”的架构，比如：<br>
要拆分服务到一定的粒度，生死更迭时对整体的影响较小，甚至无感知。<br>
服务之间互相解耦、隔离，不要因为某个实例异常，影响一大片。<br>
要能够及时监控发现服务的状态。<br>
要建立标准服务，方便扩展伸缩和管理。<br>
等等。</p>
<p>类似地，人类社会架构师思考如何将寿命短暂、智商低下、目光短浅、自私自利、本能驱动、意志软弱…有各种弱点的个体，组合成繁荣、和谐、活跃、常青的组织。</p>
<p>不过，IT 系统架构师要销毁重建的不可靠部件可不会包括自己和同类个体，因此在谈到销毁重建时毫无压力——那毕竟都是非生命的存在，没有感知，没有感情，也不会反抗，为了完成工作任务而创建，也为了保证工作任务顺利完成而被“处理”。</p>
<p>将这种思路运用到人类社会中可就难说了。</p>
<p>如果完全照搬 IT 架构设计的思路，将具体的人看作抹除个体差异、完全为整体而存在的零部件——那么他完全有可能心安理得地按下批量销毁人类的按钮，只要他相信能够找到同质的替代零部件，相信这一切有利于某个集体的存续。</p>
<p>问题的关键主要不在于笃信这个目标于是不择手段，而在衡量目标的过程。<br>
如果他认为个人本身毫无存在价值，除了为集体存续而存在，那么在衡量目标时，根本就不会将每个个人的意见纳入考虑，不需要顾虑他的求生欲望和反抗能力，“人”也就和容器差不多，成为只需要服从控制的“对象”，随时可以接受命令销毁重建。<br>
最极端的时候，“我”可以由架构师降格为代理，连自己都愿意为了实现唯一有意义的目标，主动成为被销毁的“对象”，以及将这种行为美化为宗教圣徒般的献身——至高的“神”就是世界、集体背后的那个终极架构师。</p>
<p>最荒谬的是，以个体牺牲为至高美德的“圣徒”，会指责那些保卫个人价值、以个人主义为基础构建组织并反感牺牲的人，是有道德洁癖、不敢承担“处理”责任的伪君子。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>自由、平等与普世价值</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/ziyou-pingdeng-yu-pushi-jiazhi/</guid>
      <description>刘瑜的《可能性的艺术：比较政治学30讲》中，有这么一段： 老实说，我觉得“普世价值”这个词有点偷懒。显然，全世界的人都热爱自由。用秦晖老师的话</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>刘瑜的《可能性的艺术：比较政治学30讲》中，有这么一段：</p>
<blockquote>
<p>老实说，我觉得“普世价值”这个词有点偷懒。显然，全世界的人都热爱自由。用秦晖老师的话来说，如果自由不是“普世价值”，为什么全世界的监狱都要上锁？全世界的监狱都要上锁，说明全世界人都渴望自由。在这个意义上，自由当然是普世价值。但是，更重要的问题，或许不是全世界民众是否热爱自由，而是当自由与其他价值发生冲突时，比如当自由和平等发生冲突时、当自由和秩序发生冲突时，人们如何排序？面对价值的冲突，也就是所谓“诸善之争”的时候，价值的排序或价值序列中的权重不同，就带来政治文化的差异，这才是“文明冲突”的起源。</p>
<p>比如，有些文化重视秩序超过自由，有些文化则重视自由超过秩序；有些文化认为主权比人权重要，有些文化则认为人权比主权重要；有些文化更重视平等，有些文化更重视效率；等等。</p>
</blockquote>
<p>自由与平等对立冲突的说法经常听到，主权比人权重要也被归结为政治文化差异。<br>
我的看法是，政治文化是有差异，但很多时候这只是表面现象和其他差异的结果。<br>
就像全世界的人都渴望自由，其实全世界的人也都极为看重人权。<br>
那些口头喊着“主权大于人权”的人，在自己的基本人权被侵犯时，反应之激烈往往远超主权被侵犯时，只是很多时候并不敢体现在行动上，只在内心中愤怒——因为作出反抗行动的后果可能是权利进一步被侵犯。<br>
除开情趣玩家，鲜有人身为奴隶而光荣。</p>
<p>同样的道理，表态“私有制度万恶”的人，真要损失自己的私有财产时，大概率万般不情愿——“真有一头牛”的笑话在现实中比比皆是。<br>
自由和秩序也未必绝对对立——偏好秩序的人未必就是自由受限制的人。</p>
<p>所以，普世价值不能仅仅看作每个人为自己所珍视的价值。<br>
什么时候觉得别人的自由和人权也很重要，才叫做普世价值。<br>
这种推己及人和己所不欲勿施于人的同理心，才具有道德价值。<br>
在等级社会意识中推崇的是我的自由和权利凌驾于他人之上，就和普世背道而驰了。<br>
也因此在我看来，普世价值意义上的自由和平等互相冲突不成立。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>理直气壮</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/lizhiqizhuang/</guid>
      <description>冉阿让因偷面包被判5年，觉得判决不公多次越狱，刑期加重到19年。 刑满释放后偷了主教的银器被抓，但主教帮他脱罪。 流浪途中抢了一个孩子掉落的四十</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>冉阿让因偷面包被判5年，觉得判决不公多次越狱，刑期加重到19年。<br>
刑满释放后偷了主教的银器被抓，但主教帮他脱罪。<br>
流浪途中抢了一个孩子掉落的四十苏银币，待到转变思想，想要交还却找不到人，向路遇的神甫坦白并给了他20法郎，然后一直被通缉，罪名还包括擅离住址和隐瞒身份。为免他人蒙冤坦白身份后，再次被抓。<br>
可为了完成对芳汀的承诺，冉阿让不得不越狱逃亡去领回芳汀的女儿珂赛特。<br>
亲眼看着芳汀死去的沙威警官穷追不舍冉阿让多年。<br>
读者说，冉阿让确实犯法了啊，判罚和追捕他有什么问题吗？</p>
<p>方孝孺不肯为朱棣写即位诏书，被诛十族。<br>
读者说，他不识时务，惹怒皇帝，诛十族很正常啊。</p>
<p>苏轼屡被贬谪怀才不遇。<br>
读者说，他政治站队不坚决，活该！</p>
<p><a href="https://twitter.com/O2supplier02/status/1739444526161461389">沙威痛苦了一辈子，他也疑惑，无法完美说服自己。</a>最后化解不了职责和良心之间的矛盾而自杀。<br>
但今天有的人不会那么痛苦，而会理直气壮地为自己“正直、真诚、老实、自信、忠于职务、尊崇权力、维护社会秩序、捍卫绝对真理，运用无边无际的权力、道理、正义、法治精神、舆论，执行上天授予的除恶任务”感到自豪。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>道德高地</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/daode-gaodi/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/daode-gaodi/</guid>
      <description>在讨论道德议题的时候，经常遇到有的人喜欢把一切道德追求——哪怕只是现代文明社会做人的底线——都称为“道德高地”，一切对道德有基本要求——包括</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>在讨论道德议题的时候，经常遇到有的人喜欢把一切道德追求——哪怕只是现代文明社会做人的底线——都称为“道德高地”，一切对道德有基本要求——包括自我约束——的人都是不敢诚实追求利益的伪君子。<br>
有感而发，遂作此画。</p>
<p><img loading="lazy" src="/images/moral-high-ground.png" alt="道德高地"  />
</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>法不责众</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/fabuzezhong/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/fabuzezhong/</guid>
      <description>所有人都认为无罪的行为，在法律上确实应该也判断为合法，这是法不责众的基础。 但日常所说的法不责众，实际是将少数人团体的道德标准当作了所有人的，</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>所有人都认为无罪的行为，在法律上确实应该也判断为合法，这是法不责众的基础。<br>
但日常所说的法不责众，实际是将少数人团体的道德标准当作了所有人的，或者对自己和对他人采用不同的道德标准。<br>
这是源自于部落的思维方式：我周围的几十个人认为这件事该这么干，那它就是对的。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>真社会的自我殖民</title>
      <link>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhen-shehui-de-ziwo-zhimin/</guid>
      <description>何谓殖民地？ 殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说： 区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）” 只有交税的</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="何谓殖民地">何谓殖民地？</h2>
<p>殖民地和领土有什么区别？某个已经被消失的知乎答案说：<br>
区别在于“无代表，不纳税（no taxation without representation）”<br>
只有交税的义务，没有投票的权利，就是殖民地的居民。</p>
<p>网络上经常有人用“殖人”的称号损人，意思是有的人卑躬屈膝、卖国求荣，恨不得成为西方国家的殖民地居民，祖国成为西方国家的殖民地。<br>
实际上凡是称赞西方国家优点，批评中国或中国政府缺点的，包括正当争取权利和利益，比如保障劳工基本权益、反对违反劳动法的强制996风气、争取基本的社会福利、健全法治、平等保护公民私有财产权利、争取言论自由…等等，因为有损他们“大局观”下的“整体”利益，都一律和西方价值观扯上关系，算作“殖人”。<br>
依照上面殖民地的判断标准，在我看来，<a href="https://twitter.com/calon/status/1695473116137562279">他们自己才是殖人</a>，仅仅是更换了效忠的对象，就个人而言依然跪在地上站不起来。<br>
他们还喜欢论证只有成为殖人——只履行义务，不争取权利——才能在皇帝和国王的殖民领导下幸福生活，要是摆脱了殖人的身份，竟然开始有了不同于皇帝和国王的思想，想要个人的权利，有了幼稚的道德感，追求可笑的公平正义，不服从统一领导，不愿意一致行动，必定是国将不国、天下大乱、悲惨痛苦。</p>
<h2 id="集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利">集体主义语境下的自我殖民和个体反抗的权利</h2>
<p>另外一种说法是，西方发达国家走的是对外殖民的道路，用牺牲其他民族的方式发展自己，我们只会进行“<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696298032411591092">自我殖民</a>”，<a href="https://twitter.com/volfay/status/1696310596852211987">这种过程中，农民、下岗群众在内几代人艰苦奋斗、巨大牺牲，终获补偿与回报，换来更好的生活，带来整个民族的发展和复兴</a>。这种集体主义观念下的成功标准，和一些统计学的笑话异曲同工：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话一：<br>
A statistician can have his head in an oven and his feet in ice, and he will say that on the average he feels fine.<br>
统计学家可以把头放进烤箱，把脚放进冰块，然后说，平均而言感觉良好。</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话二：<br>
Two homeless guys were sitting at a bar, lamenting how poor they were.<br>
&ldquo;I&rsquo;m just so dirt poor,&rdquo; one of them said.<br>
Just then, Bill Gates walked into the bar.<br>
&ldquo;Cheer up,&rdquo; said his friend. &ldquo;On average, everyone in this bar just became a billionaire.&rdquo;<br>
两个无家可归的人坐在酒吧里，哀叹自己有多穷。<br>
“我实在是太穷了，”其中一位说道。<br>
就在这时，比尔·盖茨走进了酒吧。<br>
“振作起来，”他的朋友说，“平均来说，这个酒吧里的每个人都刚刚成为亿万富翁。”</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<ul>
<li>笑话三：<br>
The average person has one boob and one testicle.<br>
普通人有一个乳房和一颗睾丸。</li>
</ul>
</blockquote>
<p>过去被牺牲的人，没有选择和反抗的权利，有的毫无必要地付出了生命，有的一辈子的希望被毁掉，有的人则享受到了最后的好处，后者站在集体的角度觉得这个过程成功，是因为他们永远无法真的化身为“集体”切实理解前者的代价有多么惨痛，他们能够感知的永远只有自己受益的那部分，对他人的苦难最多仅在口头上表示一下而已。<br>
理解不了他们感受到的不公，却要他们安心继续被 “自己人” 殖民，这种“自我殖民”的话术，对年轻人已经越来越不管用了。在赤贫的时候，人们也许只会关心能否活下去，跨过了温饱线才有心思琢磨分配是否公平，当他们发现继续艰苦奋斗换不来应有的所得，甚至还会要失去积蓄、健康和生命时，<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316832687558696">殖民者是哪儿来的有什么区别</a>。</p>
<p>反抗殖民不公是一以贯之的逻辑，无论国家、民族还是个人，都有反抗的权利，并且<a href="https://twitter.com/calon/status/1696316972114600193">最终的落脚点在个人，而不是殖民和被殖民者组成的共同体</a>，被殖民者的不满不能被殖民者的幸福和中间层的冷漠所掩盖。不管殖民者来自何方，是否同族，要是寄希望于殖民者的善良和远见，自己却主动放弃发言和博弈的权利，那才是真正的幼稚。<br>
网络上的道德虚无主义者批评和反对追求公平正义，最常用的一个理由，就是认为这在政治上很幼稚。在他们看来，一切道德追求，一切有可能导致个人受伤或毁灭的勇敢都很幼稚，唯有抛弃人性和道德原则，心狠手辣或者为了生存不择手段，才代表政治上的成熟。</p>
<p>Robert Axelrod 组织过不止一次博弈程序竞赛，并根据赛果写了《<a href="https://neodb.social/book/6FSjPMpv3VKhMtvS6rWIcd">合作的进化</a>》一书，其中提到常胜程序的策略。道德虚无主义者就像其他更自私的、一开始就没打算合作的程序，以为毫无道德原则的背叛会带来竞争优势，但最终都竞争不过对背叛者一报还一报的策略。<a href="https://twitter.com/calon/status/1625076030603161600">从功利的角度来说，虚无主义者也未必就能笑到最后</a>。</p>
<p>不但如此，在劝诫个人屈从于权力时，他们还总是使用更加幼稚的理由——将个人自我维护、参与博弈的权利和力量统统拱手相让，期待对方回报以等值的施舍——你猜是为什么呢。</p>
<h2 id="个人与真社会组织的矛盾">个人与真社会组织的矛盾</h2>
<p>在一个长期稳定运行的社会中，总体的付出与回报没有失衡，如果一部分成员付出远远大于回报，那么另外那些坐享其成的成员回报将远远大于付出。<br>
付出远大于回报的成员无力反抗这种不公平的体制，这是奴隶制等社会下的情况。<br>
但消灭反抗也是需要成本的，假如有办法改造成员的思想和行为模式，让其主动接受自我牺牲的设定，心甘情愿任劳任怨，只谈付出不求回报，在保证基本生存的基础上创造最大的价值，那么从整个社会的集体角度来看，岂不比任何社会组织形式都高效？如果这些不幸的成员失去生产能力后被逐步消耗掉，财富进一步集中，人均生产力飞升，在统计数据上岂不是更有利于证明这种社会的优越性？<br>
自愿主动牺牲的成员数量如果越来越多，走到极端就是<a href="https://twitter.com/calon/status/1707559838899982722">蜂群蚁群的真社会组织</a>：<br>
蜂王蚁后的主要工作是吃喝交配产卵，底层工蜂工蚁的<a href="../renkuang-renli-ziyuan-he-yimin">绝对服从不停劳碌还是耗材</a>，中间阶层为了交配权奋斗一生。<br>
人类的不同之处在于，交配有快感又不用终身产卵，上层的快乐远超蜂王蚁后，同时阶层之间可以实现隔离，连下层成员基因延续的机会都要剥夺。</p>
<p>但人类毕竟没有内置真社会性的天性，不会因为基因或信息素等原因安于命运，部分个体忍受不了的时候总会喊出“王侯将相宁有种乎”的口号，或者更进一步，思考不是取而代之而是转型成为更加公正的社会。因此，就需要一方面用虚无主义来消解公平正义的必要性，另一方面用集体主义的文化来压制和说服个体的。</p>
<p>如果你在根本上是一个集体主义者，那么这样的社会也许正是你所追求的，即使你是底层的一份子；<br>
但在现实中，我还没有看到过一个纯粹的集体主义者，能够无视个体自我，完全不顾个人及家人的需求和感受，绝对无私地献身于集体事业。</p>
<p>这让我想到 Glenn Greenwald 的演讲《<a href="https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters">隐私为何重要</a>》：</p>
<blockquote>
<p>总有人对我说：“我不担心隐私被侵犯，因为我没什么不可告人之处。”<br>
我也每次都给出相同的回复。我拿笔写下自己的电子邮箱地址，然后说：“这是我的电子邮箱，我希望你回家后把自己所有的邮箱帐号和密码都发给我。不是只提供工作邮箱的，是所有邮箱的。这样我可以用你的帐号来了解你的一举一动，并公开任何我觉得有趣的事。如果你不是坏人，没做过坏事，你应该也没什么不可告人之处。”<br>
然而从来没有人按我的提议回应。</p>
</blockquote>
<p>如果真存在纯粹的集体主义者，或者你相信你自己就是纯粹的集体主义者，我希望他或者你能够马上将所有的财产转让给我，然后放弃自己的生命。<br>
毕竟在集体主义理念中，相对于整个人类这一集体，单一个体的存在无关紧要，他并不真的拥有一切，那些都属于集体，转让给我仍然还是在集体之内，没有任何区别，转让后再放弃自己的生命，既无损于集体的存续，也能增加平均的福祉，何乐而不为呢？</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
