<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>道德 on 读写错误</title>
    <link>https://ioerr.github.io/tags/%E9%81%93%E5%BE%B7/</link>
    <description>Recent content in 道德 on 读写错误</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
      <atom:link href="https://ioerr.github.io/tags/%E9%81%93%E5%BE%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>文明的种子</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/wenming-de-zhongzi/</link>
        <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/wenming-de-zhongzi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有的人讨论政治问题，基于的是现实规则（实然），有的则是理想状态（应然）。&lt;br /&gt;
前者认为后者天真幼稚，后者认为前者野蛮残酷，然后鸡同鸭讲。&lt;br /&gt;
讨论现实利益，自然要基于现实利益，但现有规则并不是一成不变的，利益博弈既取决于现实，也与人的理念和改变未来的愿景有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前人们普遍认为女性没有资格参政，不同种族、阶层、职业的人地位就该不平等，血统出身意义重大，杀俘乃至吃人都很正常。&lt;br /&gt;
这些观念得以改变，有人认为纯粹是因为物质生产水平发展了——所谓仓禀实而知礼节。&lt;br /&gt;
但无法解释为什么在发达富裕的地区，可以普遍残留着思想的糟粕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人认为道德是经过社会竞争筛选而留下来的规范，不切实际的道德会被淘汰——但首先要有新的观念产生，就像只有选择而没有变异产生不了进化。&lt;br /&gt;
观念改变会导致重新评估事物和行为价值，进而影响了利益的考量，原有的博弈平衡也会因此打破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从野蛮到文明，首先要有观念的种子，倘若一开始就认为种子不值得浇灌，文明也许永远也不会发展壮大。&lt;br /&gt;
没有文明概念的原始人类在随机的尝试后，会无意中开启文明的大门，也会无意中毁掉它。&lt;br /&gt;
而那些知道什么是文明却毫不在意的人，则会有意识的扼杀文明的种子。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>宣传无法解决信任问题</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti/</link>
        <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xuanchuan-wufa-jiejue-xinren-wenti/</guid>
        <description>&lt;p&gt;相信宣传的威力无穷，可以包打天下的人，是不是无法理解，别人不相信你不是因为你的宣传能力不行，而是你伤害过别人，已经失掉了信用。&lt;br /&gt;
只知道埋怨别人不相信自己，反思的唯一结果就是我没别人宣传做得好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宣传总有弥补不了信任的时候，这不难理解，理解不了的人夸大了宣传的威力，将一部分成功的例子当作普遍规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实也有许多受害者反倒信任施害者的例子，可能是斯德哥尔摩症、不切实际的一厢情愿、天生的天真愚蠢等等。&lt;br /&gt;
即使表现得如此，怀疑的种子也可能深深埋藏于心底，直到信任的额度最终消耗殆尽，忽然态度大变。&lt;br /&gt;
迷信宣传的人却不知道为何屡试不爽的手段这次就失灵了，甚至连说真话对方也不相信了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将道德看作某种长期博弈下形成的规则共识的话，信任度就是对对方遵循这种共识的预期和认可程度。&lt;br /&gt;
Axelrod 的博弈程序比赛也好，群体选择等理论也好，都能从中立的立场解释信任与合作中道德的价值和来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;名言“你可以暂时欺骗所有的人，你甚至可以永远欺骗一部分人，但你不能永远欺骗所有的人”，也可以看作是在说，只要时间足够长，宣传总有掩盖扭曲不了现实感知的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，人类群体不是具有长期一致感知和记忆的共同体实体，而是靠民族、国家、党派等集体主义宣传塑造的概念。&lt;br /&gt;
若是看作一个整体，它可能是分裂、中断、记忆混乱和前后矛盾的，而且新兴的集体概念出现也不过数百年。&lt;br /&gt;
是否正因为如此，人类群体还没有条件形成稳定长期的规则共识呢？&lt;br /&gt;
如果稳定的时间够长，信奉集体层面丛林状态是永恒真理的人会不会少一些呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月18日更新：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到为过去付出代价，我想到改邪归正的人总是很委屈的说，我已经改了，为何还不相信我？&lt;br /&gt;
须知要挽回对信用的破坏，不是一朝一夕的事情。&lt;br /&gt;
改邪归正，重建信任，就要做好仍被误解一段时间的心理准备，不可半途而废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将是否相信某人看作贝叶斯定理的应用，就更能理解为什么有过历史污点的人需要重建信任的过程。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>游戏中的道德</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</link>
        <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/youxi-zhong-de-daode/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/recatm/status/1497272702259847171&#34;&gt;夹喵又：&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The war of mine 的开发团队（波兰）的另一个著名生存建设经营类游戏是 Frostpunk （我最爱之一，玩遍了所有剧情和DLC）曾被国内玩家集体打差评，称之为圣母婊游戏。&lt;br /&gt;
你把童工、按比例处死重病人、警察社会、宗教审判的法律树点了个遍，结局时被问一声“这样做值得吗？” 就跳脚了：刁民！吃饱了还叫唤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Soulogic/status/1497416426617212928&#34;&gt;Soulogic&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看过有人说，菜逼玩家和菜逼独裁者一样，会为自己的行为找借口，我就没用那些法律，也让大家活下来了&lt;br /&gt;
可也有人说，游戏中设了很多坎，看起来是故意刁难，所以我又想知道那些说没越界又成绩傲人的，有没有反复读盘，毕竟现实没法读盘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/calon/status/1497469705371598849&#34;&gt;Calon&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以游戏并没有设置越界就失败。&lt;br /&gt;
人类社会介于可以复现调试和毫无规则之间。这种辩护的理由走到极端容易滑向后者，于是任何罪行都可以依此逃脱指责：你们都不能读档完全还原现场站在我的角度体会当时的难处，你说你行你也上不了，不能指责我有罪。&lt;br /&gt;
所以法律要基于经验形成的常识常理对抗这种极端混乱。&lt;br /&gt;
常识和道德标准确实会随着现实经验演变，但不同时代不同文明都有着共同的价值观基本内核，或是经过长期博弈形成的稳态规则，没有在演化中走向极端混乱。&lt;br /&gt;
哪怕是未来某天，生存环境会劣化到欺骗、虐待、奴役、残杀成为新的常识甚至美德，但至少不是今时今日。真到了那一天，估计就是人类濒临灭绝的时候。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>阴谋论与道德虚无</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/yinmoulun-yu-daode-xuwu/</link>
        <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/yinmoulun-yu-daode-xuwu/</guid>
        <description>&lt;p&gt;价值观不同，说白了就是我认为这个比那个重要，而你觉得相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阴谋论的问题在于只有一种理解世界的方式，阴谋论者无法理解他人有不同的价值观和选择，倘若有人为了道德放弃利益，则阴谋论者都会认为其中必有蹊跷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种单一价值观的后果是道德虚无，是追求善的人要么自污——不是为了私利有所企图谁会做傻事，要么割肉饲鹰式的牺牲——死人才能证明自己没有利益动机。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>批评的目的</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/piping-de-mudi/</link>
        <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/piping-de-mudi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;有的人批评别人喂屎，是因为不希望人人都被喂屎；&lt;br /&gt;
有的人批评别人喂屎，是要证明人人被喂屎很正当。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么这么说呢？&lt;br /&gt;
举个例子，近年来网上为 GFW、打压劳工权利或者出版和言论审查辩护的声音越来越多，并且一改过去直接辩护的形式，改为收集和转载其他国家看上去类似事迹的新闻，再补上一句，你看，那些标榜言论自由和人权的国家自己也不干净呢。&lt;br /&gt;
他们是真的觉得这样的行为在侵犯个人自由，违背道德、法律以及正义平等的原则，所以要批评和反对吗？当然不是。因为在这种批评之中，你看不到丝毫的反思之意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一般人有是非对错的价值标准，那么会批评所有违背这一价值标准的行为，既批评他人，也不会回避深刻反思自身。但这些“批评者”完全无意躬身自省、自我批评，甚至还会因领先一步、经验丰富而洋洋自得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到底，其真正的目的，是要通过展示原来“天下乌鸦一般黑”，来证明那些所谓的普世价值全都是虚伪的双重标准，是强者压制弱者的道德大棒，是弱者自我束缚的道德牢笼，最终通过批评来消解批评本身所依据的价值标准，证明其所赞同的行为完全正当合理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道有的人总可以辩解说，这些看上去是作恶的行为，出发点是好的，或者结果对国家民族有利，即使有人受到了伤害或影响，觉得像吃屎或被强制喂屎，那也应该理解一下，忍一忍，做出必要的牺牲，或者干脆主动吃屎。&lt;br /&gt;
但是，历史上已经出现过太多次将最荒谬的事情解释为合理的情况了，只要你愿意就总能找到各种理由给人喂屎，只要个人失去了从自身感受的角度出发说不的权利，吃屎就总能堂而皇之的出现在别人强加的选项之中。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>知识大融通</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zhishi-da-rongtong/</link>
        <pubDate>Sat, 08 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zhishi-da-rongtong/</guid>
        <description>

&lt;p&gt;早就听说过爱德华·威尔逊（Edward Osborne Wilson）的大名，比如他关于蚂蚁的专业研究，但还没有完整读过他的著作。近期在接触一些社会学和自然科学的材料时，多次看到提及他的《知识大融通》，于是产生了兴趣。&lt;br /&gt;
这本书篇幅不小，中文翻译的质量谈不上非常优秀，阅读的体验一般。&lt;br /&gt;
好在内容很对胃口，解答了我一些长久以来的疑问，也印证了一些想法，颇有相见恨晚的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;威尔逊认为，可以把人类的经验知识看作一个巨大的迷宫，最外围是最基础的物理学，内部的知识更上层和更复杂，向内是化学、生物学，直到中央深处的社会科学、人文学科、艺术和宗教。&lt;br /&gt;
如果包括自然科学、社会科学和人文学科在内的所有知识可以融会贯通，就可以是人类探索这个知识迷宫完整路径的线索。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他回顾了人类至少从古希腊时期就开始产生的知识融通的观念，启蒙运动首次追求融通尝试的惨痛失败，并介绍了当代几大知识学科之间的深厚隔阂。&lt;br /&gt;
好在随着物理学、生物学等领域的快速发展，自然科学不可阻挡地正在与其他学科加速融通。&lt;br /&gt;
因为生物系统和人类心灵的复杂程度最高，如果它们都是生物现象，那么生物科学就是结合所有的学术分支，上至人文学科，下至自然科学的关键学科。&lt;br /&gt;
知识融通有两种主要的方法——还原和综合。其中还原主义是自然科学领域的一般方法；而如果要从底层知识向上了解复杂系统，生物学需要建立新的综合理论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，威尔逊介绍了生物学对人类心灵、自由意志和人性是什么和如何形成的探索发现，以及自然科学与艺术、宗教、道德伦理融通的可能和应用前景。&lt;br /&gt;
其中印象最深刻和最关键的是人类的基因-文化协同进化机制，可以解释许多进化过程中的问题，在后续的文章中可能会反复提到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，威尔逊提醒了知识融通带来的危险，展望人类的未来。&lt;br /&gt;
在不久的将来，我们会完全弄清楚人类是什么和从何而来，并能够决定人类将向何种方向进化，融通的知识会是人类做出关键抉择——人类将成为什么——的重要指引。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面是本书内容的摘抄，经过了一些修改调整：&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;什么是知识融通&#34;&gt;什么是知识融通&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;威尔逊对融通的定义是：&lt;br /&gt;
经由综合跨学科的事实和以事实为基础的理论，创造一个共同的解释基础，以便使所有学科的知识融合在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;融通世界观的中心思想认为，从恒星的诞生到社会机构的运作等所有可理解的现象，不论涉及的程序有多么冗长和曲折，都是基于最终可以化约成物理定律的物质过程。&lt;br /&gt;
自然科学正在由找寻新的基本定律，转移到建立新的综合论，以便了解复杂的系统。其研究策略是在各个组织层次之间建立一致的因果解释。&lt;br /&gt;
自然科学、社会科学和人文科学的差别在于问题涉及的层面，而不在于解决问题采用的原理，这些学科的未知领域是相同的。&lt;br /&gt;
包含人类心理活动在内的物质世界地图，由零散的地域组成，地域之间隔着大块未知的空白，可以通过跨学科的研究来探知。&lt;br /&gt;
最具潜力的探知方向包括：&lt;br /&gt;
物理学的最终统一、活细胞的重建、生态系统的组合、基因-文化的协同进化，心灵的物质基础，以及伦理宗教的起源。&lt;br /&gt;
除此之外还有艺术，它不仅拥抱所有可能存在的物质世界，还涉及所有可想象的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种所有学科融通的想法本身不是一种科学，是一种形而上学的世界观。&lt;br /&gt;
从古希腊米利都的泰勒斯（Thales of Miletus）提出“万物由水组成”开始，形成了“统一的世界物质基础”的哲学思想。&lt;br /&gt;
相信融通的存在也是自然科学的基础，如物理学追求的大一统理论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类有渴望一个比自身更远大目标，并归属于团体的需求，受到这种心灵最深处需求的驱使，人类开始用宗教解释宇宙。&lt;br /&gt;
而科学是一种解放了的宗教，希望用更具事实基础的新知识达到同样的目标。&lt;br /&gt;
它追求客观的真实性，而非神的显现，借由解放人类心智，而不是对神的屈服，来了解我们是谁，为什么在这里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;越来越多的政治政策问题，如种族纠纷、军备竞赛、人口压力、贫穷、生物伦理，都依赖于对自然科学知识的了解，但又不能抛开社会科学、人文知识由自然科学单独回答，需要所有学科的融通才能更好地思考与解答。&lt;br /&gt;
如果知识的融通是可能的，最终所有的社会和人文学科，都会向自然科学靠拢、结合或发生极大的变化。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;启蒙运动的失败&#34;&gt;启蒙运动的失败&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;启蒙运动是知识融通的首次尝试，它最终失败了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;启蒙运动精神的代表人物之一孔多塞深信，支配文化的定律和物理定律一样精确，只要能从研究过去的历史中推导出来这些法规，就可以让人类沿着它命中注定的旅程，走向一个由科学和世俗哲学所统治而且具有更完美秩序的社会。&lt;br /&gt;
在培根、笛卡尔、牛顿的化约主义（相信大自然是由简单而具有普遍性的物理定律所组成）和数学模型方法的影响下，启蒙思想家相信从最基础的原子，到神经细胞、大脑、个人和社会，都是一个机制和秩序统一的整体，世界是一台由一组物理零件组成的机器，可以拆开来个别分析。&lt;br /&gt;
所有的知识具有统一内在性，可以大一统，科学能够显现出一个具有规律、可被了解的宇宙，提供自由理性的持久基础。人类具有无限的进步空间，有能力建立起一个政治上的乌托邦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但启蒙运动并不成功，原因有：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，启蒙运动并没有产生一个有客观基础的道德理性思考。&lt;br /&gt;
传统神学认为理性思考的地位低于神的启示，两者不可能冲突。&lt;br /&gt;
自然神论者则认为要用理性思考来证明神的存在。&lt;br /&gt;
人类需要向一位不会犯错而且仁慈的神明屈服，同时，对一个不会灭亡的生命力给以正式的肯定，这是人类与生俱来无法取代的需求。&lt;br /&gt;
人们不需要没有非理性的仪式，没有吸引力和震撼力的新形而上学，因此自然神论和科学无法伸展到伦理学的范畴内。&lt;br /&gt;
于是，神学家继续求助于宗教权威，哲学家则以主观方式推演自然权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，启蒙运动追求唯一、完美的社会秩序，可能使人类失去自由，或者自以为正确而找到错误的答案。&lt;br /&gt;
由科学所推动的社会可能会破坏长期形成的自然秩序。自认为代表科学真理的法国大革命、共产主义和法西斯主义，暴露了启蒙思想的这个黑暗面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在启蒙运动中遭遇了强大的反对势力后，自然科学家不再探讨人类的心灵生活，而把这个领域让给哲学家和诗人。&lt;br /&gt;
脱离形而上学的陷阱后，物理学和生物学知识以指数级的速度增长。而社会学、人类学、经济学和政治理论等社会科学兴起并占领介于基础科学和人文学科之间的领域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;化约主义成为启蒙运动的主要科学方法并带来无比的成功后，又阻止了复兴启蒙运动中所强调的知识“整体性”。&lt;br /&gt;
科学的信息以几何级的速度在增加，大多数研究人员并不关心知识统一的问题，更不在乎哲学思维。科学家专注在专业上，对世界没有广泛的了解。&lt;br /&gt;
因为专业上的要求而把人当作原子般细分的现象，在自然科学、社会科学和人文学科都普遍存在。其结果是，丧失了借助科学统一知识的希望。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;科学是人类理解宇宙规律的最好工具&#34;&gt;科学是人类理解宇宙规律的最好工具&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;接下来威尔逊重新尝试努力论证基于科学的知识大融通的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神秘主义虽然能够满足人类情绪上的需求，但在探索世界的未知方面，成果为零。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的大脑和感官系统以生物器官的形式进行进化，最终的目标在于保存基因和繁衍。但是它们只能引导我们满足原始需求。当科学充分发挥作用时，能使用仪器来延伸人类感官的范围。&lt;br /&gt;
除此之外，科学创造的过程还同时包含了对数据的分类，以及采用理论来解释这些数据。&lt;br /&gt;
科学如果没有理论，就没有任何事情可以理解，生命也是如此。人类基于本性，会把所有知识综合起来产生一个故事，并且从中重新创造整个世界。&lt;br /&gt;
科学是一种有组织、系统化的产业，它收集和这个世界相关的知识，并且把这些知识凝聚成可以验证的定律和原理，产生有史以来了解真实世界的最有效方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，威尔逊提出了区分科学与伪科学的标准：&lt;br /&gt;
第一是再现性（repeatability）：同样的现象接受其他独立方法的检测，则先前的解释如果不是得到支持，就是被新的分析和实验所推翻。&lt;br /&gt;
第二是精简性（economy）：科学家企图将信息抽象化成最简单又最赏心悦目的形式，这两种特质合称为简洁（elegance）；同时，他们也希望以最小的力气产出最多的信息。&lt;br /&gt;
第三是测量法（mensuration）：如果可以用举世皆的量度恰当地测量事物，那么当我们对这些事物做广泛的推论时，就不会含糊不清。&lt;br /&gt;
第四是启发性（heuristics）：最佳的科学研究能够刺激进一步的发现，而且往往是朝着一个不可预测的新方向；新知识也能对当初导致这个新发现的原理提供进一步的测试。&lt;br /&gt;
第五是融通性（consilience）：在对各种不同现象所做的解释中，那些能够彼此关联而且证实为具有一致性看法的解释，最有可能存留下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学上最锐利的工具是化约主义（还原主义），相信大自然是由简单而具有普遍性的物理定律所组成，而且，其他所有的定律和原理最终都可以化简为这些物理定律。&lt;br /&gt;
它是科学研究上的一种策略，目的是在寻找入囗，以便进入一个我们一无所知的复杂系统。&lt;br /&gt;
科学家最终的兴趣在于复杂的系统，不在于简单性，而化约主义只是了解复杂系统的途径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将某个组织层内的定律和原理，融入更普遍也更基本的层次内，这也称为化约主义。&lt;br /&gt;
其中最强而有力的表现形态是完全地融会贯通，也就是相信大自然是由简单而具有普遍性的物理定律所组成，而且，其他所有的定律和原理最终都可以化简为这些物理定律。&lt;br /&gt;
但是它也可能是错的，至少肯定是一个过于简单的想法。&lt;br /&gt;
在每一个组织层次中，尤其是活细胞及其以上的层次，都存在某些现象需要新定律和新原理来做诠释，而无法借由较普遍的定律来做预测。&lt;br /&gt;
其中也许有些现象是我们永远也无法掌握的，也许永远无法从较普遍的层次预测最复杂的系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大脑之外，存在着独立的真实世界。&lt;br /&gt;
在人脑内，则是依据感官输入和观念的自我组装来重新建构的真实世界。&lt;br /&gt;
心智的构成是来自输入的信息和自我组装的过程，而不是来自大脑内的独立实体。&lt;br /&gt;
外在世界和它在人类心智上的表征，因为受到人类特殊进化过程的扭曲而出现了不协调的现象。&lt;br /&gt;
天择发展出大脑的目的，是为了在这个世界中求生存，只因为意外的巧合，才在生存需求之外，发展出进一步了解这个世界的能力。&lt;br /&gt;
科学家的正确使命，是诊断和修正这种不协调的现象，不轻言放弃认识真实世界的努力。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;知识融通的方法&#34;&gt;知识融通的方法&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;借助科学方法，我们已经获得一个远远超出人们早期梦想且完整的物理世界观。&lt;br /&gt;
现在，这个伟大的冒险行动开始转向，改为朝内探索我们自身。&lt;br /&gt;
历经过去数十年的扩展，自然科学已经触及了社会科学和人文学科的边界。&lt;br /&gt;
在这个领域中，指引冒险行动的融通性原理，必将遭到最严峻的考验。&lt;br /&gt;
自然科学是相对容易的，社会科学和人文学科才是终极的挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类在一个无迹可寻的物质世界里诞生，并永无止境地挣扎着想要对它有进一步的理解，而克里特岛的迷宫恰好反映出这个世界的神话象征。&lt;br /&gt;
为了融通迷宫中的各个学科，需要阿里阿德涅的线团。&lt;br /&gt;
忒修斯代表人类，弥诺淘洛斯则是我们自身危险的非理性部分。&lt;br /&gt;
迷宫由经验知识所构成，靠近入囗处的是物理，之后分岔的走道，是所有探险者必经的途径；&lt;br /&gt;
迷宫的中央深处像星云般密集的走道，贯穿着社会科学、人文学科、艺术和宗教。&lt;br /&gt;
如果能建立起其间的因果关系，便可能通过行为科学回头走向生物学、化学，最后抵达物理学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迷宫没有中心点，只有许多终点，可以从其中一个终点循着因果关系返回到最基础的物理定律。&lt;br /&gt;
但由物理学走向终点，离物理学越远，知识的复杂性呈指数级数上升。&lt;br /&gt;
甚至无法预知，想象中的完整历程到底存不存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把一个现象分解成元素，是经由还原而达成的融通。&lt;br /&gt;
重新组合元素，则是经由综合法达成的融通，尤其是再利用由还原法获得的知识来预测自然界当初是如何组合的。&lt;br /&gt;
这两个步骤组成的程序，是自然科学家做研究时一般采用的运作方法：&lt;br /&gt;
由上而下用分析法跨越两三个组织层次，之后再由下而上用综合法跨越相同的层次。&lt;br /&gt;
具有推测性的综合法极难达成。然而从另一方面看，从相反的方向利用还原法所做的解释，在某些情况下可以贯穿所有的组织层次，从而包含所有的学术分支。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以蚂蚁和梦中巨蛇为例&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;蚂蚁的例子：&lt;br /&gt;
相隔一段距离的蚂蚁，会互相通告彼此的危机状况。&lt;br /&gt;
威尔逊猜想发出的紧急信号可能是化学性的，通过实验确认存在信息素，并找到其来源。&lt;br /&gt;
接着他求助于化学家，采用化学分析方法，确认信息素的有效成分。&lt;br /&gt;
然后又请数学家为信息素的扩散过程建立物理模型。&lt;br /&gt;
最终通过模型和实验，确认了工蚁通过散发信息素来沟通。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;梦中巨蛇的例子：&lt;br /&gt;
在梦和幻觉世界中，蛇经常出现并引发畏惧、退缩和崇敬的情绪，让人动弹不得。&lt;br /&gt;
霍布森提出了活化综合模型（activation-synthesis model），尝试解释梦的本质。&lt;br /&gt;
然后人们进一步了解了梦的分子基础和过程。&lt;br /&gt;
接下来，以孟德克为主的人类学家兼艺术史家探讨蛇和人类相关的终极原因，即生物体因为进化过程机制而获得的利益：&lt;br /&gt;
人类像其他灵长类一样，对蛇有一种深刻而原始的畏惧。&lt;br /&gt;
但人类的反应不是无法改变的本能，而是有备学习（prepared learning）的发展倾向。&lt;br /&gt;
小孩很容易学会畏惧蛇。5岁前不会特别不安，之后越来越谨慎小心。只要有一两次不好的经历，就会对蛇产生深刻而永久的畏惧，并且随着年龄增长而增强。&lt;br /&gt;
而经过自主强迫的过程，人类也可能会适应和喜爱蛇。&lt;br /&gt;
这种现象的最终原因十分明了：厌恶感会带来求生价值。几十万年来，毒蛇是人类受伤和死亡的主因，大脑有足够的机会经由基因变化产生有备学习的模式。&lt;br /&gt;
对于蛇带来的威胁，人类的反应并不是单纯的躲避，而是焦虑和病态的迷恋。&lt;br /&gt;
蛇的图像能带来许多额外的意义，激发强烈的情绪，为世界各地文化添加了丰富的色彩。&lt;br /&gt;
巨蛇形象常在恍惚状态和梦境中出现，邪恶的造型、威力和神秘感，使它成为许多神话和宗教的组成成分。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;了解自然界的蛇类是如何由爬行动物转变而来，形成心灵和文化上的巨蛇形象，这一过程是穿过科学和人文边界地带的途径之一。&lt;br /&gt;
生物医学指出了从身体和器官往下经过细胞走到分子和原子的道路，现在我们已经了解人类神经细胞的一般结构，神经细胞的放电和突触上的化学反应，并采用物理学和化学原理来描述。&lt;br /&gt;
接下来要探究大脑中数千亿个神经细胞如何一起产生功效而生成意识。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;综合融通的生物学理论&#34;&gt;综合融通的生物学理论&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;宇宙内的已知系统中，最复杂的是生物系统，而所有生物现象中，最复杂的是人类的心灵。&lt;br /&gt;
如果大脑和心灵在本质上是生物现象，那么我们必须仰赖生物科学，才能圆满结合所有的学术分支，上至人文学科，下至自然科学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物科学间的融通，建立在对不同时空尺度的透彻了解上。&lt;br /&gt;
根据在分析上所采用的时空尺度大小，生物学内基本可以由上而下划分为：&lt;br /&gt;
进化生物学、生态学、有机生物学、细胞生物学、分子生物学和生物化学。&lt;br /&gt;
各学科由上贯通到下，由实体中最特殊的部位（如大脑）一路贯通到最普遍的分子和原子。&lt;br /&gt;
由进化时空的尺度入手来分析梦中巨蛇，比相反方向的综合来达到融通容易得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物学各个领域之间是密切相关的，这个想法很简单，但实际上，分析要比综合容易得多。&lt;br /&gt;
利用综合法来达成融通的方法，经常被称为“整体论”（holism）。&lt;br /&gt;
这个方法所面对的最大的阻碍是，当我们由下往上沿着不同的组织层次前进时，所遇到的复杂程度将沿指数曲线上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当今最大的挑战，是能对复杂的系统提供一个精确完整的描述。&lt;br /&gt;
科学家已经将许多系统拆开来研究，对大多数的因素和作用力已经有所了解。&lt;br /&gt;
下一项任务是将它们重新组合，找寻自然界用来展现众多组织层次共同特征的演算法，让我们在穿过真实世界的迷宫时，能够较快地从简单的系统进入较复杂的系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物理学上，麦克斯韦和玻尔兹曼开创了统计力学，以古典力学描述组成气体的大量运动分子，而正确预测出气体在不同温度下的运动状态。&lt;br /&gt;
许多像这样的进展已经把物理学铸造成最准确的一门科学学科。&lt;br /&gt;
超越传统的物理领域，在更高、更特殊的组织层次上，在综合上的问题更加困难。&lt;br /&gt;
复杂理论的研究者已经把注意力集中在生物学上。&lt;br /&gt;
因为生物体和生物体的组合是已知系统中最复杂的，而且具有自我组织和适应的特质。生命系统的自我建构是由分子到细胞、到生物体、再到生态系统，其中必然会显示出我们可以理解的、与复杂和涌现相关的深奥定律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在某个特定时刻，从大量的模拟过程中，极可能出现深刻、具潜力并且和复杂性相关的原理。&lt;br /&gt;
这些原理将显示出存在于许多组织层次中——包括想象中最复杂的系统——守恒不变的演算法。&lt;br /&gt;
这些系统将能够自我组合，自我维生，不断变化，并且进行繁殖。即，有生命的生物体。&lt;br /&gt;
到时候，我们将具备真正的生物学理论，而不再只是当今科学中对特殊生命过程的冗长描述。&lt;br /&gt;
这个新的生物学理论所包含的原理，将加速我们对心灵、行为和生态系统的探讨。&lt;br /&gt;
这些现象都是生物体的产物，因为极度复杂，也必将成为人类的最终挑战。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;心灵&#34;&gt;心灵&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;相信知识具备内在的统一性，是迷宫的本体。其基础是：每一项心理活动都有它的生理基础，并且和自然科学相符。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自笛卡尔和康德以来，现代哲学史多半是由不成功的大脑模型所组成。这个缺陷不能归咎于哲学家，他们已经尽力把自己的方法推演到了极限。这其实是大脑生物进化过程的必然后果。&lt;br /&gt;
大脑这个组合机器的目标是求生存，而不是自我了解。这两个目标基本上截然不同。&lt;br /&gt;
所以如果没有科学真知的协助，我们的心灵只会看到这个世界支离破碎的片断。&lt;br /&gt;
它只会照亮它必须了解的部分，以便存活到明日，而将其余的部分遗弃在黑暗中。&lt;br /&gt;
数千个世代以来，人类继续生存和繁殖，从来不需要知道大脑这个机器如何运作。&lt;br /&gt;
人类的适应能力往往来自神话和自我蒙骗，以及部落认同感和典礼仪式，而远多过客观的事实。&lt;br /&gt;
这正是直到今天人们对自己车子的了解要比对自己心灵的了解多的原因。&lt;br /&gt;
这也同时说明了为什么我们对心理功能的基本解释，将会来自经验而不是哲学或宗教上的探索。&lt;br /&gt;
要达成这个目标，我们需要亲身经历大脑内部的黑暗区，并且放弃以往的成见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果有一位神圣的工程师，在不受人类生物历史限制的情况下设计大脑，他也许会选择依照自己的形象，塑造出一种生命有限但如天使般纯洁的生命体。&lt;br /&gt;
想象中，这应该是有理性、有远见、有智慧、仁慈、不具背叛性、不自私而且无罪的生命体，也因此，他们应该是自己脚下美丽星球的最佳管理者。&lt;br /&gt;
但是我们人类和这个形象截然不同，我们带有原罪，所以比天使更“优秀”。&lt;br /&gt;
我们的优良品质，是经由长期艰辛的进化过程所赢得的。&lt;br /&gt;
人类大脑是4亿年试错的结果。根据化石和分子的同源性，这个过程可以一路不间断地由鱼类追踪到两栖类、爬行类、原始哺乳类，再到和我们直接相关的灵长类祖先。&lt;br /&gt;
大脑在最后的阶段，跃进到一个极端的新层次，准备好要产生语言和文化，但因为它具有古老的族谱，所以没法像计算机一般安装到空白的头颅当中。&lt;br /&gt;
旧有的大脑被组合成一部本能的机器，新功能会随着心脏每次的跳动一一添加上去，但旧脑的功能仍然维持它的重要性。&lt;br /&gt;
在紧急的状况下，新脑必须逐步加入旧脑的内部或外围，不然生物就无法世代相延地存活下来。&lt;br /&gt;
结果，人性产生了：一种洋溢着动物的灵巧与情绪、结合了理性以及对政治、艺术的热情，创造出求生新技能的特质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心灵是一连串有意识和无意识的经验，代表感官印象以及对这些感官印象的记忆和幻想。&lt;br /&gt;
大脑能够同时记录多种感官印象。其中有一部分印象是真实的，不断由神经系统之外的刺激引发，其他印象则是从皮质记忆库中抽取出来。&lt;br /&gt;
这些印象会共同创造出在时间上前后一贯的真实情节。然而，这些情节却是一种虚拟实境，和外在世界的图像可能相关，也可能相距无穷远。它们重新创造过去，并产生对未来的可能憧憬，并且以此作为未来思想行动的选择依据。&lt;br /&gt;
意识则是由这些情节组合而成的虚拟世界。&lt;br /&gt;
大脑中并不存在一个叫作“自我”的总经理，负责把所有资讯汇集成为单一的意识流。实际上，大脑内部同时存在着多种活动，其中有些会对意识思想有片刻贡献，随后逐渐消失。&lt;br /&gt;
意识就是由这类互助线路交织成的巨型聚合物，心灵则是具有自我组织能力的群体情节，其中每一个情节都各自萌生、成长、进化和消失，偶尔也会稍加逗留，以产生更多的思绪和身体活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意识经验的某些性质，无法由大脑物理功能方面的知识推导出来，如思想实验中终生接触不到彩色的人，就无法想象别人对颜色是什么感受。&lt;br /&gt;
人类可以借助工具将其他生物感知的事物转译成我们能够探察的生物感觉形式，但没有相应的感觉器官，就永远不能像其他生物一样感觉。就连最具想象力的人和最专业的观测者，也无法像动物一般思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学所观测的是，谁能感受蓝色和其他感官刺激，而谁不能，并且解释为什么有这些差别存在。&lt;br /&gt;
相对而言，艺术则是在具有相同潜能的人群中，传播个人的感受。&lt;br /&gt;
也就是说，科学解释感觉，艺术传达感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艺术是人们向其他具有类似认知能力的人传递感觉的方式，但是我们如何确知艺术这种沟通方式足够精确，如何确定人们面对艺术作品时会确实产生相同的感觉？&lt;br /&gt;
通过对许多艺术媒体所累积起来的反应，我们直觉地知道答案。也可以经由文字上对情绪的精细描述、评论分析，以及人性中带有细微差别但互相关联的大量数据得知。&lt;br /&gt;
文化分享所扮演的重要角色，就是人文的核心。&lt;br /&gt;
我们可以在艺术引发共同感受的当同时，研究大脑和感觉系统的动态模式。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;自由意志&#34;&gt;自由意志&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;自由意志是组成意识心灵的许多情节互相竞争的结果。&lt;br /&gt;
最主要的情节能够激发情绪上的神经线路，并且对个人的沉思过程造成莫大的影响。&lt;br /&gt;
它们赋予整个心智充沛的能量和集中力，并且指挥身体采取特殊的行动。&lt;br /&gt;
它并不只靠意识和纯理性选择来做决定，相反，决策时的大多数计算都是在无意识的状态下进行的一一一自我就像由牵线掌控而跳舞的傀儡。&lt;br /&gt;
神经线路和具有决定性的分子程序，是在意识思考之外进行的。它们会把某些记忆存档而删除其他的，它们偏好联系和类比，并且会强化那些调节后续情绪反应的神经激素的循环：在帘幕拉起、戏剧上演之前，部分的舞台就已经安排好了，而剧本也已经大半完成。&lt;br /&gt;
这些已经准备好却隐藏着的心理活动，给人一种自由意志的错觉。&lt;br /&gt;
我们对自己做决定时所采用的理由，经常只有模糊的概念，很少完全了解。&lt;br /&gt;
有意识的心灵会把感知到的这类无知，当作有待解决的不确定因素，因而确保了自由意志存在。&lt;br /&gt;
然而，对于一个无所不知、完全投入于纯理性思考和固定目标的心灵而言，自由意志并不存在，连那位赋予人类自由并在人类做了愚蠢选择时会表现不满的神，都避免拥有这种噩梦似的力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲学家会说：假如我们在科学的协助下，能得知所有的隐藏过程，到那时，我们是不是可以宣称特定个人的心灵是可预测的，所以心灵基本上是确实早己决定而缺乏自由意志？&lt;br /&gt;
原则上，我们必须承认这是可能的，但只有在以下非常特殊的情况下才成立。&lt;br /&gt;
如果在每个微秒内，我们在神经元、分子和离子的层次上，都能对组成思想的神经活化网络有所了解，那么就可能预期它们在下一微秒内的处境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这样的理性分析若运用到普通的意识思想领域内，实际效果并不大。&lt;br /&gt;
因为我们如果想要掌握、熟知大脑的运作过程，在这么做的同时，也必定引起大脑的变化。&lt;br /&gt;
而且，数学上的混沌理论原理仍然成立。身体和大脑是由吵闹繁杂的细胞组成的团队，它们在微观上呈现出的不协调模式，是单纯的意识无法想象的，这些细胞随时都受到外在刺激的冲击，而这些刺激又是人类智慧无法事先预知的。任何一项事件都可能产生一连串的微观变化，最后导致新的神经活化模式。&lt;br /&gt;
为了追踪这些因果相循的过程，我们所需采用的计算机将巨大得让人目瞪口呆，而且可以想象，操作过程将远比会思考的大脑本身更为复杂。&lt;br /&gt;
尤其，心灵中的情景都具有无穷的细节，它们的内容会随着个人独特的历史和生理状况的演变而变化，我们如何能把这些资料一并输入计算机？&lt;br /&gt;
物理定律能够描述物体的运动和分子中的原子组合，但关于人类的思考，没有一个简单的决定性主张，能够像物理定律那样描述因果关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们既然无法完全了解并预测个人心灵，自我就可以继续充满热情地相信本身具有自由意志。&lt;br /&gt;
这个状况很幸运，人类对自由意志具备信心，有利于生物体的调适，这种信心一旦丧失，心灵在宿命论的桎梏中，将逐渐颓废。&lt;br /&gt;
因此，在有机体的时空中，对任何一个可以用来了解自我的感觉来说，心灵的确具有自由意志。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;人工心灵&#34;&gt;人工心灵&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;在原则上有可能人工创造出人类心灵，但实际运作上则否，至少在未来的数十年甚至数世纪内，人工心灵的远景并不存在。&lt;br /&gt;
实现人工心灵的障碍包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;功能障碍：&lt;br /&gt;
要用机器复制心理活动，仅仅具备完美的大脑科学和人工智能科技并不足够，因为从事模拟工作的先驱，必须先发明并安置一个全新的计算方式一一一人工情感（artificial emotion，AE）。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;进化障碍：&lt;br /&gt;
人类的一般本性，也就是人类精神上的统一特性，是在现已多半为人所遗忘的环境中，历时数百万年进化出来的产物。&lt;br /&gt;
如果不详加注意人类本性的遗传蓝图，即使我们模拟出来的心灵极具威力，但也可能更接近于某种外星访客，而不是人类。&lt;br /&gt;
就算我们知道遗传蓝图是什么，甚至能够加以遵循，它也只是一个开端。&lt;br /&gt;
人工心灵要具有人类的特性，就必须模仿单独的个人，在记忆库中填满一生经验，包括视觉、听觉、化学感受、触觉和运动感觉，这些全都背负着情感上的细微差别。&lt;br /&gt;
另外还有社交，一个人必定会和无数人有学识或情感上的接触。&lt;br /&gt;
有了这些记忆后还必须产生意义，也就是附加在每个用词和感官信息上的广大连接网。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;基因-文化协同进化&#34;&gt;基因-文化协同进化&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;基因的选择需要以世代为单位，无法非常精细地调整，无法足够快速地适应复杂环境。&lt;br /&gt;
如动物的沟通方式大都受限于基因，即使非常复杂，既不能相互传授，也无法借由学习而改进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物学和文化通过“基因-文化协同进化”（gene-culture coveolution）在基因进化之外，平行添加了文化进化，并且两者之间互相关联影响，相比单纯的基因进化，是更广泛的天择进化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个关联相当曲折：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基因采取了表观遗传法则（epigenetic rule，指生物体在遗传和环境的共同影响下发展）， 也就是神经元在认知发展过程中所遵行的途径和规则，也是产生文化的动力和渠道，个别的心灵就是借此而自我组合的。&lt;br /&gt;
人类的心灵由生到死，都是靠着吸收既有文化中可获取的成分而成长，同时借由个人大脑天生固有的表观遗传法则来进行选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化身为基因-文化协同进化的一部分，在每个世代，都会在所有的个人心灵中重建。&lt;br /&gt;
当口头文化得到文字和艺术的补充和支持时，文化的发展因而无限扩大，甚至可以隔代相传。&lt;br /&gt;
然而表观遗传法则具有特殊倾向的基本影响却持续不变，既是遗传的，也是无法根除的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;继承基因表观遗传法则的人，比缺乏这些法则或具备较弱法则的人，更能在周遭的坏境和文化中具有较佳的生存和繁殖状态。借由这种方法，并经过许多世代之后．较为成功的表观遗传法则与造成这些法则的基因，将在族群中广为传播。&lt;br /&gt;
结果人类就经由遗传上的天择，在行为上发生了进化，正如大脑结构和大脑生理上的进化一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某些文化规范有助于决定哪一些基因能够存活并且世代繁衍，新生的成功基因会改变族群中的表观遗传法则。受到更改的表观遗传法则会改变文化生成渠道的方向和有效程度。&lt;br /&gt;
这使得文化能够和基因并行进化，而且速度往往更快，比其他与其竞争的文化规范更有优势。&lt;br /&gt;
文化进化的步调愈快，基因和文化之间的关联就愈松散。文化可快速因应环境中的变化，基因则无法产生和传播相当的适应力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仍以梦中巨蛇为例：&lt;br /&gt;
在人类进化过程里，毒蛇几乎在所有社会中都是致命的重要原因。&lt;br /&gt;
天生容易对蛇感到害怕或着迷，是一种表观遗传法则，文化则是依据这种害怕和着迷的反应，创造出相关的隐喻和描述。&lt;br /&gt;
由于受到与蛇相关的表观遗传法则的指引，梦中巨蛇形象将不断地滋润世代相传的文化内容。&lt;br /&gt;
借由梦中巨蛇的形象和文化里的符号来加强对毒蛇的注意力，增大人类的生存机会。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;人性&#34;&gt;人性&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;人性既不是基因，也不是基因的最终产物一一文化。&lt;br /&gt;
人性是表观遗传法则，也就是使文化进化朝某个方向发展、并因此联结起基因和文化的心理发展遗传规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基因-文化协同进化过程中，与因果相关的事件是由基因开始，再传到细胞、组织，接下来影响大脑和行为。这个过程会与物质环境和既存文化发生相互作用，再更进一步影响文化的进化。&lt;br /&gt;
文化能通过建立特殊的环境来影响行为基因。在过去的世代中，能够对文化做最佳利用的人，就能享有最大的达尔文式利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要把部分的环境代换为文化，就可以想象出人类在史新世是如何进化的。文化在严格的定义下是一种复杂的社会学习行为，而且只局限于人类社会，但是，基因和文化之间的互动，基本上与基因和环境之间的互动并没有什么两样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以个人利益为出发点形成社会，社会生活反过来又会影响、选择个体行为，塑造社会组织性：&lt;br /&gt;
所有的哺乳类动物在形成社会时都是以个体的利益为出发点，包括人类在内。&lt;br /&gt;
对哺乳类动物而言，社会生活的产生是为了提高个体生存和繁殖的成功率。&lt;br /&gt;
因此，人类以外的哺乳类动物社会和昆虫社会相比，组织远较松散。&lt;br /&gt;
这类组织的决定因素包括优势阶级、快速转移的联盟和血亲关系。&lt;br /&gt;
人类放宽了限制，通过长期契约与其他人建立类似血亲的关系，由此增进社会的组织性。&lt;br /&gt;
契约的形成并不只是协议团体在共识之下单纯理性分析的结果。&lt;br /&gt;
相反，探测诈欺行为的能力会发展得极为敏锐，并成为快速的计算能力。&lt;br /&gt;
一旦确立契约的花费和收益，这个能力还会进一步引发一系列的计算程序和情绪、道德反应。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;社会科学和自然科学的融通&#34;&gt;社会科学和自然科学的融通&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;社会科学和自然科学的分离现状：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会科学家整体都对人性的基础毫不关注，对它深远的起源也几乎全然不感兴趣。&lt;br /&gt;
大多数人相信自己能了解自己如何思考、别人如何思考，甚至了解制度如何发展。&lt;br /&gt;
他们对人性的领悟来自常识，也就是基于通俗心理。然而这些领悟却充满了误解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政冶意识形态也阻挠了理论家往自然科学的方向探讨。&lt;br /&gt;
文化相对主义转为反对人性会基于遗传而统一。&lt;br /&gt;
人类处境因而出现了很大的难題：将人类联合在一起的如果既不是文化，也不是遗传的人性，那会是什么？&lt;br /&gt;
这个问题不能不解决，因为如果伦理标准是依文化而决定，而文化又无穷地多元且每一样都同等重要，那什么可以取消神权统治或殖民主义？或取消童工、虐待和奴役的政策？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“标准社会科学模型”（Standard Social Science Model，SSSM）是20世纪社会学理论的至高教条。SSSM 认为，文化是由能够塑造个人心智和社会机构的符号与意义所组成的复杂系统。这显然是正确的。但是，它同时也把文化看作是独立的现象，是环境和历史事件的产物，不可化约为生物学和心理学元素。&lt;br /&gt;
它以最单纯的形式，把直觉上很明显的因果关系上下颠倒了：人类心灵并不创造文化，它本身就是文化的产物。这种思维方式轻视或全然否定了人性的生物基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与标准社会科学模型极端对立的是基因决定论的教条，相信基因决定了人类行为，因此最具摧毁性的人类特征是不可避免的，如种族歧视、战争和阶级划分。它在事实上和道德上都不正确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在介于标准社会科学模型和基因决定论这两个强势理论之间的宽广中间地带中，社会科学和自然科学在本质上其实是兼容的，它们的因果解释模式可以变得一致。&lt;br /&gt;
社会科学在描述和分析上都称得上是真正的科学，但仍不是真正的理论。社会科学家从丰富的数据库中，整理归类出社会现象，在无意中发现了社区行为的模式，并且成功地追溯到历史和文化进化之间的相互作用。&lt;br /&gt;
但是他们还无法建立因果解释的网络，来成功地贯穿不同的组织层次，由社会进到人类的心灵和大脑。正因为他们无法做这样深入的探索，所以仍然缺乏真正的科学理论。&lt;br /&gt;
只有跨越各组织层次、把既存的最佳知识串联之后，提出具有竞争性并且可验证的假设来解释跨越不同层次的所有可能现象时，才可能创造出严谨的科学理论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会学家喜欢分析此时此地的社会生活和最近历史中的与因果关系，并沉浸于细节之中。以他们的经验来看，人类社会行为的变异极大，具备了无穷的可塑性。&lt;br /&gt;
人类学家认为，人类行为的变异范围称不上无限，可以清楚看到某些限制和模式。从上千种文化的研究和数个世纪以来的文化进化实验中获得的信息中，也许可以建立起人类社会行为的规律。&lt;br /&gt;
灵长类动物学家看来，灵长类动物社会的规律是5000万年的进化过程创造完成的，如果想要了解文化的起源，就应该观察这些在遗传上和人类最接近的物种，从中找到社会进化的原理。&lt;br /&gt;
社会生物学家认为，人类也许有独特的行为可塑性，并且可能是具备语言、自觉和远见的唯一物种，但人类也只是数千种高度社会化的昆虫和脊椎动物向传统的一部分。要开创真正的社会行为学科学，就必须跟踪这些生物体在是数亿年中不同的进化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会科学和自然科学如果要结合，不能如以往那般，按内容来划分学科，而必须根据学科各自涵盖的时空范围来定义。之后，还必须把各学科关联起来。&lt;br /&gt;
这个过程已经开始，自然科学在过去数十年当中已经向社会科学靠拢，在分离的学科之间搭起了四座桥梁：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;认知神经科学，目标是解决意识思考之谜&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类行为遗传学，寻找行为程序的遗传基础&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;进化生物学，尝试解释社会行为的遗传起源&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;环境科学，探讨人类与自然的关系，不论是人类生物学或社会科学，都必须先把人类与自然之间这个坚固的基本架构纳入世界观，才可能获得圆满的解释&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;科学与艺术的融通&#34;&gt;科学与艺术的融通&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;艺术以情绪和感觉来表达人类的处境，召唤出所有的感官和知觉，激发出秩序和混乱。&lt;br /&gt;
艺术创作的目标是直接诉诸接受者的感觉，而不须经过分析和解释。&lt;br /&gt;
艺术创作能力不是基于事实的冰冷逻辑，或神的指引，而是来自对人性的直觉了解，能够从所有人心中都会流过的平凡思绪中，挑选出有力的影像。每个人都具备根植于人性的艺术灵感，有长久价值的艺术作品是最忠于这个创造源泉的作品，即生物进化的表观遗传法则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艺术诠释包含的历史、自传、语言和美学判断，其基础全都建立在人类心灵的物质过程上。&lt;br /&gt;
而想要勾勒出大脑的运作图，创造出持久的艺术理论，则有赖于人脑科学、心理学和进化生物学所逐步形成的融通。&lt;br /&gt;
想要了解具有创造力的心灵，需要科学家和人文学家携手合作。&lt;br /&gt;
初步的推论是，创新过程是一种以繁复的神经线路和神经传导物质的释放为基础的生物过程。&lt;br /&gt;
对艺术创造起源的了解，将大大改变对艺术创作的诠释：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在人类进化过程中，有足够长的时间容许天择塑造创新的过程。数千个世代的进化，足以让基因产生影响人类大脑、感官、内分泌系统和人类思想及行为的变异，并且导致个人在生存和繁殖成功上的差异。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在某种程度上，这其中的变异是具有遗传性的。个人差别不仅表现在对文化的学习上，也表现在学习或回应特定事物的天生倾向上。这些倾向在统计上会表现出特殊的优势。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;遗传进化的进行不可避免。天择偏好某些基因组合，由此塑造出表观遗传法则，也就是组成人性的心理发展遗传规律。如禁止乱伦的韦斯特马克效应，人类对蛇天生的厌恶感，儿童语言能力发展步骤，以及某些艺术创作过程。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;普遍性或几乎具有普遍性的现象，会在文化进化的过程中出现。各种基本的表观遗传法则具有不同的强度，所以某些思想和行为会比其他的更能有效地引发情绪反应，而且涉及幻想和创造性思考的频率也比较高。这些思想和行为使文化倾向于进化、发明出某些原型，也就是广泛重复出现的抽象观念和核心叙述，成为艺术上最常出现的主题。&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;艺术创作会自然地聚焦于某些形式和主题，架构过程却是自由的。原型所产生的大批隐喻，不仅构成艺术的一大部分，也构成了日常沟通的内容。隐喻是学习过程中大脑活化部位扩大的结果，是创造性思维的架构材料。隐喻会连接并协力增强不同领域的记忆。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;虽然生物学在学术诠释上分量极重，但艺术创作本身永远无法被锁在生物学或任何其他科学之中，因为艺术扮演了一个独一无二的角色：&lt;br /&gt;
借由巧妙手法增强美感和情绪反应，以传达人类经验中精微复杂的细节。&lt;br /&gt;
艺术创作通过心灵直接沟通感情，并不试图解释这种影响力为什么发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学的目标在于创造原理，把原理用到人类生物学上，以定义物种的独特性质；&lt;br /&gt;
艺术则采用精密的细节来充实作品，并把物种的独特性质蕴含并彻底表现在作品之中。&lt;br /&gt;
流传久远的艺术作品都极具人性，尽管它们是来自个人的想象力，却触及了人类进化过程所赋予人类的共性。幻想中不可能存在的世界，所凭借的仍然是人类的根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学与艺术都是从真实世界出发，向外触及所有可能的世界，最后才进入所有的想象世界。&lt;br /&gt;
艺术会把人类的存在投射在宇宙的每一件事物上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艺术家和作家只凭直觉和无法轻易用公式来描述的敏感度，就知道该如何激发情绪和美感上的反应。他们运用了一个又一个的技巧，完全遵照“不见斧凿痕，才是真艺术”（ars est celare artem）的格言，把我们从诠释作品的欲望中引开。&lt;br /&gt;
相反，科学家则尝试着去了解，迫切想要告诉你所有的事情，并且要把每一件事情都搞清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学提出的第一个前提是：人类是一种生物，诞生在天择支配下万物滋长的环境中。&lt;br /&gt;
引申定理是：在遗传进化过程中，旧石器时代的人类在这种环境下的需求，会塑造出影响人类大脑功能的表观遗传法则。&lt;br /&gt;
导出下述结果：文化是许多心灵在无数的世代中彼此交错、相互支持而产生的，扩张形成一个似乎具有无穷可能性的宇宙。但是，这样的扩张并不是在所有方向上都具有相同的可能性。在科学革命之前，每一种文化内经验知识的原始状态，都会强烈限制住那个文化本身，而文化进化也受到当地环境的影响。较不明显的是，文化的成长深受人性的影响。&lt;br /&gt;
在艺术方面，人性的表观遗传法则会影响人类的创新、学习和选择过程，把心灵的发展拉往某个特定方向。在这个重心上，艺术家、作曲家和作家数个世纪以来已经建立起许多原型，也就是在预料中最可能表现在原始艺术作品中的主题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类最特殊的性质，包括极高的智力、语言、文化和对长期社会契约的仰赖。&lt;br /&gt;
这些特质的组合，使早期人类在所有的竞争物种之中，具备了决定性的优越地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这些特质也要我们继续付出代价，包括惊奇地认识到自我、认识到自我存在的有限，以及认识到环境的混乱。&lt;br /&gt;
人类是唯一必须承受心灵放逐之苦的物种。其他的所有动物虽然具有某种程度的特殊学习能力，仍是由本能所驱使，并因为环境中简单事件的引导而产生复杂的行为模式。&lt;br /&gt;
类人猿也能自我认识，但没有任何证据显示它们能够沉思自我的诞生和最终的死亡命运，或是思考存在的意义一一宇宙的复杂性对它们而言完全没有意义。&lt;br /&gt;
类人猿和其他动物只会适应环境中它们赖以生存的部分，而很少留意或毫不关心其余部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推动艺术诞生的主要影响力，是人类需要在智力所产生的混乱状态中添加一些秩序。人类心灵活动开始扩展之前，身为祖先的前人类也和其他动物一样地进化，借着本能反应来维持生命，并确保繁殖成功。当前人类具备了“人”的智力时，就能够在征兆出现之前先处理信息，而获得更大的利益。这些能力使他们能够采取较有弹性的反应，并且创造出有关遥远地区和遥远未来的心理情节。但是进化中的大脑无法靠一己之力转变成一般的智慧，它无法变成万能的计算机。&lt;br /&gt;
因此在进化的过程中，动物的生存繁殖本能就转变成人性的表观遗传演算法。&lt;br /&gt;
人类必须先安置好这些天生的程序，才能快速产生语言、性行为和其他心理发展过程。&lt;br /&gt;
这些演算法如果消失，人类将面临灭绝的命运；它们必须存在，因为人的生命并不够长，不足以通过一般化与未管控的学习途径来了解生命中的经验。&lt;br /&gt;
然而，这些演算法虽然能够发挥适度的功能，但并不理想。原因是天择的步调很缓慢，需要经过数十或数百个世代，才能把旧基因替换成新基因，因此人类的遗传性没有足够的时间，可以处理高智力所发现的大量、新而特异的可能性。演算法不够多、不够精准，无法对所有的可能事件做出最理想的自动反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艺术能够弥补这个隔阂。早期人类发明艺术，是试图通过巫术来表达并控制环境中丰沛的资源，形成统一的力量，并且控制生命中其他与生存繁殖最密切相关的影响力。通过艺术，这些影响力可以变成仪式，并且以一种新鲜、仿效现实的方式来表现。艺术的一致性，来自它们能忠实地表达人性和表达心理发展过程中受情绪支配的表观遗传法则与演算法。方法是挑选出最具刺激性的文字、影像和节奏，在正确的取舍下，忠实地表达出符合表观遗传法则的情绪反应。当前的艺术仍然具备这种原始的功能，并且采用了相同古老的方法。至于质量的高低，则依作品带有多少人性、能够多准确地表达人性而定。这正是我们所谓的艺术的真和美。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;道德伦理和宗教&#34;&gt;道德伦理和宗教&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;人类的伦理观念，被认为不是独立存在于人类经验之外，就是由人类创造出来的。&lt;br /&gt;
伦理上的先验主义者认为，道德指导原则存在于人类心灵之外。&lt;br /&gt;
经验主义者则认为，这些指导原则是人类心灵的精巧创作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先验主义的论点一般具备下述的形式：在自然的规律中，存在着神圣的或是本质上至高无上的原则，而我们比较明智的做法是学习它，并找出服从它的方法。&lt;br /&gt;
神学家和哲学家几乎总是强调先验主义，由此确认伦理的正当性。&lt;br /&gt;
他们追求自然律法中的神圣指导原则，这是由道德行为中不容置疑和妥协的独立原则组成的。&lt;br /&gt;
他们认为人类有义务通过理性分析发现自然律，并且把自然律纳入日常生活的例行事件中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在先验主义的想法中，因果关系是由上向下的，由宗教上的“该不该”或自然律，借法律的途径下行到教育，最后才到个人的选择。&lt;br /&gt;
例如，罗尔斯的想法指引我们走向政府调节下的平等主义，而诺齐克的想法则指向政府极小化之下的自由主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在经验主义者的想法中，以上的因果关系相反，他们追寻的是可以客观研究的伦理起源。&lt;br /&gt;
他们认为个人具有的某些生物倾向，会导致某些选择。文化进化的过程使其中的某些选择强化成规则，进而成为律法，进而成为神或宇宙自然规律中的命令。&lt;br /&gt;
经验主义者强调客观的知识。伦理规范能否成功，得看它对道德情操的诠释能有多么明智；因此，规范的构建者应该知道大脑如何运作，以及心灵如何发展。伦理的成功与否，也要看它是否能正确预测出特定行动与相反行动所造成的后果。这个条件需要大量与自然科学和社会科学相融通的知识。&lt;br /&gt;
经验主义者认为，经由探索道德行为的生物基础，以及诠释它们的物质起源和倾向，可以塑造出一个比以往更明智也更持久的伦理共识。&lt;br /&gt;
从自然科学的融通观点来看，伦理规范只是社会契约中的原则在强化后所形成的规定和命令，是社会成员热切希望其他成员能够遵守而自己也愿意为了大众利益而遵守的行为规范。&lt;br /&gt;
经验主义者承认，道德规范的设计是为了服从人性中的某些欲望而压抑其他欲望。“该不该”并不是直接由人性翻译而成，而是一种共同意志，如果我们能对人性的需求和缺陷有更多了解，就可以让共同意志变得更明智、更稳定。&lt;br /&gt;
经验主义同时体认到，新知识和新经验可能使承诺的力量消退，使某些信条不再神圣，旧律法因而废除，曾经受禁止的行为却得到解放。&lt;br /&gt;
基于相同的理由，我们必须设计新的道德规章，而且新规章可能随着时间的推移而变得神圣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德情操来自表观遗传法则，也就是心理发展的遗传倾向。&lt;br /&gt;
道德本能的原始起源是合作和背叛之间的互动关系。在进化的历史过程中，促使人类产生合作行为的基因，在人类族群整体中占优势。当这类过程重复出现了数千个世代之后，道德情操将不可避免地从中产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最有数学头脑的科学家将能产生最终理论这个想法，似乎象征一种新的宗教欲望的兴起。但是它不会具有宗教的显灵现象。科学已经带领我们远离了一度笼罩西方文明的位格化的神，但科学无法满足我们本能上的饥渴。&lt;br /&gt;
伦理和宗教是科学所面临的最有趣也可能是最让人感到谦虚的挑战，而宗教若想维持信誉，就必须找到某种方法来包含科学发现。宗教能具有多少权威，要看它能把多少符合经验知识的人类崇高价值编成法规，并变成持久的诗篇。这是提供令人信服的道德指引的唯一方法。信仰若是盲目的，不论表达方式有多么热情，都不足以令人信服。科学的角色是毫无保留地测试每一个和人类处境相关的假设，并且及时地揭示道德和宗教情操的坚固基础。&lt;br /&gt;
我们可以从对道德的最新了解中，找出达成共识的最有效方法。没有人能够事先预测共识会具有什么形式，但可以明确预知达成共识的过程。它必然是民主的，并且能够减轻宗教和意识形态上的敌对冲突。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;人类的未来&#34;&gt;人类的未来&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;融通的带来的风险选择：&lt;br /&gt;
第一个是人类越来越依赖技术的进步才能维持生存，称为“进步棘轮”：&lt;br /&gt;
人类获得更多知识，增加人囗并改变环境，因此需要更多的新知识来维持生存。&lt;br /&gt;
在这个受人类控制的世界中，自然环境正逐渐萎缩，单位面积所能提供的能量和资源也相对降低，先进的技术已经成了人类最终的义肢。&lt;br /&gt;
这就像被卡在了进步的棘轮中，在转动的过程中不断遭受挤压，却又不得不持续转动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个是有能力依照希望的方式改变或维持人类的生物本性，即“意向决定进化”。&lt;br /&gt;
人类掌握了自己基因组的完整知识后，不出几十年，只要有共识，就能选择进化的新方向，不再受天择的引导，社会选择成为主要动力。&lt;br /&gt;
未来的世代要是偏好过去那种遗传多样性的自由市场（维持族群间的遗传多样性）的话，也可以决定不采取任何行动，放任百万年来的遗产继续流传。&lt;br /&gt;
这个“意向决定进化”（volitional evolution）的前景一一物种可以决定自己的遗传前途（或进化前途）一一使人类必须面对重大的理性与伦理选择问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顾人类进化史，有三个阶段：&lt;br /&gt;
第一阶段：稳定选择。人类族群因为受到稳定选择（stabilizing selection）的控制，每个世代中导致疾病或不孕的突变基因都被去除了。&lt;br /&gt;
第二阶段：抑制稳定选择。愈来愈多的遗传缺陷可以被刻意修正或更改，利用科学知识，有意识地掌握自己的遗传性，一次改进一个基因。&lt;br /&gt;
第三阶段：意向决定进化。出现一个完全受人类意志控制的进化时期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;智人是第一个真正自由的物种，即将摒弃创作人类的天择过程，而在我们的自由意志之外并不存在遗传命运，我们不再有指引行程的北极星了。从现在开始，进化在科学技术领域将逐渐受到伦理和政治抉择的影响，包括人性和人类潜能的遗传进展。再不久，我们就必须深入地自我探讨，决定我们到底想要变成什么样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情绪和表观遗传法则的更改如果够大，人类就某方面而言也许会变得“更好&amp;rdquo;，但不再是人类了。&lt;br /&gt;
取消人性的某些成分而强调纯粹的理性，将形成一个以蛋白质为基础但结构糟糕的计算机。&lt;br /&gt;
一个物种经过数百万年反复的试错，才定义出自身的存在，那又为什么要放弃？&lt;br /&gt;
我们打从一开始就对人类存在的意义一无所知。我们需要知道得更多，才能解答终极问题：&lt;br /&gt;
为了哪个目的？或哪些目的？如果真有目的，人类这个天才又是否应该自我引导？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在伦理上存在两类意见不同的人，自然主义者和豁免主义者：&lt;br /&gt;
自然主义者：我们想要重建的理想的自然，是一个能够孕育人类的特殊物质环境和生物环境。尽管这个世界有许多灾难和危险，但人类的身心已经适应了，这也是我们认为它很美丽的原因。&lt;br /&gt;
豁免主义者：人类存在于自然之外，并且能够主宰自然，控制其他物种的生态铁律并不会限制我们。没有什么限制是我们的特殊地位和才干无法克服而能够遏止人类扩张的，我们可以咨意改变地球，产生一个比我们祖先所认识的还要更好的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物圈二号实验最重要的教训是：我们这个物种和我们所赖以生存的环境很脆弱。&lt;br /&gt;
还没有人知道该如何设计出一个系统，能像自然生态系统那样免费支持人类生命。&lt;br /&gt;
尽管地球充满了神秘和危机，它仍然是维持生命的唯一家园。&lt;br /&gt;
豁免主义者认为人类总能找到解决资源耗竭问题的方法，但这是代价为彻底毁灭的赌博。&lt;br /&gt;
透过生态学这个镜头来看，人类历史就像是由环境义肢所累积出来的。&lt;br /&gt;
当这些人为程序愈来愈多并且互相衔接上之后，地球的容纳量将扩大，人类也会产生典型的生殖反应，继续扩张以填满增加的容纳量。&lt;br /&gt;
这个交互上升的过程将不断发生。为了满足新的需求，人类以愈来愈多的方式操弄并支持环境，但环境也因此变得更加脆弱，需要日益复杂的技术不断地“关照”。&lt;br /&gt;
我们共同的目标，必然是为地球上恣意增长的人口扩充资源和改进生活品质，并且尽量不仰赖环境义肢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们面对物种灭绝的证据时，普遍会进入三个阶段的否认反应：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一阶段是为什么要担心？物种灭绝是自然的现象。在30亿年的生物历史当中，一直有物种在消失，但并没有永久伤害生物圈；进化的过程总是会产生新物种来取代灭绝物种。&lt;br /&gt;
回答是：生物历史上四次剧变之后，进化过程需要将近1000万年的时间，才能恢复灾害前的生物多样性水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入第二阶段的否认反应时，一般会质问，我们究竟为什么需要这么多物种？为什么要那么在乎？&lt;br /&gt;
回答是：生态系统存在的物种愈多，生产力就愈大，也就更能承担旱灾和其他环境压力。&lt;br /&gt;
既然我们需要依赖有效的生态系统来澄清水源，滋养土壤，并且制造可呼吸的空气，显然就不能轻易抛弃生物多样性。&lt;br /&gt;
每一个物种都是进化的杰作，也是大量科学知识的来源，目前既存物种的基因经过许多世代逆境的测试，已经设计出极其复杂的一系列生化工具，来帮助携带基因的生物体生存和繁殖，它们的产物能帮助人类维持生命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三阶段的否认仍然会出现：为什么现在就要赶快保存所有的物种？为什么不能把活标本先存放在动物园和植物园，以后再放回野地？&lt;br /&gt;
严酷的现实是，对于已知既存的2.4万种哺乳类、鸟类、爬行类和两栖类，今天世界上所有的动物园最多只能维持2000种；面对25万种植物，植物园就更加感到无能为力了。&lt;br /&gt;
就保存少数濒临灭绝的物种来说，这些避难所无疑具有相当的价值，把胚胎冻结在液态氮中也很有帮助，但是这些措施很难解决整体问题。更困难的是，还没有人设计出一个安全的避风港，以收容昆虫、菌类和其他生态上极重要的小型生物。&lt;br /&gt;
就算这些措施都能圆满完成任务，而科学家也准备好让物种重返独立生活，但是到时候，许多物种所需的生态系统可能已不复存在。&lt;br /&gt;
以目前现有的知识保存万物的唯一方法，是在自然生态系统中维护万物。&lt;br /&gt;
但自然栖息地是多么快速地缩减，连这么直截了当的解答也将成为负担沉重的任务。&lt;br /&gt;
无论如何，人类必须找到办法挤过瓶颈，且不摧毁其他生命所仰赖的环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;启蒙运动的精神在于相信我们可以完全凭自己的能力来认识事物，并且由认识中获得理解，由理解中做出明智的选择。这样的自信随着科学知识的成长而上升，这些科学知识也被包含在逐渐完各的因果诠释网络里。&lt;br /&gt;
在这样的过程中，我们学到了许多关于我们人类的知识。我们已经比较了解人类从何而来，也比较知道人类是什么了。智人就和其余生命一样，也是自我组合而成的，因此，我们目前的处境并不是在任何人的指引、任何人的监督下造成的，而我们的未来也必须完全由自己决定。&lt;br /&gt;
我们既然对人类结构有这样的了解，现在应该更有能力反省，决定前进的方向。在这样的努力中，我们不能光说历史的过程太复杂，不适合采用化约法来分析。那只是世俗知识分子所举的白旗，相当于懒惰的现代主义者所提出的“神的意旨”。但就另一方面而言，现在若认真谈论终极目标，比如完美的绿化城市，以及用机器人远征最近的星球，也言之过早。&lt;br /&gt;
只要能让人类在摧毁地球之前，快乐地安顿下来就够了。要度过眼前的数十年，仍需要进行许多严肃的思考。&lt;br /&gt;
在不同的政治经济选择中，我们愈来愈能够确认出哪些可能具有摧毁性，我们也已经开始探讨人性的基础，并发掘出人类内在的最大的需求和需求的原因。&lt;br /&gt;
我们正跨入一个新的存在主义纪元。旧有的存在主义赋予个人完全的自主权，但新的存在主义则相信，只有通过全球分享的统一知识，才可能产生正确的远见和明智的选择。&lt;br /&gt;
在这所有的过程当中，我们将学到一个基本原则：伦理是最重要的。&lt;br /&gt;
人类社会的存在和动物社会不同，它的基础是人类形成长期契约的遗传倾向，而这长期契约又通过文化进化出道德规章和法律。契约形成的规则并不是上天赋予人类的，也不是由大脑机制中任意出现的，这些规则是经过数万或数十万年的进化而产生的，因为它们能使设定规则的基因存活，并且有机会在后代身上继续出现。我们能够发现哪些契约是生存必须的，并宣誓承认捍卫这些契约的必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得我们反复询问的是，我们最深的根源在哪里？&lt;br /&gt;
我们似乎是旧大陆中的狭鼻灵长类，是一种突然出现的聪明动物，在遗传上具有独特的起源，并且受惠于自己新发现的生物天分；同时，如果我们愿意的话，也可以拥有一个安全的家园。&lt;br /&gt;
这一切又有什么意义？这就是全部的含义：&lt;br /&gt;
我们如果依赖人工替代品来维持自身和生物圈的活力，所有的事物终将变得脆弱；&lt;br /&gt;
我们如果抛弃其他生命，必定使我们人类变得永远贫乏；&lt;br /&gt;
我们如果放弃遗传天性，接受机器辅助下的理性，并且以进步为名，让伦理、艺术和生命意义屈服于散漫不经的习惯之下，幻想自己如神一般尊贵，而不受古老传承的束缚，那么我们将变得什么也不是。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>恶的科学</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</link>
        <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/e-de-kexue/</guid>
        <description>&lt;p&gt;读《&lt;a href=&#34;./tanlan-de-danao/&#34;&gt;贪婪的大脑&lt;/a&gt;》时，同步也在读《恶的科学：论同情与残忍的起源》，一本探讨共情（empathy）和邪恶（evil）之间关系的神经科学和心理学科普书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者 Simon Baron-Cohen 的论证和观点在我看来有漏洞，无法完全自圆其说，但很有启发意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开篇作者就提出核心观点之一：将“恶”替换为“共情腐蚀（empathy erosion）”，即，共情能力的暂时或永久性缺失是残忍、邪恶的根源。&lt;br /&gt;
一些典型案例中的恶人，明显将人当作物品，而不是当作人来对待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，他提出了共情的定义：共情是一种能力，它使我们理解别人的想法或感受，并用恰当的情绪来回应这些想法和感受。&lt;br /&gt;
共情至少包含两个阶段：识别和反应，不仅要求你能识别另一个人的感受和想法，还要求你用恰当的情绪回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有人都位于一条符合正态分布钟形曲线的共情光谱的某一点上，位于共情最少的光谱一端称为“零度共情”（zero degree of empathy）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，他介绍了共情水平的测量表——我觉得仅供参考，不能准确反映真实情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以及与共情能力相关的神经学知识，目前已经发现了大脑的哪些区域是共情回路的一部分：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;内侧前额叶皮层（medial prefrontal cortex，MPFC），社会信息处理的枢纽；&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分为背内侧前额叶皮层（dMPFC），推测别人的想法和感受，也参与对自身想法和感受的思考；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹内侧前额叶皮层（vMPFC），反省自己的内心时发挥作用，并储存关于各种行为的情绪效价：带来回报的行为，在情绪上标记为正面的；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;眶额皮层（orbital frontal cortex, OFC），与社会判断能力有关，也参与判断对某件事是否会引起痛苦；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;岛盖部（frontal operculum, FO），参与了语言的表达；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尾侧前扣带皮层（caudal anterior cingulate cortex, cACC），又称为中扣带皮层（middle cingulate cortex, MCC），在自己感受疼痛时激活，也会在观看别人感受疼痛时激活；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（anterior insula, AI），处理厌恶情绪，并参与了自我觉知的身体方面；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;颞顶联合区（temporoparietal junction, TPJ）的右半边（RTPJ），用于判断他人意图和信念，推测别人的想法，参与了对自我和对他人的审视；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后颞上沟（posterior superior temporal sulcus, pSTS），判断别人观看的方向，揣摩他们对于观看对象的感受；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;躯体感觉皮层（somatosensory cortex，SMC），参与触觉体验的编码，也参与感知别人被触摸；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;镜像神经元系统，在做出某个动作或是观看别人做出同样的动作时都会激活，包括：&lt;br /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;额下回（inferior frontal gyrus，IFG），用于识别情绪；&lt;br /&gt;
其他不同脑区和基本情绪的对应关系：&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前脑岛（AI），处理厌恶情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;腹侧纹状体（ventral striatum），处理快乐情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;辅助运动区（supplementary motor cortex），处理愤怒情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;包括下丘脑（hypothalamus）在内的多个区域处理悲伤情绪；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下小叶（inferior parietal lobule, IPL）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顶下沟（inferior parietal sulcus, IPS）；&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;杏仁核（amygdala），参与情绪的学习和调控，特别是恐惧情绪；&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;接下来，缺乏共情会有什么后果呢？作者列举分析了零度共情中的三种负面类型，及其脑中异常的共情回路：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;边缘型人格障碍（borderline personality disorder），B 型&lt;br /&gt;
此类患者无法忍受孤独，主动结交别人，然而又无法维持和享受亲密关系，既有强烈的依附需求，又有强烈的害怕被抛弃的恐惧，思维方式非黑即白，不是极端的爱就是极端的恨。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;病态人格障碍（psychopathic personality disorder），P 型&lt;br /&gt;
不择手段地满足自己的欲望，遇到小小的阻碍就会暴力相向，有时为了支配他人或满足欲望有经过计算的残酷行为，或幸灾乐祸，没有是非观念，无法学会畏惧惩罚。&lt;br /&gt;
其中有的人也属于反社会型人格障碍（antisocial personality disorder），即普遍地漠视和侵犯他人权利。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;自恋型人格障碍（narcissistic personality disorder），N 型&lt;br /&gt;
深陷于自我中心中，完全不懂谦虚，自认为优越，只关心自己，即使关心别人也是因为对方有利用价值。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;相对的，零度共情也有正面的类型，如阿斯伯格综合征（Asperger Syndrome），自闭症的一种。&lt;br /&gt;
他们的脑以一些特殊的方式处理信息：不断寻找模式，系统化处理，不计代价追求真理，不能容忍模糊、混乱、不确定、无目的的现象，不会关注不同的观点和波动的情绪，这种方式给了他们各种天赋，也让他们有共情障碍。同时，他们处理信息的方式非但没有使他们丧失道德，反而让他们拥有了超越常人的道德。而且，虽然其认知共情可能低于一般人，但他们的情感共情可以完好无损，同样会关心他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析了不同类型的零度共情后，作者介绍了他参与的遗传学实验，这些实验发现了4个对共情有长远影响的基因。&lt;br /&gt;
这些基因并不会直接决定共情，只能决定在脑中特定蛋白质的表达，但可以通过许多细小的步骤（如影响性类固醇激素、催产素的分泌和神经的生长）连接到共情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，作者回过头来探讨人类残酷行为的本质，提出主要观点：人类做出残酷行为是因为共情回路故障。&lt;br /&gt;
有可能影响共情的因素：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;意图：主要是伤害别人的意图&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;威胁：威胁会提高应激水平，从而阻断共情&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文化约束：文化可能腐蚀共情，也能发挥关键作用、提高一个社会的整体共情水平&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;意识形态：如信仰和政治目标&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早期经验：如儿时的不安全型依恋可能腐蚀共情，使人难以信赖他人、或常常感到威胁&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从众和服从：共情可能因为我们置身其中的组织文化，或者因为别人施加的压力而减少&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;群体认同：对本群体的成员展示更多同情，对其他群体的成员则较为冷漠&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生物学因素：基因、激素水平、神经系统状态、身体状态（疲劳、饥饿或是醉酒）&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;许多人即使不是零度共情，也会因为这些因素的影响，一时关闭共情回路而实施残忍的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么问题来了，既然有这么多种因素会影响共情，进而导致对同类实施残忍的邪恶行为，“恶=共情腐蚀”的理论是不是解释力太强？&lt;br /&gt;
也许在这么多种因素的影响下，有的人没有发生共情腐蚀也做出了一般意义上的邪恶行为，或者关闭共情回路之后仍然克制了作恶？&lt;br /&gt;
我觉得，不妨部分地接受作者的理论假设，承认共情与社会道德之间存在一定程度的关联关系——毕竟已经有既符合人类直觉又经过实验验证的证据，然后继续关注神经科学在这方面会有什么新发现新进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共情是人类得以相互信任和协作的基础之一，是文明的基石，这毫无疑义，在后续的 blog 中，我会多次提及这一观点。&lt;br /&gt;
只是，我们需要更多的科学证据证明它的缺失与邪恶之间的必然联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，作者不会这样写，不然这本书就没法出版了，于是他顺着这个观点，谈到了如何看待和惩罚恶人恶行。&lt;br /&gt;
他认为，既然恶是共情腐蚀，那么如果认为恶人不能用人道感化，那就是没有把对方当作人类看待，而是看作一件物品，这就和恶人本质上没有区别了。&lt;br /&gt;
因此，他提出，需要向作恶者表达共情，而不是重复没有共情的罪恶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者也认为，并不是人人都共情水平拉满就好，适中的共情水平最能适应环境，因此共情的分布才呈钟形正态分布。&lt;br /&gt;
太关注他人，就时时会害怕自己会打搅或者排挤他人，永远无法施展抱负、参与社会竞争。&lt;br /&gt;
而太关注自己，好处是能够旁若无人地施展自己的抱负，并得到巨大回报（尤其是在商业世界、在积累资源的活动中）。&lt;br /&gt;
但这也有代价，相对较低共情的“冷血混蛋”固然能掌握更多财富和权力，却也在这个过程中树起了更多敌人。&lt;br /&gt;
在大多数人的共情水平上找到平衡点，这或许是在演化中获得的适应手段，它能使个人获得共情的好处，同时又舍弃它的坏处。&lt;br /&gt;
在零度共情正面中展现出来的系统化逻辑能力很强大，但对处于共情光谱中段的人而言，逻辑与共情不互相排斥，都很重要。&lt;br /&gt;
只要我们开启了共情，那么即使在与亲朋好友相处时不可避免地存在关注自身的功利之心，一定程度地把别人当作物品和工具，我们也会在同时对他们的感受有所觉察或者保持敏感。&lt;br /&gt;
我们虽然会物化他人、同时不再体会他的情绪，但那只是通向零度共情的起点，而非终点。这样的精神状态只是为各种越来越残暴的行径创造了条件，而并非暴行本身。&lt;br /&gt;
相反，共情是预测和解决人际纠纷的有效手段，它的本质决定了它不会像宗教一样压迫任何人，是我们这个世界最珍贵的资源之一。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>色情与意识形态</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/seqing-yu-yishixingtai/</link>
        <pubDate>Tue, 07 Aug 2012 04:43:17 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/seqing-yu-yishixingtai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zhihu.com/question/19770829&#34;&gt;为什么中国政府把色情问题看得这么严重&lt;/a&gt;？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
实际效果不论，至少在表面上中国政府在色情方面管的很严，比如书籍、影视乃至互联网。官方往往以保护青少年思想健康为由，不过这个理由恐怕难以让人信服。是单纯因为家长式管理的作风呢？还是有什么深刻的原因呢？
&lt;/blockquote&gt;
共产主义意识形态是宗教式的，在道德方面从严要求才能维系意识形态的纯洁、神圣，才能保持意识形态的力量，才能从意识形态中继续获得执政的“合法性”。&lt;br /&gt;
其他方面越是世俗化，意识形态中剩下的方面就越要坚持。色情问题如是，先进性、三个代表、八荣八耻、地上天国式的和谐社会亦如是。不管经济或制度改革如何推进，意识形态的东西永远是排在首位强调的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;性的美好和冲破道德教条往往是意识到和走向个人主义和自由主义的发端，人在追求自我独立、个人愉悦的权利、认识到枷锁带来的痛苦时激发的冲动和思想，与集权及功利型意识形态格格不入，后者必将前者视为可能燎原的星火和洪水猛兽。&lt;br /&gt;
色情是最容易被道德家一致反对的，辩护者永远也抢不到道德制高点。获得管制色情的权力遭遇的阻力最小而赞扬最多，管制行动风险小收益高，何乐不为？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是否相信共产主义是次要的，保持意识形态的控制能力进而维持政权稳定是根本目的。如果能够从共产主义的“教义”中找到支持和强化管制手段的内容，比如道德的纯洁，那就最好，如果没有，违背共产主义也无不可（比较一下马克思论出版审查的文章和当今现实吧）。&lt;br /&gt;
共产主义信仰在中国受欢迎不是因为世界大同、人类解放的理想，而是在恰当的时机与民族主义（救亡，结束近代中国的屈辱和苦难）相结合。&lt;br /&gt;
官方早已经转向实用主义，现在口头继续坚持共产主义信仰只是一种惯性和有选择的保留，强调中华民族的伟大复兴其实才是最有号召力最能保证“合法性”的政治口号。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>写给儿子的一封信</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</link>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 10:39:54 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xiegei-erzi-de-yifeng-xin/</guid>
        <description>&lt;p&gt;明洲，你好：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是你的爸爸，先代你说一句&lt;strike&gt;黑&lt;/strike&gt;行话：Hello, World!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是写给现在的也是未来的你的一封信。&lt;br /&gt;
我知道，这和大多数父母的心理一样，既愚蠢又傲慢，以为多活了几十年或者有了子女，就有了教育下一代的资格，还有向旁人炫耀未来将教子有方的嫌疑。&lt;br /&gt;
但自你出生后，父母闲暇无多，为避免这个以滞销自嘲的 blog 停产，就只好牺牲一下未来的你了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;启蒙&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
首先要说的是对你的期许和要求，希望未来的你能经过自我启蒙（启蒙只有通过自主才能完成，那些以为启蒙是当其他人人生导师的都误解了启蒙）达到成熟的状态，按康德的说法就是，战胜自身的懦弱和懒惰，不需要借助他人的引导，主动运用自己的理智去思考。&lt;br /&gt;
着眼于起点，这是最低的要求。假若其他方面都无可挑剔，却从不反思和自我批判，驱动自己追求启蒙，那么在我看来，你的人生是不值的。&lt;br /&gt;
着眼于终点，这又是最高的期望。你的自由归根结底来自于这个如同西绪福斯推石上山一样艰苦又永无止境的过程。&lt;br /&gt;
践行此道，你自己的理智思考不会向他人的教条投降，免疫各种人生导师的精神洗脑，包括父母（比如本文后面的话你就该自己判断是否可信）、师长、伪装成父母的各种怪兽，甚至还有你的爱人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那好，现在开始正式的“说教”吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;世界是残酷的&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
虽然刚刚和它打过招呼了，但这个美丽的世界不会因此就对你格外友好。&lt;br /&gt;
你父亲我刚初生就差点因为疾病马上注销，你相对来说比较幸运，除了击败其他数以亿计的竞争者外，还比较健康的来到这个世界。&lt;br /&gt;
但你还要经历许多食物、药物、疾病、意外事故等等的考验，直到&lt;strike&gt;膝盖中了一箭&lt;/strike&gt;死亡来临，这是任何生命都逃不过的残酷命运。&lt;br /&gt;
所以，珍惜你的生命，在有限的时间内寻找生命的意义，创造只属于你的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有免费的午餐&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
很多人以为现代人类生活中的各种好处是理所当然，是人人应该生而就有的，只需要伸手就能得到也应该得到。&lt;br /&gt;
他们错了。&lt;br /&gt;
世界上没有免费的午餐。&lt;br /&gt;
无论自由、福利、工作、爱情，莫不如此。&lt;br /&gt;
用你的头脑和双手创造价值，承担相应的责任和付出，然后才有得到的资格，而不要靠幻想、施舍、偷窃和抢劫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金钱&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
在市场经济健全、印钞机不是抢劫工具、价值观还不太扭曲的社会中，人们评价商品和服务价值最佳的标准之一就是这种一般等价物，也是他人承认你价值的标尺之一，所以不用像某些自命清高的人物一样避而远之。&lt;br /&gt;
但也不要学守财奴，把聚敛金钱作为终极目标。金钱本身不是目的，它只是人们实现目的的工具，如果将工具当作目的，人生就真的悲剧了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持诚实正直&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
诚实正直的意义在于避免被自我欺骗扭曲。&lt;br /&gt;
不要为了一个你不愿意直面和审视的自我而抛弃基本的品德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明确目的&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
带着明确的目的做事。&lt;br /&gt;
目的明确了，才有动力推动自己不断前进，才知道如何厘清问题的本质，才能选择最佳的路径，才不会迷失在次要的形式和手段中，才使抬头看路有意义，才能意识到时间的珍贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持专注&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
我认识不少智力非凡的人物，不过，不是每个人的未来都对得起他的才华。&lt;br /&gt;
我也看到过不少先天能力平庸却成就辉煌的例子。&lt;br /&gt;
能否保持专注是基本和关键的因素之一，尝试过沉浸于专注状态后，你应该会更容易理解这一点。&lt;br /&gt;
记得总是留给自己进入专注状态的空间和时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行动的勇气&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
阿尔·帕西诺在《闻香识女人》中有一句经典台词，“我一直知道什么是正道，但是从来没有走过。为什么？因为走正道太他妈难了。”&lt;br /&gt;
知道和行动之间有一道鸿沟，即使最正直无畏的人也有彷徨的时候。&lt;br /&gt;
我不奢望你有勇气做到所有你认为该做的事情，只祝愿你在人生最关键的时候有小小的勇气迈出一步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
太多人喜欢把“爱”挂在嘴边，可是真正懂的人并不多。&lt;br /&gt;
爱不是依赖、控制或吞噬对方以实现自我的手段，也无法放弃自我来交换得到。&lt;br /&gt;
爱是尊重双方的独立人格，与平等对象保持自由的关系，承担各自的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果身为父亲的我有用“爱”控制你的实际行为，请一定提醒我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女性&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
其实我们更希望有一个女儿，也有过几年再生一个的打算，不过你母亲在产床上握着我的手说她改变了心意，因为身为女人太痛苦了。&lt;br /&gt;
虽然现在男性总是抱怨竞争激烈压力太大，就连相亲时的地位都还不如女性，但其实女性仍然处在劣势的社会地位和经济地位，从生理特征（怀孕、生产、月经、更年期、妇科疾病、平均战斗力等等）到社会观念（各种或明或暗的从生理到心理的偏见和强制）都决定了这种情况仍会长期延续。&lt;br /&gt;
身为男性，恐怕永远也无法理解女性一生面对的各种压力和痛苦，但我希望你能了解这一点，不仅要尊重和爱护她们，也要为改变对女性的不公和偏见而努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;书籍&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
也许等你长大了，电子书已经成为主流。我这里要说的书籍乃是承载和传播知识的工具，不是哪种特定的载体。&lt;br /&gt;
通过书籍，你可以与人类历史上最伟大的头脑交流，哪怕他们已经死亡上千年，这是地球上其他非智力物种和我们的原始人祖先不可想象和无福享受的，请好好珍惜这知识传承的良机，不要浪费你的智识。&lt;br /&gt;
书籍又是人类心灵出逃的窗口，当无人理解、无处诉说时，你也可以借助书籍遁入只属于自己的精神世界，享受孤独。&lt;br /&gt;
当然，最后还要记得回归到现实世界中，完成认识你自己，认识你的世界，实践你的理性的终极任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;感谢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a data-flickr-embed=&#34;true&#34; href=&#34;https://www.flickr.com/photos/calon/6568716273/&#34; title=&#34;初生&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://live.staticflickr.com/7155/6568716273_1f2a5d9a4a_c.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; alt=&#34;初生&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;script async src=&#34;//embedr.flickr.com/assets/client-code.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后要感谢你，我亲眼看到了新生命的诞生，手上多了一个宝贝，肩头多了一份责任，心中多了一份希望&lt;strike&gt;，大约一半的基因有了备份&lt;/strike&gt;，这彻底改变了我的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;養幾個孩子是我人生的願望　我喜歡他們圍繞在我身旁&lt;br /&gt;
如果這紛亂的世界讓我沮喪　我就去看看他們眼中的光芒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總有一天我會越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
看著他們一天一天成長　我真的忍不住要把夢想對他講&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總在他們的身上　看到自己過去的模樣&lt;br /&gt;
對自己、對人生、對未來的渴望&lt;br /&gt;
他們是我的希望　讓我有繼續的力量&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　所有的孩子都一樣&lt;br /&gt;
他們是未來的希望　但願我能給他一個最像天堂的地方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依稀記得他們出生時的模樣　我和太太眼裡泛著淚光&lt;br /&gt;
雖然他長得和我不是很像　但是朋友都說他比我漂亮&lt;br /&gt;
毫無意外我真的越來越忙　還好孩子總是給我希望&lt;br /&gt;
如果能夠陪著他們一起成長　生命裡就算失去一些別的又怎麼樣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我難免還是會想　這樣的歌很少人會欣賞&lt;br /&gt;
這一首歌無關兒女情長　只獻給我家那兩個可愛的姑娘&lt;br /&gt;
他們在我心裡最柔軟的地方　雖然我總是身在遠方&lt;br /&gt;
我生命裡美好的一切願與他們分享
&lt;/blockquote&gt;
——李宗盛《希望》&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>心理测试</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/xinli-ceshi/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Nov 2010 11:06:17 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/xinli-ceshi/</guid>
        <description>&lt;p&gt;经常被人要求做所谓的心理测试题目，特别是女人，搞得好像从答案真的可以猜测出人的心理一样。&lt;br /&gt;
这种心理测试的问题主要有两个：&lt;br /&gt;
1、凭什么答案可以反映出人的心理？&lt;br /&gt;
用来解释答案的潜意识之类的理论，据我所知还没有达到可以这样应用的程度吧？而且各种山寨题目都被搞得好像很有权威一样，让热衷于此道的人信服不已，还一再声称结论好准确，其实焉知不是&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Forer_effect&#34;&gt;巴纳姆效应&lt;/a&gt;作祟？&lt;br /&gt;
2、不同的人对题目的解读和回答凭什么要使用唯一的价值判断标准？&lt;br /&gt;
你觉得红色代表热情，我也可以觉得红色代表危险；你觉得牺牲独立维持婚姻是美德，我也可以觉得为了婚姻牺牲独立是昏庸。如果完全相信心理测试的分类贴标签式的答案解读，还为此造成争执，只会展示出自己的狭隘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以如果闲得无聊非要找人做心理测试的话，不妨听对方详细说明答题的理由，这样至少给了对方自我辩护的机会，不至于轻易被莫名其妙的想当然给判了死刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几天看到一个比较火星的测试，忘了以前是怎么选择的，试着再做一遍，并详细说明为什么这么选择：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;题目是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
一男人M要与未婚妻F相会结婚，但两人一河相隔，M必须要借船过河才能见到F，于是他开始四处找船。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时见一个女子L刚好有船，M跟L借，L遇到M后爱上了他，就问：我爱上你了，你爱我吗？M比较诚实，说：对不起，我有未婚妻，我不能爱你。这么一来，L死活是不把船借给M，她的理由是：我爱你，你不爱我，这不公平，我不会借你的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;M很沮丧，继续找船，刚好见一位叫S的女子，就向她借船，S说：我借给你没问题，但有个条件，我很喜欢你，你是不是喜欢我无所谓，但你必须留下陪我一晚，
不然我不借你。M很为难，L不借他船，S如果再不借他的话就过不去河与F相见了，据说这个地方只有这两条船。为了彼岸的未婚妻，他不得不同意了S的要求，与S有了一夜情。次日，S遵守承诺把船借给了M。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;见到未婚妻F后，M一直心里有事，考虑了很久，终于决定把向L和S借船的故事跟F说了。可惜，F听了非常伤心，一气之下与M分了手，她觉得M不忠，不能原谅。F失恋了，很受打击.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时M的生活里出现了位女子E，两人也开始恋爱了，但之前的故事一直让他耿耿于坏，E问M是不是有什么话要跟她说，于是，M一五一十地把他和L、S、F之间的故事讲了一遍。E听了后，说，我不会介意的，这些跟我没关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请你把这几个人排列个次序，标准是你认为谁最好，谁第二，谁第三，第四，第五？
&lt;/blockquote&gt;
我的分析&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;她喜欢M，提出的条件却是一夜情，这就把感情降到了纯粹肉体的层次，但毕竟还是她自己的选择；&lt;br /&gt;
然而喜欢一个人却要为了自己而为难他，让他陷入道德矛盾，这就不是正直之道了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;找到F和对F不肉体出轨哪个更加重要，这属于M自己的价值判断；&lt;br /&gt;
但婚姻是两人共同的契约，既包括肉体也包括精神，在有可能违反契约的事情上，坚持原则是非常重要的，在这种情况下，个人的判断需要充分考虑之前同样出自个人的承诺，不能仅仅取决于当下的价值判断。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;要求公平的爱是合理的，但不需要把爱与助人绑定，帮助心中所爱的人而不求回报，这可以属于道德范畴而不是爱，不需要讲究平等；&lt;br /&gt;
而讨论道德，作为旁人有不能够强求L道德高尚。&lt;br /&gt;
只能说她不智。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;站在她自己的角度觉得M不忠是可以理解的，作为旁人无可指摘；&lt;br /&gt;
只是她无法体谅M的苦衷，也无法认识到M的诚实其实是可贵的，所以最终分手，两个人都很伤心，实在是不智。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;很简单，宽容是维持感情的重要要素，爱一个人也要接纳他的过去，而且处理得不拖泥带水婆婆妈妈，很合我的胃口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我的结论是：E-FL-M-S，其中F和L并列。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原题的解答是，几个人的字母分别代表如下的东西，哪个排在前面说明答题者看重什么：&lt;br /&gt;
M——金钱（Money）&lt;br /&gt;
L——爱情（Love）&lt;br /&gt;
S——性（Sex）&lt;br /&gt;
F——家庭（Family）&lt;br /&gt;
E——事业（Enterprise）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我只能说出题者与我不是一类人。我最看重的东西是正直、诚实、智慧、自由和责任，无论哪种事物如何取舍都有一样的原则，和上面这五种东西根本就不是一个维度的，可是这种心理测试的题目却试图根据我的答案来分析我对这五种东西的排序，岂不是呈直角东辕北辙？&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>评《进化还是创造》</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/ping-jinhua-haishi-chuangzao/</link>
        <pubDate>Thu, 08 Oct 2009 16:41:21 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/ping-jinhua-haishi-chuangzao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;过节之前在 twitter 上看到 &lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/ni_wo_ta&#34;&gt;ni_wo_ta&lt;/a&gt;
发布的一则授课录音的 blog
文章《&lt;a href=&#34;http://sharing.qinqiblog.com/2009/09/27/%E8%BF%9B%E5%8C%96%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%88%9B%E9%80%A0%EF%BC%9F/&#34;&gt;进化还是创造？——陈教授感恩节Omaha分享&lt;/a&gt;》，为录音中老师的低级错误所震惊。这位朋友希望我能够具体指出有哪些错误，因为这些错误基本都是基督教传道文章中常见的错误，所以我就结合其他人的批驳说一说吧：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;授课的内容主要分为两段：&lt;br /&gt;
1、进化需要的时间很长，远远超过地球的年龄&lt;br /&gt;
2、地球年龄的放射性同位素衰变计算方法有问题，45亿年的测算结果不是科学的结论&lt;br /&gt;
暗含的结论是：在地球生成的时间太短，根据进化论无法进化出现在的生物，因此进化论错误而创造论才是对的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然这个结论很容易猜到（要怪就怪标题和内容不能完全对上吧），但我还是只对这位陈教授发言的部分进行点评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、陈教授说：&lt;br /&gt;
“热力学第二定律的内容是，孤立的系统中熵只会增加而不会减少。&lt;br /&gt;
只要随机变换的时间足够长，混乱的状态会回复到有序的状态，但复杂系统中这个计算出的时间太长，因此除非有智慧设计介入，否则完全依靠随机无法在几十亿时间内进化到现在的程度。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个澄清过许多次而基督教传道者和神创论宣传者一直没有修正的错误，那就是认为进化的机制是完全随机的，每一次的变异重组都是完全重新组合。&lt;br /&gt;
但达尔文进化论每一步的选择结果都是累积的，新一代的个体都是在上一代的基础上继续向适应自然环境的压力进行微小变动，而不是完全随机的生成与上一代毫无关联的个体，至少早在道金斯《盲眼钟表匠》（第三章）就有详尽的解释，但20多年来，神创论者好像持续无视这些解释，继续以自己的错误理解来批评达尔文进化论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈教授又说：&lt;br /&gt;
“公主亲吻一个青蛙，青蛙一下子变成一个美丽的王子，这个叫做童话；&lt;br /&gt;
青蛙放在那里经过四千万年自己会变成一个王子，这个就叫做进化论。”&lt;br /&gt;
和上面是一样的错误，只是换了一种开玩笑的口吻，用无知来取笑的结果只能使自己的无知更加暴露。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、陈教授质疑铀238衰变测算法测量地球年龄的准确性。&lt;br /&gt;
首先，对地球年龄的测量远远不止放射性同位素衰变法这一种，而是多种方法的综合测算；&lt;br /&gt;
其次，放射性同位素衰变法也不止铀238衰变测算法这一种，其他放射性元素的衰变也会结合起来进行估算；&lt;br /&gt;
第三，陈教授列举了影响铀238衰变测算法误差的因素，认为会导致估算结果完全错误不可相信，这也是不对的，实际上地质工作者对此早有考虑。&lt;br /&gt;
以上三点的批驳可以具体看看一笑的旧文《&lt;a href=&#34;http://www.oursci.org/archive/ency/geo/012.htm&#34;&gt;驳“放射性年代测定法与地球的年龄”&lt;/a&gt;》和&lt;a href=&#34;http://www.xys.org/xys/ebooks/others/science/fangshexing.txt&#34;&gt;这一篇&lt;/a&gt;，实际上这些错误同样出身于德州大学的传道者荣锡宜也都犯过，只是换一个人还是不会改正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈教授又说：&lt;br /&gt;
“这个地层的年龄我怎么知道？科学家和你说，因为在那个地层里边发现了有这种化石，我知道这个化石是三亿年，所以这个地层也需要三亿年（才能形成）；&lt;br /&gt;
你怎么知道那个化石是三亿年呢？&lt;strong&gt;你知道他会说什么吗？&lt;/strong&gt;他说因为我在那个地层里面找到了（三亿年的化石）；&lt;br /&gt;
这叫什么。这叫循环逻辑。&lt;strong&gt;不是我这样说的，这是有公认的，这是公认的。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是很想知道地质学家们对于这种赤裸裸的侮辱他们智商和学术尊严的捏造栽赃会有什么反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另，这位陈教授不止一次提及他的专业是理论物理。然则接下来他所进行的数学计算、放射性同位素衰变和理论物理有个毛的关系啊…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一笑的文章中曾经如此质问：“难道一个在其道德体系中要求人们诚实的宗教却默许它的传播者向不明真相的人们散布谎言吗？”&lt;br /&gt;
最近看到《&lt;a href=&#34;http://www.tianya.cn/publicforum/content/free/1/1697521.shtml&#34;&gt;访谈：一位虔诚的基督徒眼中的世界&lt;/a&gt;》和《&lt;a href=&#34;http://swtychina.qinqiblog.com/2009/10/07/%E5%BE%97%E6%95%91%E3%80%81%E7%BD%AA%E4%BA%BA%E3%80%81%E4%B8%8E%E7%8C%AA%E6%B5%81%E6%84%9F/&#34;&gt;得救、罪人、与猪流感&lt;/a&gt;》中关于迷信的观点之后，我觉得作为科学精神基石之一的怀疑主义，与宗教信仰关注的层面根本就不同，于是不可避免的产生了鸡对鸭讲的歧异。&lt;br /&gt;
这一方定义的“迷信”行为，严重到可以影响其认识论的成立，那一方则可以将其看作是无关大局的小问题，至少是远远排在无神论和怀疑论之后的小错误。&lt;br /&gt;
根本原因在于宗教追求的是终极永恒的道德目标，求“真”只是向“善”的工具，当“真”与“善”冲突的时候，“善”总是压倒“真”的。&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>《纵欲与虚无之上》摘抄</title>
        <link>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</link>
        <pubDate>Sun, 29 Jun 2008 15:34:16 +0000</pubDate>
        <author>
            <name>Calon</name>
            <uri>https://twitter.com/calon</uri>
            <email>calon.xu@gmail.com</email>
        </author>
        <guid>https://ioerr.github.io/posts/zongyu-yu-xuwu-zhishang-zhaichao/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.douban.com/subject/1055823/&#34;&gt;纵欲与虚无之上——现代情境里的政治伦理&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
作者：钱永祥&lt;br /&gt;
出版社：三联书店&lt;br /&gt;
ISBN：9787108017383&lt;br /&gt;
定价：22元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么特别强调庸俗与无聊？在我看来，人的尊严，正是靠热情与怀疑的适当配合而支撑起来的。尊严系于担当，可是没有怀疑与热情，岂有余地发挥坦荡荡的担当？在这个脉络里，庸俗无聊的心态特别需要提防。庸俗者没有怀疑，所以无所担当；无聊者缺乏热情，所以不求担当。庸俗者以为意义与价值的问题业已解决，生命不过是随着主流逐波弄潮；无聊者则根本不识意义与价值的追求包含着徒劳的悲剧成分，以为生命本身原是轻松幸福的尽兴一场。[p.3]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫怪乎诚实的现代人不可能有安适的良知，更不可能产生道德优越感，因为他在这个道德中立而无名势力横阻的世界里行动，必然会充满道德的疑惑与无奈。[p.6]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伯林当然也有他的“主张”，不过这类主张往往是批判性的（critical）而不是建构性的（dogmatic），旨在指出限制而不是堆砌希望，目的在于儆醒而不在鼓吹。他的思想中间，几乎没有任何许诺的成分，因为他知道，诚实的学者无能为人类的困惑提供解答或远景。但是他也相信，期待解答或远景，原本是人性极为高贵、独特的追求，只是由于我们对人类的处境有所高估或者低估，结果往往陷入幻觉或流为犬儒。我们称伯林为思想家，一个原因就是他对于了解人类的局促、尴尬而又不忌狂妄的处境，做出了人文批判意识浓烈的贡献。[p.96]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从多元论的立场来说，最有意义的道德事件就是“抉择”，至于选择的结果的是非对错，则缺乏客观的评价标准；可是对于一元论来说，“抉择”只是起始的第一步，如何排除主客观两方面的欺蒙干扰，依循正确的途径，最后寻获那“真正”正确、根本、真实的价值去认定，才是真正有意义的道德事件。这两种追求都需要自由，可是前者所需要的自由，只是不让外力的强制阻碍了选择；后者则由于关心选择时的条件和选择本身的品质，所以对于选择的主体和过程，加上许多限定（理性的还是盲目短视的、科学的还是空想的、自主的还是他律的、受意识形态支配的还是经过解放的）。结果，前者的消极自由，犹能维持选择的可能性，后者的积极自由，却给选择平添了一元论的、理性主义的桎梏。&lt;br /&gt;
伯林主张消极自由、排斥积极自由，可以说掌握到了自由主义应该持有的一个根本立场：如果人的行为与生活，应该是个人自行选择的结果，那么自由主义首要关怀的，当然不是人所选择的结果是否真的有价值、选择的品质是否经得起诘疑检验，而是进行选择的机会是否存在、是否有实际意义。这个分辨，与政治态度的积极或消极，显然并没有直接关系。[p.117]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义追问的核心问题是：既然人与人之间在信念、价值与利益各方面都相异甚至冲突，社会的共同生活如何可能？…自由主义独具特色的出发点是：在“现代”世界，此前维持社会整合的因子，诸如自然感情、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等，基本上都已经无法作为社会共同生活的基础；它们的效力注定是局部的，只能影响局部的小团体。在这一点上，自由主义的人是可以说最清醒也最踏实，与保守主义、民族主义，或者现代化理论、马克思主义都相迳庭。前二者仍寄望于某些传统力量的整合效用，后二者则期待社会利益的趋于一致能够复苏某种或虚或实的共同体。另一方面，虽然在现实世界里，几乎所有社会都不免诉诸权威势力的压制，以维系社会的共同生活，可是自由主义提醒我们，这种强制手段无法解决道德与政治两方面的正当性问题，从而也就缺乏稳定性。&lt;br /&gt;
换言之，自由主义的特色，不比求诸它的道德理论或人性论，以图借此肯定个人的自由。它的特色，在于它对于“社会共同生活如何可能”这个问题，在规范层次有它独特的答案；而肯定个人的自由，乃是这个答案的一个关键的环节。基于上段所述的出发点，自由主义认为，出非采用强制压迫的手段，人们的利益、想法、与价值选择，事实上必定分歧多样。面对这种分歧甚至冲突的局面，惟有赖社会的基本制度满足一些条件，才能使其成员自愿的参加社会共同生活。这些条件可以归纳为两个原则：第一，承认分歧多元这件事实，因此允许最大程度的自由；第二，承认分歧各元的平等地位，因此以公平的方式对待它们。这两个原则的具体内容与意义极为复杂、所推导出来的基本制度也聚讼纷纭，在此无法深论。不过，自由主义揭橥自由与公平，盼望借制度落实（1）选择的平等权利与（2）选择结果的平等地位，以资在公平的条件下进行社会共同生活，确实够成了今天自由主义理论的特色与目标。[p.119]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于“人民”这个概念，《联邦论》的理解显得较为清醒、甚至冷酷。它对于人性的了解，…带有沉重的“幽暗意识”；即使人性还不算恶到彻底，也不能寄望人性本身能够为善。书中最有名的隽语之一，就是“若是人都是天使，根本就不需要政府”；而论及人性之堕落败坏、人际的猜忌觊觎，作者们更是时时引为论证的假定。这种意识使然，《联邦论》当然不会把“人民”看作圣洁无玷的道德羔羊，艰苦抵御着环伺四周的邪恶势力。相反，人民彼此构成威胁，需要政府的控制，而政府则需要“控制自己”。&lt;br /&gt;
对比之下，中文政治文化多少趋向于一种“人民拜物教”，相信浊世板荡沉沦之余，仅存的醇美善良的力量，就是一个只受压迫而从不压迫人、只遭剥削而从不剥削人、与权力和利益均彻底绝缘的“人民”。至于如何将芸芸众生抟揉成一个集体人格，服务各种政治目的，那就是政治势力的专利了。在人民拜物教的引导之下，不仅统治者的正当性找到了安身之所，世间黑白善恶的区辨也昭然若揭。政府之要能取得人民的祝福，自然也就没有制衡权限的需要。[p.133]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;照自由主义传统的观点，所有的宪法（即使它是革命的产物）都应该是一套保守性格的文件，因为宪法的一个主要功能，原本便是节制权力、防堵权力为恶，而不是助长权力、协助权力成就伟大的事业。权力本质上是一种压迫性、扩张性的事物，因此它有其内在的危险性；这个事实，不是掌权者主观的善意能够改变的，更不是权力所可能达成的目标之迫切或者崇高所能掩饰的。[p.135]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义的核心观念，是个人的自由。不过为了避免误解，我们有必要对这个核心观念的含义略做说明。自由主义所谓的个人自由，是一个消极的概念；所谓消极，意思是说它不是一个像温饱、幸福、功利、效益这类具体目标一样的实质价值，也不是达成这类目标的手段或途径。自由主义认为个人是价值的主宰，各类实质价值的认定和追求是个人的事。因此，自由主义的规范立场，中立于特定的目的或价值，只要求这类目的与价值有公平的机会去竞争与实现。基于这种考虑，在道德哲学上，自由主义常采取&lt;a title=&#34;注：本务论的自由主义（deontological liberalism）是罗尔斯（John Rawls）在20世纪70年代重振自由主义哲学基础的利器。自从他的《A Theory of Justice/正义论》出版之后，自由主义的本务论原则似受到普遍的承认，以19世纪效益主义为代表的目的论自由主义（teleological liberalism）渐失声势。&#34;&gt;本务论（deontology）&lt;/a&gt;的取向：道德的评价，不假任何特定的非道德——“非道德”当然不是“反道德”——的价值（the good）来提供判准，而是端视行为是否符合某种正当（the right）的概念。对社会制度，自由主义不预设特定的社会目标，而是要求一个公平的（fair）架构，让个人在公道（justice）的前提下尽量追求自己选择的目的。在政治方面，自由主义所着重的不是特定的权力分配方式，而是相对于权力，保存个人的权力（rights）。这种对价值及目的保持中立的立场，是自由主义的一项特色。在不同的时空条件下，各别的自由主义者会提出特定的社会、经济、政治主张。但我们必须了解，这些主张对自由主义而言是次要的、工具性的。要对自由主义作比较深入的检讨，应该从它的目的中立性（ends-neutrality）着手。&lt;br /&gt;
这种消极的自由概念，直接影响到自由主义政治理论的基本取向。政治思考的主题自然是政治权力，但自由主义对权力做思考，重点不是权力本身，而是限制权力，以保障个人自行选择的权利。它当然承认权力存在的事实以及必要，对权力的某些特质，它也有非常深刻的认识。但兴趣使然，自由主义之所以关心权力、关心政治，并不失因于权力和政治活动本身的价值及功能，而是因为权力必然地会与权利冲突，所以才要为了权利而去处理政治权力的问题。结果，自由主义虽然肯定许多与个人权利有关的价值，不过，它心目中若有真正的政治价值可言，只有个人的权利、或反权威（anti-authority）庶可当起名。也因此，自由主义的政治理论，常常表现出相当浓厚的反政治色彩：与其说它是一套政治理论，不如说它是一套旨在对政治领域施加限制的理论。&lt;br /&gt;
自由主义对政治制度的看法，也反映了这种消极的政治观。在目的中立性的要求之下，自由主义在考虑政治体制时，着眼点主要不是体制能够达成什么特定的政治或社会目标，而是是否能有效的节制政治权力、保障个人的权利。因此，在历史上，只要能发挥保障权利的功能，自由主义可以认同的政治体制不只一种，其间甚至会有相当大的差异。这种消极的政治观还有另外一层结果，就是既然权利有绝对的优先地位，自由主义在构想理想的政治秩序时，为了避免政治本身的逻辑、或者政治活动可能具有的特定目的会侵蚀权利，往往会设想这类权利先于政治过程而存在，或是强调政治权力的运作之正当目的原本即在于维护权利。可是如果权利的存在可以从政治过程里抽离出来，这类权利的政治性个变显得暧昧了。再进一步言之，为了避免政治权威和政治活动本身的逻辑及需要会自行创建一套政治秩序，伤及个人非政治性的权利，自由主义往往会设法抹煞政治秩序的独特性，挪用其他社会领域的秩序去指导政治秩序，以资降低政治领域的自发积极作用。以政治性格暧昧的个人权利为原则、以非政治领域的秩序为政治秩序的张本，结果就是自由主义心目中的政治秩序，蹈空在现实政治活动之上；它志在规范政治，但它本身并不是政治活动的产物，也不容许政治活动积极发展出自身的规范与秩序。[p.168]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在比较庸俗的了解下，宪政体制所指不外一纸宪法的存在，规定了国权的构成方式、政府的权力运作方式以及人民的基本权利与义务。这种了解很容易引起误会，因为宪法的要点不只是“根本大法”，而是在政府的权力之上有一套法律，对政府的权力构成限制：在法制之内行有限政府，才构成宪政制度；宪法的成文存在与否，反而是次要的考虑。因此，宪政规范所要约束的主要对象并不是一般社会，而是国家或政府等权力机构。&lt;br /&gt;
宪政体制的这个基本理念自然会引起一个问题：宪政规范用什么力量来约束权力机构？在西方，中世纪的教会及近代的国会都发挥过这种力量。在有习惯法传统或者有违宪审查制度的英国、美国，独立的司法权也有很大贡献。不管如何，约束力量的存在，表示在国家或政府之外，尚有其他的有组织力量，足以对权力机构形成抵抗。这也就是说，宪政制度之所以能够发挥效能，前提是统治者尚未形成一元全盘式的整体主义支配（totalitarianism）。宪政制度或许是约束权力之威权式运作（authoritarianism）的有效设计，但是在整体主义的政治局面里，它根本没有发挥功能的机会，因为只要透过一套强大的社会控制系统、严密掌握住国家及社会各部门、各团体，甚至在制度形式上独立的立法、司法部门，统治者便可仍可以在宪政的格局下行其全面支配。[p.186]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由何指？为什么它是一项值得追求的重大价值？历来思想家基于人的某种本质、道德生活的某项要求或者自由可能带给个人或群体的各种效益，给这个问题提供了林林总总的答案。可是我们必须理解，自由主义首要乃是一套由“现代性”带来的论述，它之关切自由，是在一个极为特定的思想史前提之下进行的，有其特定的问题脉络，而不是把自由泛泛当作一个一般的理想去追求。这个问题脉络，韦伯曾用“世界的祛除迷魅”一词，做过生动的描述；正如韦伯所言，现代性的这个过程带来了价值多神论的结果，也就是价值的众多、冲突以及个人抉择的无可避免。自由主义关怀自由，乃是在价值多元论的前提之下展开的。正是因为价值已不复基于某种“宇宙——伦理的理性主义”的客观原则，呈现明确固定的层级秩序；正是因为价值的多元与冲突，乃是无法克服的现实事实，自由主义才坚持个人需要自由，以便自行选择价值、作为一己人生的指引。&lt;strong&gt;经过近代的理性化转折，在个人的抉择之外，已经没有其他权威，能够具有道德的正当性，越俎代庖接橥价值原则。而如果有什么权威（例如教会或国君）企图这样做，也必然属于恣意专断，侵犯了个人的抉择权利。&lt;br /&gt;
这样说，表示自由之所以有意义，积极而言，是因为在一个仅能由个人自行抉择价值信念的道德荒原中，自由提供了个人从事选择的机会；而消极的说，自由之所以是个人的权利，最基本的原因在于，就个人的价值抉择而言，外力的任何介入都不可能是正当的。&lt;br /&gt;
这个思想史的背景，说明了何以今天的自由主义思想家，要用价值观（conceptions of the good）的抉择权利，作为自由问题的切入焦点。在价值多元的时代里，惟有自由才能容许个人排除外力的不正当介入，有机会和能力去自行选择、实现、修正自己人生的方式、目标与内容。&lt;/strong&gt;用罗尔斯的话来说，保有这种机会和能力，是个人“最高层次的利益”所在：所谓“最高”，意思是说自由在赋予个人选择价值和人生方式的机会之余，乃是一种作为道德人的基本条件，并不与任何价值冲突。在另一方面，既然个人的选则乃是价值的惟一正当来源，我们有理由说，个人在自由状态下自行选择某种目标，作为一己生命的指引，要比经由强迫或他人指示采取同样一个目标，会使得生命来得更有价值、更富有意义。&lt;br /&gt;
总结而言，以上的说法表示，（1）自由之所以有意义，是因为在理性化的现代世界里，基于价值多元论的事实，借由自由去选择、追求和修正一己的人生方式，对于个人具有最高的价值。自由之所以被赋予极高的价值，原因在于它是满足“个人最高层次的利益”的必要条件。这个说法也表示，（2）特定的自由彼此之间，可以因为对于这个目标的相干贡献程度，而有重要程度之分。易言之，自由的重要，来自自由乃是个人选择人生目标与方式所需；而各类自由，也根据这个功能而有重要性之别。最后，这个说法还表示，（3）传统自由主义所强调的各类自由之所以重要，是因为有了（例如）人身自由、信仰自由等，个人才能选择与实现自己的价值，而有了（例如）言论自由、出版自由、学术自由等，个人才能检讨、修正自己所认定的价值。&lt;br /&gt;
可是自由主义绝对不是一套专谈个人自由的理论，它更是一套社会理论，也就是说，它所关切的问题，乃是在社会生活里如何保持个人的自由。它正视一个事实：仅就个人而言，自由其实不构成问题，因为惟有在社会生活里、在个人与个人之间、在群体规范对人所施加的限制上，才有自由的问题。自由主义必须是一套社会理论，并且是一套试图从社会角度处理个人自由问题的理论。&lt;br /&gt;
但从社会的角度来看，前面仅就个人而言的自由问题，就加上了一个人际与制度的面向。既然找到属于自己的人生方式，对每个人来说都是最高层次的利益。那么平等的尊重每个个人，意思也就是平等的尊重每个人选择、修正与追求一己人生方式的机会。在社会的层次上，每个人的自由乃是平等的。这不是说自由主义必须流于价值的相对论，而只是说，站在尊重个人抉择的前提下，对于价值观本身的评价诚然还是可以进行，却不能以公共制度来在其间有所轩轾、更不可以以公共力量来对某一项价值观进行镇压。公共制度与公共权力的目的，在于维持社会的基本秩序，而不是担任社会成员的价值先知、生命导师。&lt;br /&gt;
化为制度的语言，自由主义在这里得到了它最具特色的结论：国家、社会制度乃至于个人，即使对于当事人主张的特定的价值观不同意或者不喜欢，也不可以剥夺任何人选择、实现和修正这种价值观所需要的各类自由。用大家熟知的一个方式来说，就是国家必须在各种价值观之间保持“中立”。在每个人得到平等的自由这项前提之下，不得对特定价值观有所偏爱或排斥。[p.305]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要“政治”原则超越各类价值观，不啻是使政治的领域因此受到极大的限制。由于社会所尊奉的政治原则独立于特定价值观，政治结构与政治权力显然不宜过问有关价值的问题。可是这样一来，极其广泛的社会生活领域，都必须从政治领域排除出来。…许多人生之中最重要、最基本的事体，例如真、善、美、救赎、人际的感情、文化的传承发达、个人生命的安顿等等，都不在政治所能、或应该处理的范围之内。其实，用罗尔斯常说的话来形容：这些事体太重要了，所以不应该留给政治来处理。可是这是今天的人愿意采取的看法吗？[p.310]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对自由主义作这样的理论认识，相对而言是一件简单的事情；但要将自由主义视为有意义的政治诉求，期待这样子自制、拘谨的观点能成为有意义的公共论述，我们才面临真正棘手的困难。社会、文化的需求与历史条件的限制，似乎总是引导自由主义摆脱它本性的限制，提出比自由主义有“过之”或者“不及”的诉求。…这个问题，虽然衍生自实践的领域，其实也是对于自由主义理论的严苛考验。…&lt;br /&gt;
首先，…自由主义必然要能够与许多政治立场有分别，即使这类立场也会反抗权威的统治者、会主张自由市场、会鼓吹民主制度等等。在原则上，自由主义的基本信念，乃是价值和价值观的众多、歧异与冲突，以及这种情形的必然与无可避免。从而自由主义无法接受一种价值观独大的情况，自然更反对用政治力量提倡某一种价值观而压制其他价值观的做法。可是反对威权政体、主张自由市场、或鼓吹民主制度，不必然连带对于价值问题采取这种多元与中立的态度。自由主义有必要掌握这中间的分际。进一步说，对于依据某种价值立场的观点，例如儒家的文化保守主义、文化或种族性的民族主义、国家主义等等，自由主义也应该知道彼此之间立足的层次是不同的。&lt;br /&gt;
其次，自由主义对于文化问题，也只能采取极为自制的态度。不错，自由主义会希望社会之中最后有某种公共文化出现，承认个人的自由、平等以及在公平条件之下进行社会合作的可能。可是这样的文化，只能涉及人的政治态度；至于整个社会所浮现的文化应该具有何种特色（西化或传统取向、科学或宗教为尚），在相当限度之内，不是自由主义所应该僭越决定的。这不是说自由主义的宽容毫无边际。价值的多元，毕竟涵蕴了个人自由选择的机会必须存在。因此，对于（例如）种姓制度、种族主义、性别歧视、贫富悬殊、阶级隔离等属于社会范围内的文化，如果抵触了个人平等和价值多元的基本立场，仍然是自由主义所无法容忍的。&lt;br /&gt;
第三，对于许多美好的社会理想，例如人文主义的世界观、社会的启蒙与进步、科学的精神、经济的发展等等，自由主义也不应该见猎心喜，轻率取为自身主张的理据。这完全不涉及这些理想本身是否值得接受，而只是因为社会的成员之中，有人可以很合理的不认同这些理想，或者对这些理想有其他的诠释理解。一个鼓吹“科学立国”的国家，显然无法令宗教信徒对其体制心生认同。如果自由主义忠于自己的多元主张，自然便不可以排斥这些不同的主张。[p.313]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们要体认到一个重要、但是中国知识分子极不易习惯的观点：自由主义不是全面性、普遍性的学说，它只能处理极为有限的问题，并且也只应该去设法处理这些适合它的问题。这些问题涉及社会的基本结构（包括宪政体制与基本的政治、经济和社会制度）是否公平。没人能说这不是极度重要的问题。可是在这个问题之外，还有太多重大、根本的问题，从个人的人生操持、人际关系的耕耘维系、各种人类活动的发达进步、一直到文化的传承昌盛、国族的存亡兴衰、历史的延续方向等等深广而且义蕴无限的问题，才真正在决定人生的幸福与意义。可是企图逼迫自由主义处理这些问题，无异于刻舟求剑、缘木求鱼。这些问题，需要循别的角度、别的资源和别的标准来处理。[p.315]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义认为，自主的选择或决定所得到的结果（例如某一种价值信念、某一项生活目标、某一套人生规划），即使循其他的途径（例如宗教的启发、他人的教诲、权威的指点）也可能获得，可是透过自由的途径去获得同样的结果，要比循其他途径获得有价值得多；从另一方面说，它有价值，不是由于它本身在某种意义上最佳，而是因为它来自当事人自己的选择。自由主义的这个想法根据何在？&lt;br /&gt;
德沃金（Ronald Dworkin）曾经借用罗尔斯使用的字眼指出，人具有一项“最高层级的利益”（highest interest）：使自己的生命过得尽可能接近理想（leading as good a life as possible）。这个观念，涵盖着两方面的要求。第一，这是用理想价值观的语言，重新表达自由主义传统的“自我决定”、“自主性”的理想。人在生活中决定行止去从的时候，总会诉诸某些对于自己的了解、期许、规划；这些关于自我的形象与构想，从具体特定的事例上升到一般性的信念与期望，逐渐凝聚成一套映照一己的人生之路的整体价值观。我们的许多选择与决定，要参照这套终极的价值观，才取得了其“属于我”的意义。人的决定与选择，必须是在这样一个架构里形成，才说得上是自我的决定与选择，因为这时候，这些选择与决定，才是基于自我所认同、认可的理由和价值所达成的。自由主义认为，基于自我所能认同的理由去行事，比基于自我所不能认同（甚至不能理解）的理由去做同样的事，要来得有价值；基于我所认定的价值观去安排生命，要比基于别人强加于我（或者是在不情愿的情况之下接受）的价值观去过同样的生活，要来得更有价值。因此，要满足“使自己的生命过得尽可能接近理想”这项利益，人必须能够在自由的环境里，选择自己的价值观与人生理想。自由的价值，不在于它所带来的任何实质的贡献，而是在于它使自主的人生成为可能，“无形”中赋予了人生较高、较多的价值。\ 可是第二方面，所谓合于理想的人生，不可能是指当下我认为理想的人生，而是指”真正“理想的人生。要满足“使自己的生命过得尽可能合于理想”这项利益，当事人必须假定，他现在（或者任何时刻）所持的人生理想，可能有错误或者需要更张调整。理想的人生这个概念，涵蕴着追求更好的人生构想的可能。人生活动的价值，不在于实现我当下认定的价值与理想，而是实现“真正”理想的价值与理想。换言之，上述的自主选择的过程，无所谓止境；对于理想生命的追求，涵蕴着不断地挣扎、摸索、怀疑。同样一套人生观，若是经过怀疑和摸索而后得到，要比来自未经检讨的一己固有信念、或者特别确定高明的认知，都要来得更有价值。这是自由主义强调自主地决定与选择的另外一个考虑。基于此，人的最高层级的利益，要求个人一定要有机会去比较、反思、检讨、修改自己的理想认定与价值观。这项要求，同样需要自由的环境。&lt;br /&gt;
总而言之，“追求尽可能理想的人生”这项最高层级的利益，其实包含了三项对个人极为重要的利益：第一，自我选择与决定的可能；第二，检讨与修改我们的人生观与价值观的可能；第三，按照这个过程所得到的结论付诸实行的可能。这三项利益，表达了自由主义的终极理想。[p.325]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民族国家所仰仗的道德论述，也就是民族主义，正好是一项以现代为形式、却以前现代为实质的论述。它的现代形式在于提供普遍而平等的成员身份（国民、公民、人民），将个人由传统、自然的关系中解放出来，代之以政治性的身份界定；它的前现代实质在于，民族主义的论述，莫不企图提供某种自然的、文化的或者历史哲学式的超越建构，作为民族的集体身份所寄。民族主义的这种半现代、半前现代的特色，会影响到民族国家的现代性走向。&lt;br /&gt;
这种影响之一例，就是前述的文化现代性的发展，总是保留了一些前现代的胎记。从社会生活的一般面貌、到思想文化的演变、到个人的身份的认同，都可以见到一些传统的、天人合一式的价值与规范，借着民族主义的论述发挥着作用。这类社会可能在社会现代性方面相当先进，却无须直接面对“世界接触迷魅”的全部后果，因为这样的社会，总可以攀附着某些无须由它自行正当化的价值基石。这样的社会，享受着前现代的安逸，同时又追求着现代的资本主义与国家机器。可是它的幻觉很容易遭惊动，而它的整体正当性，也是很容易出现缺口的。&lt;br /&gt;
最容易暴露的缺口，可能就是这个社会的社会整合的基础。所谓整合的基础，是指社会成员关于价值性的信念与认定是否有共识。社会成员关于身处的社会、关于自己、关于自己的利益与目的和社会的利益与目的之间的关系，都需要一套说法，一套意义性的叙事。这套叙事的一个重要功能，在于为社会的共同性——由原本个别的个人来进行社会合作——找到一个根基。在前现代式的社会里，维持社会整合的因子不一而足：血统纽带、历史传承、文化认同、利益的一致、价值观的统一等等。这些因子有一个共同的特色：它们的妥当、也就是正当性，乃是先于个人意志的，也就是说它们有独立的正当性根据，无赖于个人的认可。可是随着现代性的扩展，这种可以豁免于正当性挑战的共识基础，逐渐丧失地位。…&lt;br /&gt;
近代的一些思潮，对这个情形深感不安。可是它们的反应，并不是破釜沉舟的咬牙面对、因应现代性的要求，而是憧憬过去整合状态的温馨安逸，企图在今天重建、复制某种前现代的理想。浪漫主义、社群主义寄望于某种传统、有机的生命共同体；民族主义寄望于一个文化、历史性的命运共同体；马克思主义寄望于社会经过改造之后，成员的利益能够趋同而凝聚成超越于个别利益的人性共同体。这些努力当然无法成功，却徒然转移、回避了文化现代性所提出的严峻问题。&lt;br /&gt;
……民族国家这种集现代与前现代于一身的特色，正是许多国家担任现代化推动者的社会所面临的困扰之一。借着垄断论述与权力，国家一方面强化社会的现代性，另一方面窒息文化的现代性。莫怪乎由国家领导的现代化，最后容易走上专权体制与民族主义。这种社会里，文化现代性所要求的自我正当化，事实上没有制度的、文化的管道由社会成员来自行反思进行。[p.355]&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
